<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
    <?xml-model href=
	type= "application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
    <?xml-model href="https://github.com/COST-ELTEC/Schemas/raw/master/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru" xml:id="R1">
<teiHeader>
	<fileDesc>
		<titleStmt>
			<title>Скверный анекдот</title>
			<author>Фёдор Михайлович Достоевский</author>
			<respStmt>
				<resp>editor</resp>
				<name>Humboldt-Universität zu Berlin, Mjeidel/Prof. Dr. Meyer</name>
			</respStmt>
		</titleStmt>
		<extent>
			<measure unit="words">16.216</measure>
		</extent>
		<publicationStmt>
		<sourceDesc><bibl type="digitalSource"></bibl>
		<publisher ref="https://klassika.ru/">
		<publisher>Классика ру</publisher> 
              <bibl type="printSource"></bibl>
             <publisher> опубликован в журнале «Время»
			 </publisher>               
             <date>1862</date>   
		</publisher>
           </sourceDesc>
		</publicationStmt>
		</fileDesc>
     	 <encodingDesc n="eltec-1">
        	<p>Encoded in ELTeC level 1</p>
      	</encodingDesc>
      	<profileDesc>
        <langUsage>
          <language ident="ru">Russian</language>
        	</langUsage>
        	<textDesc xmlns:e="http://distantreading.net/eltec/ns">
          <e:authorGender key="M"/>
          <e:size key="short"/>
          <e:reprintCount key="unspecified"/>
          <e:timeSlot key="T1"/>
        </textDesc>
      </profileDesc>
  </teiHeader>

<body>
	<p> Этот скверный анекдот случился именно в то самое время, когда  началосьс такою неудержимою силою и с таким трогательно-наивным порывом  возрождениенашего любезного отечества и стремление всех доблестных сынов  его  к  новымсудьбам и надеждам. </p>
	<p>Тогда, однажды зимой, в ясный и морозный вечер,  впрочемчасу уже в двенадцатом, три чрезвычайно почтенные мужа сидели в комфортной идаже роскошно убранной комнате,  в  одном  прекрасном  двухэтажном  доме  наПетербургской стороне и занимались солидным  и  превосходным  разговором  навесьма любопытную тему. </p>
	<p>Эти три мужа были все трое в генеральских чинах. </p>
	<p>    Сидели они вокруг  маленького  столика,  каждый  в  прекрасном,  мягкомкресле, и между разговором тихо и комфортно потягивали  шампанское. </p>
	<p> Бутылкастояла тут же на столике в серебряной вазе -  со  льдом. </p>
	<p> Дело  в  том,  чтохозяин, тайный советник Степан Никифорович Никифоров,  старый  холостяк  летшестидесяти пяти, праздновал свое новоселье в только что купленном  доме,  акстати уж и день своего рождения, который  тут  же  пришелся  и  который  онникогда до сих пор не праздновал. </p>
	<p>Впрочем, празднование было  не  бог  знаеткакое; как мы уже видели, было только двое гостей,  оба  прежние  сослуживцыг-на Никифорова и прежние его подчиненные, а именно: действительный статскийсоветник Семен Иванович Шипуленко и  другой,  тоже  действительный  статскийсоветник, Иван Ильич Пралинский. </p>
	<p>Они пришли  часов  в  девять,  кушали  чай,потом принялись за вино и знали, что ровно в половине двенадцатого  им  надоотправляться домой. </p>
	<p>    Хозяин всю жизнь любил регулярность. </p>
	<p>Два слова о  нем:  начал  он  своюкарьеру мелким необеспеченным чиновником, спокойно тянул канитель лет  сорокпять сряду, очень хорошо знал, до чего дослужится, терпеть не мог хватать  снеба звезды, хотя имел их уже две, и особенно не любил высказывать по какомубы то ни было поводу свое собственное личное мнение. </p>
	<p>Был  он  и  честен,  тоесть ему не пришлось сделать чего-нибудь особенно бесчестного;  был  холост,потому что был эгоист; был очень не глуп, но терпеть не мог выказывать  свойум; особенно не любил неряшества и  восторженности,  считая  ее  неряшествомнравственным, и под конец жизни совершенно погрузился  в  какой-то  сладкий,ленивый комфорт и систематическое одиночество. </p>
	<p>Хотя сам он и бывает иногда вгостях у людей получше, но еще смолоду терпеть не мог гостей  у  себя,  а  впоследнее время, если не раскладывал гранпасьянс, довольствовался  обществомсвоих столовых часов и по целым вечерам  невозмутимо  выслушивал,  дремля  вкреслах, их тиканье под стеклянным колпаком на  камине. </p>
	<p> Наружности  был  ончрезвычайно  приличной  и  выбритой,  казался  моложе  своих   лет,   хорошосохранился,  обещал  прожить  еще   долго   и   держался   самого   строгогоджентльменства. </p>
	<p>Место у него было довольно комфортное: он где-то  заседал  ичто-то подписывал. </p>
	<p>Одним словом, его считали превосходнейшим человеком. </p>
	<p>    Была у него одна  только  страсть  или,  лучше  сказать,  одно  горячеежеланье: это - иметь свой собственный дом,  и  именно  дом,  выстроенный  набарскую, а не на капитальную ногу. </p>
	<p>Желанье  его  наконец  осуществилось:  онприглядел и купил дом на Петербургской стороне,  правда  далеко,  но  дом  ссадом, и притом дом изящный. </p>
	<p>Новый хозяин рассуждал, что оно и  лучше,  еслиподальше: у себя принимать он  не  любил,  а  ездить  к  кому-нибудь  или  вдолжность - на то была  у  него  прекрасная  двуместная  карета  шоколадногоцвету, кучер Михей и две маленькие, но крепкие и красивые лошадки. </p>
	<p> Все  этобыло благоприобретенное сорокалетней, копотливой экономией, так  что  сердцена все это радовалось. </p>
	<p>    Вот почему, приобретя дом и переехав в него, Степан Никифорович  ощутилв своем спокойном сердце такое довольство, что пригласил даже гостей на своерожденье, которое прежде тщательно утаивал от  самых  близких  знакомых. </p>
	<p> Наодного из приглашенных он имел даже особые виды. </p>
	<p>Сам он в доме занял верхнийэтаж, а в нижний, точно так же  выстроенный  и  расположенный,  понадобилосьжильца. </p>
	<p>Степан Никифорович и рассчитывал на Семена Ивановича Шипуленко  и  вэтот вечер даже два раза сводил разговор на эту тему. </p>
	<p>Но Семен  Иванович  наэтот  счет  отмалчивался. </p>
	<p> Это  был  человек  тоже  туго   и   долговременнопробивавший себе дорогу, с черными волосами  и  бакенбардами  и  с  оттенкомпостоянного разлития желчи в физиономии. </p>
	<p>Был он женат, был угрюмый  домосед,<pb n="1"/>свой дом держал в страхе, служил с самоуверенностию, тоже прекрасно знал, дочего он дойдет, и еще лучше - до чего никогда не дойдет,  сидел  на  хорошемместе и сидел очень крепко. </p>
	<p>На начинавшиеся новые порядки он смотрел хоть  ине без желчи, но особенно не тревожился: он был очень уверен в себе и не безнасмешливой злобы выслушивал разглагольствия  Ивана  Ильича  Пралинского  нановые темы. </p>
	<p>Впрочем, все они отчасти подвыпили,  так  что  даже  сам  СтепанНикифорович снизошел до господина Пралинского и вступил с ним в легкий  споро новых порядках. </p>
	<p>Но  несколько  слов  о  его  превосходительстве  господинеПралинском, тем более что он-то и есть главный герой предстоящего рассказа. </p>
	<p>    Действительный статский советник Иван  Ильич  Пралинский  всего  толькочетыре месяца как назывался вашим  превосходительством,  одним  словом,  былгенерал молодой. </p>
	<p>Он и по летам был еще молод, лет сорока  трех  и  никак  неболее, на вид же казался и любил казаться моложе. </p>
	<p>Это был мужчина  красивый,высокого роста, щеголял костюмом  и  изысканной  солидностью  в  костюме,  сбольшим уменьем носил значительный орден на шее, умел еще с детства  усвоитьнесколько великосветских замашек и, будучи холостой, мечтал о богатой и дажевеликосветской невесте. </p>
	<p>Он о многом еще мечтал, хотя  был  далеко  не  глуп.Подчас он был большой говорун и даже  любил  принимать  парламентские  позы.Происходил он из хорошего дома, был генеральский сын и белоручка,  в  нежномдетстве своем ходил в бархате и батисте,  воспитывался  в  аристократическомзаведении и хоть вынес из него не много  познаний,  но  на  службе  успел  идотянул до генеральства. </p>
	<p>Начальство считало его человеком способным  и  дажевозлагало на него надежды. </p>
	<p>Степан Никифорович, под  началом  которого  он  иначал и продолжал свою службу  почти  до  самого  генеральства,  никогда  несчитал его за человека весьма делового и надежд на него не возлагал никаких.Но ему нравилось, что он из хорошего дома, имеет состояние, то есть  большойкапитальный дом с управителем, сродни не  последним  людям  и,  сверх  того,обладает  осанкой. </p>
	<p> Степан  Никифорович  хулил  его  про  себя  за   избытоквоображения и легкомыслие. </p>
	<p>Сам Иван Ильич чувствовал иногда, что он  слишкомсамолюбив и даже щекотлив. </p>
	<p>Странное дело: подчас на него  находили  припадкикакой-то болезненной совестливости и даже  легкого  в  чем-то  раскаянья. </p>
	<p> Сгоречью и с тайной занозой в душе сознавался он иногда,  что  вовсе  не  таквысоко летает, как ему думается. </p>
	<p>В эти минуты  он  даже  впадал  в  какое-тоуныние, особенно когда разыгрывался его геморрой,  называл  свою  жизнь  uneexistence manquee, переставал верить,  разумеется  про  себя,  даже  в  своипарламентские способности, называя себя парлером, фразером, и хотя все  это,конечно, приносило ему много чести, но отнюдь не мешало через полчаса  опятьподымать свою голову и тем упорнее,  тем  заносчивее  ободряться  и  уверятьсебя, что он еще успеет проявиться и будет не  только  сановником,  но  дажегосударственным мужем, которого долго будет помнить Россия. </p>
	<p>Из этого  видно,что Иван Ильич хватал высоко, хотя и глубоко, даже с некоторым страхом, таилпро себя свои неопределенные мечты и надежды. </p>
	<p>Одним словом, человек  он  былдобрый и даже поэт в душе. </p>
	<p>В последние годы болезненные минуты разочарованьястали было чаще посещать его. </p>
	<p>Он  сделался  как-то  особенно  раздражителен,мнителен и всякое возражение готов был считать за  обиду. </p>
	<p> Но  обновляющаясяРоссия подала ему вдруг  большие  надежды. </p>
	<p> Генеральство  их  довершило. </p>
	<p> Онвоспрянул; он поднял голову. </p>
	<p>Он вдруг начал говорить красноречиво  и  много,говорить на самые новые темы, которые чрезвычайно быстро и неожиданно усвоилсебе до ярости. </p>
	<p>    Он искал случая говорить, ездил по городу  и  во  многих  местах  успелпрослыть отчаянным либералом, что очень ему льстило. </p>
	<p>В этот же вечер,  выпивбокала четыре, он особенно разгулялся. </p>
	<p>Ему захотелось  переубедить  во  всемСтепана Никифоровича, которого он перед этим давно не видал  и  которого  досих пор всегда уважал и даже слушался. </p>
	<p>Он почему-то считал его ретроградом инапал на него с необыкновенным жаром. </p>
	<p>Степан Никифорович почти не  возражал,а только лукаво слушал, хотя тема интересовала его. </p>
	<p>Иван Ильич горячился и вжару воображаемого спора чаще, чем бы следовало, пробовал из своего бокала. </p>
	<p>    Тогда Степан Никифорович брал бутылку и тотчас же добавлял  его  бокал,что, неизвестно почему, начало вдруг обижать  Иван  Ильича,  тем  более  чтоСемен Иваныч Шипуленко, которого он особенно презирал и,  сверх  того,  дажебоялся за цинизм и за злость его, тут же сбоку прековарно молчал и чаще, чембы следовало, улыбался. </p>
	<p>"Они,  кажется,  принимают  меня  за  мальчишку",  -мелькнуло в голове Ивана Ильича.<pb n="2"/>     - Нет-с, пора, давно уж пора было, - продолжал он с азартом. </p>
	<p>-  Слишкомопоздали-с,  и,  на  мой  взгляд,  гуманность  первое  дело,  гуманность   сподчиненными, памятуя, что и они  человеки. </p>
	<p> Гуманность  все  спасет  и  всевывезет...     - Хи-хи-хи-хи! </p>
	<p> - послышалось со стороны Семена Ивановича. </p>
	<p>    - Да что же, однако ж, вы нас так распекаете, - возразил наконец СтепанНикифорович, любезно улыбаясь. </p>
	<p>- Признаюсь, Иван Ильич, до сих пор  не  могувзять в толк, что вы изволили  объяснять. </p>
	<p> Вы  выставляете  гуманность. </p>
	<p> Этозначит человеколюбие, что ли? </p>
	<p>    - Да, пожалуй, хоть и человеколюбие. </p>
	<p>Я...   </p> <p>   - Позвольте-с. </p>
	<p>Сколько могу судить, дело не в одном этом. </p>
	<p>Человеколюбиевсегда следовало. </p>
	<p>Реформа  же  этим  не  ограничивается. </p>
	<p> Поднялись  вопросыкрестьянские, судебные, хозяйственные, откупные, нравственные  и...  и...  ибез конца их, этих вопросов, и все вместе, все разом может породить большие,так сказать, колебанья. </p>
	<p>Вот мы про что опасались, а не об  одной  гуманности... </p> <p>     - Да-с, дело поглубже-с, - заметил Семен Иванович. </p>
	<p>    - Очень понимаю-с, и позвольте вам  заметить,  Семен  Иванович,  что  яотнюдь не соглашусь отстать от вас в глубине понимания вещей, - язвительно ичересчур резко заметил Иван Ильич, - но, однако ж, все-таки возьму  на  себясмелость заметить и вам, Степан Никифорович,  что  вы  тоже  меня  вовсе  непоняли. </p>
	<p>    - Не понял. </p>
	<p>    - А между тем я именно держусь и везде провожу идею, что гуманность,  иименно гуманность с подчиненными, от  чиновника  до  писаря,  от  писаря  додворового  слуги,  от  слуги  до  мужика,  -  гуманность,  говорю  я,  можетпослужить, так сказать, краеугольным камнем предстоящих реформ  и  вообще  кобновлению  вещей. </p>
	<p> Почему? </p>
	<p>  Потому. </p>
	<p>  Возьмите   силлогизм:   я   гуманен,следовательно, меня любят. </p>
	<p>Меня любят, стало быть, чувствуют доверенность. </p>
	<p>    Чувствуют  доверенность,  стало  быть,  веруют;  веруют,  стало   быть,любят... то есть нет, я хочу сказать, если  веруют,  то  будут  верить  и  вреформу, поймут, так  сказать,  самую  суть  дела,  так  сказать,  обнимутсянравственно и решат все дело дружески, основательно. </p>
	<p>Чего вы смеетесь, СеменИванович? </p>
	<p>Непонятно? </p>
	<p>    Степан Никифорович молча поднял брови; он удивлялся. </p>
	<p>    - Мне кажется, я немного лишнее выпил, - заметил ядовито Семен  Иваныч,- а потому и туг на соображение. </p>
	<p>Некоторое затмение в уме-с. </p>
	<p>    Ивана Ильича передернуло. </p>
	<p>    -  Не  выдержим,  -  произнес  вдруг  Степан  Никифорыч  после  легкогораздумья. </p>
	<p>    - То есть  как  это  не  выдержим? </p>
	<p> -  спросил  Иван  Ильич,  удивляясьвнезапному и отрывочному замечанию Степана Никифоровича. </p>
	<p>    -  Так,  не  выдержим. </p>
	<p> -  Степан  Никифорович,  очевидно,   не   хотелраспространяться далее. </p>
	<p>    - Это вы уж не насчет ли нового вина и новых мехов? </p>
	<p> -  не  без  ирониивозразил Иван Ильич. </p>
	<p>- Ну, нет-с; за себято уж я отвечаю. </p>
	<p>    В эту минуту часы пробили половину двенадцатого. </p>
	<p>    - Сидят-сидят да и едут, - сказал Семен Иваныч, приготовляясь встать  сместа. </p>
	<p>Но Иван Ильич предупредил его, тотчас встал  из-за  стола  и  взял  скамина свою соболью шапку. </p>
	<p>Он смотрел как обиженный. </p>
	<p>    - Так как же, Семен Иваныч, подумаете? </p>
	<p> -  сказал  Степан  Никифорович,провожая гостей. </p>
	<p>    - Насчет квартирки-то-с? </p>
	<p>Подумаю, подумаю-с. </p>
	<p>    - А что надумаете, так уведомьте поскорее. </p>
	<p>    - Все о делах? </p>
	<p> -  любезно  заметил  господин  Пралинский  с  некоторымзаискиванием и поигрывая своей шапкой. </p>
	<p>Ему показалось,  что  его  как  будтозабывают. </p>
	<p>    Степан  Никифорович  поднял  брови  и  молчал  в  знак  того,  что   незадерживает гостей. </p>
	<p>Семен Иваныч торопливо откланялся. </p>
	<p>    "А... ну...  после  этого  как  хотите...  коли  не  понимаете  простойлюбезности",  -  решил  про  себя  господин  Пралинский  и  как-то  особеннонезависимо протянул руку Степану Никифоровичу. </p>
	<p>    В передней Иван Ильич закутался в свою легкую  дорогую  шубу,  стараясьдля чего-то не замечать истасканного  енота  Семена  Иваныча,  и  оба  стали<pb n="3"/>сходить с лестницы. </p>
	<p>    - Наш старик как будто обиделся, - сказал Иван Ильич молчавшему  СеменуИванычу. </p>
	<p>    - Нет, отчего же? </p>
	<p>- отвечал тот спокойно и холодно. </p>
	<p>    "Холоп! </p>
	<p>" - подумал про себя Иван Ильич. </p>
	<p>    Сошли на крыльцо, Семену Иванычу подали его  сани  с  серым  неказистымжеребчиком. </p>
	<p>    - Кой черт! </p>
	<p> Куда же Трифон девал мою карету! </p>
	<p> - вскричал Иван Ильич,  невидя своего экипажа. </p>
	<p>    Туда-сюда - кареты не было. </p>
	<p>Человек Степана Никифоровича не имел об нейпонятия. </p>
	<p>Обратились к Варламу, кучеру Семена Иваныча, и  получили  в  ответ,что все стоял тут, и карета тут же была, а теперь вот и нет. </p>
	<p>    - Скверный анекдот! </p>
	<p> - произнес господин Шипуленко, - хотите, довезу? </p>
	<p>    - Подлец народ! </p>
	<p> - с бешенством закричал господин Пралинский. </p>
	<p>- Просилсяу меня, каналья, на свадьбу, тут же на Петербургской,  какая-то  кума  замужидет, черт ее дери. </p>
	<p>Я настрого запретил  ему  отлучаться. </p>
	<p> И  вот  бьюсь  обзаклад, что он туда уехал! </p>
	<p>     - Он действительно, - заметил Варлам, - поехал туда-с; да обещал в однуминуту обернуться, к самому то есть времени быть. </p>
	<p>    - Ну так! </p>
	<p> Я как будто предчувствовал! </p>
	<p> Уж я ж его! </p>
	<p>     - А вы лучше посеките его хорошенько раза два в части, вот он  и  будетисполнять приказанья, - сказал Семен Иваныч, уже закрываясь полостью. </p>
	<p>    - Пожалуйста, не беспокойтесь, Семен Иваныч! </p>
	<p>     - Так не хотите, довезу. </p>
	<p>    - Счастливый путь, merci. </p>
	<p>    Семен Иваныч уехал, а Иван Ильич пошел пешком  по  деревянным  мосткам,чувствуя себя в довольно сильном раздражении. </p>
	<p>     ------------------------------------------------------------------------     "Нет уж, я ж тебя теперь,  мошенник! </p>
	<p>  Нарочно  пешком  пойду,  чтоб  тычувствовал, чтоб ты испугался! </p>
	<p> Воротится и узнает, что барин пешком пошел...мерзавец! </p>
	<p>"     Иван Ильич никогда еще так не ругался, но уж очень он был  разбешен,  ивдобавок в голове шумело. </p>
	<p>Он был человек  непьющий,  и  потому  какие-нибудьпять-шесть бокалов скоро подействовали. </p>
	<p>Но ночь  была  восхитительная. </p>
	<p> Быломорозно, но необыкновенно тихо и безветренно. </p>
	<p>Небо было ясное, звездное. </p>
	<p>    Полный месяц обливал землю матовым серебряным блеском. </p>
	<p>Было так хорошо,что Иван Ильич, пройдя шагов  пятьдесят,  почти  забыл  о  беде  своей. </p>
	<p> Емустановилось как-то особенно приятно. </p>
	<p>К тому  же  люди  под  хмельком  быстроменяют впечатления. </p>
	<p>Ему даже начали нравиться невзрачные  деревянные  домикипустынной улицы. </p>
	<p>    "А ведь и славно, что я пешком пошел, - думал он про себя, - и  Трифонуурок, да и мне удовольствие. </p>
	<p>Право, надо  чаще  ходить  пешком. </p>
	<p> Что  ж? </p>
	<p> НаБольшом проспекте я тотчас найду извозчика. </p>
	<p> Славная  ночь! </p>
	<p>  Какие  тут  вседомишки. </p>
	<p>Должно быть, мелкота живет, чиновники... купцы, может быть...  этот Степан Никифорович ! </p>
	<p> и какие все  они  ретрограды,  старые  колпаки! </p>
	<p>  Именноколпаки, c'est le mot. </p>
	<p>Впрочем,  он  умный  человек;  есть  этот  bon  sens,трезвое,  практическое  понимание  вещей. </p>
	<p> Но  зато  старики,  старики! </p>
	<p>  Нетэтого... как бишь его! </p>
	<p> Ну да чего-то нет... </p> <p>  Не выдержим ! </p>
	<p> Что он этим  хотелсказать? </p>
	<p>Даже задумался, когда говорил. </p>
	<p>Он, впрочем, меня совсем не понял. </p>
	<p>    А и как бы не понять? </p>
	<p>Труднее не понять, чем понять. </p>
	<p>Главное то, что  яубежден, душою убежден. </p>
	<p> Гуманность...  человеколюбие. </p>
	<p> Возвратить  человекасамому себе... возродить его собственное достоинство и  тогда...  с  готовымматерьялом приступайте к делу. </p>
	<p>Кажется, ясно! </p>
	<p> Да-с! </p>
	<p> Уж это  позвольте,  вашепревосходительство, возьмите силлогизм: мы встречаем,  например,  чиновника,чиновника бедного, забитого. </p>
	<p>"Ну...  кто  ты?"  Ответ:  "Чиновник". </p>
	<p> Хорошо,чиновник; далее: "Какой ты чиновник?" Ответ: такой-то, дескать,  и  такой-точиновник. </p>
	<p>"Служишь?" - "Служу! </p>
	<p>" - "Хочешь быть счастлив? </p>
	<p>" - Хочу". </p>
	<p> -  "Чтонадобно для счастья?" То-то и то-то. </p>
	<p>"Почему?" Потому... </p> <p> И вот человек  меняпонимает с двух слов: человек мой, уловлен, так сказать, сетями, и я делаю сним все, что хочу, то есть для его же блага. </p>
	<p> Скверный  человек  этот  СеменИваныч! </p>
	<p> И какая у него скверная рожа... </p> <p>  Высеки в части,  -  это  он  нарочно<pb n="4"/>сказал. </p>
	<p>- Нет, врешь, сам секи, а я сечь не буду; я  Трифона  словом  дойму,попреком дойму, вот он и  будет  чувствовать. </p>
	<p> Насчет  розог,  гм...  вопроснерешенный, гм... </p> <p> А не заехать ли к Эмеранс. </p>
	<p>Фу ты, черт, проклятые  мостки! </p>
	<p>- вскрикнул он, вдруг оступившись. </p>
	<p>- И это столица! </p>
	<p> Просвещение! </p>
	<p> Можно  ногусломать. </p>
	<p>Гм. </p>
	<p>Ненавижу я этого Семена Иваныча; препротивная рожа. </p>
	<p>Это он надомной давеча хихикал, когда я сказал: обнимутся нравственно. </p>
	<p>Ну и  обнимутся,а тебе что за дело? </p>
	<p>Уж тебя-то не обниму; скорей мужика... </p> <p> Мужик встретится,и с мужиком поговорю. </p>
	<p>Впрочем, я был пьян и, может быть, не так выражался. </p>
	<p>Яи теперь, может быть, не так выражаюсь... </p> <p>  Гм. </p>
	<p>Никогда не буду пить. </p>
	<p>С вечерунаболтаешь, а назавтра раскаиваешься. </p>
	<p>Что ж, я ведь, не  шатаясь,  иду... </p> <p>  Авпрочем, все они мошенники! </p>
	<p>"     Так рассуждал Иван Ильич, отрывочно и бессвязно,  продолжая  шагать  потротуару. </p>
	<p>На него подействовал свежий воздух и, так сказать, раскачал его. </p>
	<p>    Минут через пять он бы успокоился и захотел спать. </p>
	<p>Но  вдруг,  почти  вдвух шагах от Большого проспекта, ему послышалась музыка. </p>
	<p>Он  огляделся. </p>
	<p> Надругой стороне улицы в очень ветхом одноэтажном, но длинном деревянном  домезадавался пир горой, гудели скрипки, скрипел контрбас и визгливо  заливаласьфлейта на очень веселый кадрильный мотив. </p>
	<p>Под окнами стояла публика,  большеженщины в ватных салопах и в платках на голове; они  напрягали  все  усилия,чтобы разглядеть что-нибудь сквозь щели ставен. </p>
	<p>Видно, весело было. </p>
	<p> Гул  оттопота танцующих достигал другой стороны улицы. </p>
	<p>Иван Ильич невдалеке от себязаметил городового и подошел к нему. </p>
	<p>    - Чей это, братец, дом? </p>
	<p>- спросил он, немного распахивая  свою  дорогуюшубу, ровно настолько, чтобы городовой мог заметить  значительный  орден  нашее. </p>
	<p>    -  Чиновника  Пселдонимова,  легистратора,  -  отвечал,   выпрямившись,городовой, мигом успевший разглядеть отличие. </p>
	<p>    - Пселдонимова? </p>
	<p>Ба! </p>
	<p> Пселдонимова! .. </p>
	<p> Что ж он? </p>
	<p>женится? </p>
	<p>    -  Женится,  ваше  высокородие,  на   титулярного   советника   дочери.Млекопитаев, титулярный советник... в управе служил. </p>
	<p>Этот  дом  за  невестойихней идет-с. </p>
	<p>    - Так что теперь уж это Пселдонимова, а не Млекопитаева дом? </p>
	<p>    -  Пселдонимова,  ваше  высокородие. </p>
	<p>  Млекопитаева   был,   а   теперьПселдонимова. </p>
	<p>    - Гм. </p>
	<p>Я потому тебя, братец, спрашиваю, что я начальник его. </p>
	<p>Я  генералнад тем самым местом, где Пселдонимов служит. </p>
	<p>    -  Точно  так,   ваше   превосходительство. </p>
	<p>  -   Городовой   вытянулсяокончательно, а Иван Ильич как будто задумался. </p>
	<p>Он стоял и соображал...   </p> <p>   Да, действительно Пселдонимов  был  из  его  ведомства,  из  самой  егоканцелярии; он припоминал это. </p>
	<p>Это был маленький чиновник, рублях на  десятив месяц жалованья. </p>
	<p>Так как господин Пралинский принял  свою  канцелярию  ещеочень недавно, то мог и не помнить слишком подробно всех своих  подчиненных,но Пселдонимова он помнил, именно по случаю его фамилии. </p>
	<p>Она бросилась ему вглаза с первого разу, так что он  тогда  же  полюбопытствовал  взглянуть  наобладателя такой фамилии  повнимательнее. </p>
	<p> Он  припомнил  теперь  еще  оченьмолодого человека, с длинным горбатым носом, с  белобрысыми  и  клочковатымиволосами, худосочного и худо выкормленного, в  невозможном  вицмундире  и  вневозможных даже до неприличия невыразимых. </p>
	<p>Он помнил, как у него  тогда  жемелькнула мысль: не определить ли бедняку рублей  десяток  к  празднику  дляпоправки? </p>
	<p>Но так как лицо этого  бедняка  было  слишком  постное,  а  взглядкрайне несимпатичный, даже возбуждающий отвращение,  то  добрая  мысль  самасобой как-то испарилась, так что Пселдонимов  и  остался  без  награды. </p>
	<p> Темсильнее изумил его этот же самый Пселдонимов не более как неделю назад своейпросьбой жениться. </p>
	<p>Иван  Ильич  помнил,  что  ему  как-то  не  было  временизаняться этим делом подробнее, так что дело о свадьбе  решено  было  слегка,наскоро. </p>
	<p>Но все-таки он  с  точностию  припоминал,  что  за  невестой  своейПселдонимов берет деревянный дом и четыреста рублей  чистыми  деньгами;  этообстоятельство тогда же его удивило; он помнил, что даже слегка сострил  надстолкновением фамилий Пселдонимова и Млекопитаевой. </p>
	<p>Он ясно  припоминал  всеэто. </p>
	<p>    Припоминал он и все более и более  раздумывался. </p>
	<p> Известно,  что  целыерассуждения проходят иногда в  наших  головах  мгновенно,  в  виде  каких-тоощущений, без перевода на человеческий язык, тем более на  литературный. </p>
	<p> Но<pb n="5"/>мы постараемся  перевесть  все  эти  ощущения  героя  нашего  и  представитьчитателю хотя бы только сущность этих ощущений, так сказать то, что  было  вних самое необходимое и правдоподобное. </p>
	<p>Потому что ведь многие  из  ощущенийнаших,   в   переводе   на   обыкновенный   язык,    покажутся    совершеннонеправдоподобными. </p>
	<p>Вот почему они никогда и на свет не являются, а у всякогоесть. </p>
	<p>Разумеется, ощущения и мысли Ивана Ильича были немного  бессвязны. </p>
	<p> Новедь вы знаете причину. </p>
	<p>    "Что же! </p>
	<p> - мелькало в его голове, - вот  мы  все  говорим,  говорим,  акоснется до дела, и только шиш выходит. </p>
	<p> Вот  пример,  хоть  бы  этот  самыйПселдонимов: он приехал давеча  от  венца  в  волнении,  в  надежде,  ожидаявкусить... </p> <p> Это один из блаженнейших дней его жизни... </p> <p> Теперь  он  возится  сгостями, задает пир - скромный, бедный, но веселый, радостный,  искренний... </p> <p> Что ж, если б он узнал, что в эту самую минуту  я,  я,  его  начальник,  егоглавный начальник, тут же стою у его дома и слушаю его музыку ! </p>
	<p> А и в  самомделе, что бы с ним было? </p>
	<p>Нет, что бы с ним было, если б я  теперь  же  вдругвзял и вошел? </p>
	<p>гм... </p> <p> Разумеется,  сначала  он  испугался  бы,  онемел  бы  отзамешательства. </p>
	<p>Я помешал бы ему, я расстроил бы, может быть, все... </p> <p> Да, таки было бы, если б вошел всякий другой генерал, но не я... </p> <p>  В том-то  и  дело,что всякий, да только не я. </p>
	<p>    Да, Степан Никифорович! </p>
	<p> Вот вы не понимали меня давеча,  а  вот  вам  иготовый пример. </p>
	<p>    Да-с. </p>
	<p>Мы все кричим о гуманности, но героизма, подвига мы сделать не  всостоянии. </p>
	<p>    Какого героизма? </p>
	<p>Такого. </p>
	<p>Рассудите-ка: при теперешних  отношениях  всехчленов общества мне,  мне  войти  в  первом  часу  ночи  на  свадьбу  своегоподчиненного, регистратора, на десяти рублях, да  ведь  это  замешательство,это - коловращенье идей, последний  день  Помпеи,  сумбур! </p>
	<p>  Этого  никто  непоймет. </p>
	<p>Степан Никифорович  умрет  -  не  поймет. </p>
	<p> Ведь  сказал  же  он:  невыдержим. </p>
	<p>Да, но это  вы,  люди  старые,  люди  паралича  и  косности,  а  явыдер-жу! </p>
	<p> Я обращу  последний  день  Помпеи  в  сладчайший  день  для  моегоподчиненного, и поступок дикий - в  нормальный,  патриархальный,  высокий  инравственный. </p>
	<p>Как? </p>
	<p>Так. </p>
	<p>Извольте прислушать... </p> <p>      Ну... вот я, положим, вхожу: - они изумляются, прерывают танцы, смотрятдико, пятятся. </p>
	<p>Так-с, но тут-то я и выказываюсь: я прямо иду  к  испуганномуПселдонимову и с самой ласковой улыбкой, так-таки  в  самых  простых  словахговорю:  "Так  и  так,  дескать,  был  у  его   превосходительства   СтепанаНикифоровича. </p>
	<p>Полагаю, знаешь, здесь, по соседству..."  Ну,  тут  слегка,  всмешном этак виде, рассказываю приключение с Трифоном. </p>
	<p>От Трифона перехожу ктому, как пошел пешком... </p> <p> "Ну - слышу музыку, любопытствую  у  городового  иузнаю, брат, что ты женишься. </p>
	<p>Дай, думаю, зайду  к  подчиненному,  посмотрю,как мои чиновники веселятся и... женятся. </p>
	<p>Ведь  не  прогонишь  же  ты  меня,полагаю! </p>
	<p>" Прогонишь! </p>
	<p> Каково словечко для подчиненного. </p>
	<p> Какой  уж  тут  чертпрогонишь! </p>
	<p> Я думаю, он с ума сойдет, со  всех  ног  кинется  меня  в  креслосажать, задрожит от восхищенья, не сообразится даже на первый раз! .. </p>
	<p>     Ну, что может быть проще, изящнее такого поступка! </p>
	<p> Зачем я  вошел? </p>
	<p> Этодругой вопрос! </p>
	<p> Это уже, так сказать, нравственная сторона дела. </p>
	<p>Вот тут-то исок! </p>
	<p>     Гм... Об чем, бишь, я думал? </p>
	<p>Да! </p>
	<p>     Ну уж, конечно, они меня посадят с самым  важным  гостем,  какой-нибудьтам титулярный али родственник, отставной штабс-капитан с красным носом...  </p> <p>    Славно этих оригиналов Гоголь описывал. </p>
	<p>Ну  знакомлюсь,  разумеется,  смолодой, хвалю ее, ободряю  гостей. </p>
	<p> Прошу  их  не  стесняться,  веселиться,продолжать танцы, острю, смеюсь, одним словом - я любезен и  мил. </p>
	<p> Я  всегдалюбезен и мил, когда доволен собой... </p> <p> Гм... то-то и есть,  что  я  все  еще,кажется, немного того... то есть не пьян, а так... </p> <p>     ... Разумеется, я, как джентльмен, на равной с ними ноге  и  отнюдь  нетребую каких-нибудь особенных знаков... </p> <p>  Но  нравственно,  нравственно  делодругое:  они  поймут  и  оценят...  </p> <p> Мой  поступок  воскресит   в   них   всеблагородство... </p> <p> Ну и сижу полчаса... </p> <p>  Даже час. </p>
	<p>Уйду, разумеется, перед самымужином, а уж они-то захлопочут, напекут, нажарят, в пояс кланяться будут, ноя только выпью бокал, поздравлю, а от ужина  откажусь. </p>
	<p> Скажу:  дела. </p>
	<p> И  ужтолько что я произнесу "дела" , у всех тотчас же станут почтительно  строгиелица. </p>
	<p>Этим я деликатно напомню, что они и я - это разница-с. </p>
	<p>Земля и небо. </p>
	<p>Яне то чтобы хотел это внушать, но надо  же...  даже  в  нравственном  смысле<pb n="6"/>необходимо, что уж там ни  говори. </p>
	<p> Впрочем,  я  тотчас  же  улыбнусь,  дажепосмеюсь, пожалуй, и мигом все ободрятся... </p> <p>  Пошучу еще раз с молодой;  гм...даже вот что: намекну, что приду опять ровнешенько через  девять  месяцев  вкачестве кума, хе-хе! </p>
	<p> А она, верно, родит к тому времени. </p>
	<p>Ведь они плодятся,как кролики. </p>
	<p>    Ну и все захохочут, молодая покраснеет; я с чувством поцелую ее в  лоб,даже благословлю ее и... и назавтра в канцелярии мой подвиг уже известен. </p>
	<p>    Назавтра я опять строг, назавтра я опять взыскателен, даже неумолим, новсе они уже знают, кто я такой. </p>
	<p>Душу мою знают, суть мою  знают:  "Он  строгкак начальник, но как человек -  он  ангел! </p>
	<p>"  И  вот  я  победил;  я  уловилкаким-нибудь одним маленьким поступком, которого вам и в голову  не  придет;они уж мои; я отец, они  дети...  </p> <p> Ну-тка,  ваше  превосходительство,  СтепанНикифорович, подите-ка сделайте эдак...   </p> <p>   ...Да знаете ли вы, понимаете ли, что  Пселдонимов  будет  детям  своимпоминать, как сам генерал пировал и даже пил на его  свадьбе! </p>
	<p>  Да  ведь  этидети будут своим детям, а те своим  внукам  рассказывать,  как  священнейшийанекдот, что сановник, государственный муж (а я всем  этим  к  тому  временибуду) удостоил их... и т. </p>
	<p>д. </p>
	<p>и  т. </p>
	<p> д. </p>
	<p> Да  ведь  я  униженного  нравственноподыму, я самому  себе  его  возвращу... </p> <p>  Ведь  он  десять  рублей  в  месяцжалованья получает! ..  </p>
	<p>Да ведь повтори  я  это  раз  пять,  али  десять,  аличто-нибудь в этом же роде, так повсеместную популярность приобрету... </p> <p>  У всехв сердцах буду запечатлен, и ведь черт один знает, что из этого потом  можетвыйти, из популярности-то! .." </p> 
	<p>     Так или почти так рассуждал Иван Ильич (господа, мало  ли  что  человекговорит иногда про себя, да еще несколько в эксцентрическом состоянии). </p>
	<p> Всеэти рассуждения промелькнули в  его  голове  в  какие-нибудь  полминуты,  и,конечно,  он,  может,  и  ограничился  бы  этими  мечтаньицами  и,  мысленнопристыдив Степана Никифоровича, преспокойно отправился бы домой и лег спать.И славно бы сделал! </p>
	<p> Но вся беда в том, что минута была эксцентрическая. </p>
	<p>    Как нарочно, вдруг, в это самое мгновение в настроенном воображении егонарисовались самодовольные лица Степана Никифоровича и Семена Ивановича. </p>
	<p>    - Не выдержим! </p>
	<p> - повторил Степан Никифорович, свысока улыбаясь. </p>
	<p>    - Хи-хи-хи! </p>
	<p>  -  вторил  ему  Семен  Иванович  своей  самой  пресквернойулыбкой. </p>
	<p>    - А вот и посмотрим, как не выдержим! </p>
	<p> - решительно сказал Иван Ильич, идаже жар бросился ему в лицо. </p>
	<p>Он сошел с мостков  и  твердыми  шагами  прямонаправился через улицу в дом своего подчиненного, регистратора Пселдонимова. </p>
	<p>    -----------------------------------------------------------------------     Звезда увлекала его. </p>
	<p>Он бодро вошел в отпертую калитку и  с  презрениемоттолкнул ногой маленькую, лохматую и  осипшую  шавку,  которая,  более  дляприличия, чем для дела, бросилась  к  нему  с  хриплым  лаем  под  ноги. </p>
	<p> Подеревянной настилке дошел он до крытого крылечка,  будочкой  выходившего  надвор, и по трем ветхим деревянным ступенькам поднялся в крошечные сени. </p>
	<p> Тутхоть и горел где-то в углу сальный огарок или что-то вроде плошки, но это непомешало Ивану Ильичу, так, как есть,  в  калошах,  попасть  левой  ногой  вгалантир, выставленный для остужения. </p>
	<p>Иван Ильич  нагнулся  и,  посмотрев  слюбопытством, увидел, что тут стоят еще два блюда с  каким-то  заливным,  даеще  две  формы,  очевидно,  с  бламанже. </p>
	<p> Раздавленный  галантир  его  былосконфузил, и на одно самое маленькое мгновение у него промелькнула мысль: неулизнуть ли сейчас же? </p>
	<p>Но он почел это слишком низким. </p>
	<p>Рассудив,  что  никтоне видал и на него уж никак не подумают, он  поскорее  обтер  калошу,  чтобыскрыть все следы, нащупал обитую войлоком дверь, растворил ее и  очутился  впремаленькой передней. </p>
	<p>Одна половина ее была  буквально  завалена  шинелями,бекешами, салопами, капорами, шарфами и  калошами. </p>
	<p> В  другой  расположилисьмузыканты: две скрипки, флейта и контрбас, всего  четыре  человека,  взятые,разумеется, с улицы. </p>
	<p>Они сидели за некрашеным деревянным столиком, при однойсальной свечке, и во всю ивановскую допиливали последнюю фигуру кадрили. </p>
	<p> Изотпертой двери в залу можно было разглядеть танцующих, в пыли, в табаке и  вчаду. </p>
	<p>Было как-то бешено весело. </p>
	<p>Слышался хохот, крики  и  дамские  взвизги.Кавалеры топали, как эскадрон лошадей. </p>
	<p> Над  всем  содомом  звучала  командараспорядителя   танцев,   вероятно,   чрезвычайно    развязного    и    дажерасстегнувшегося человека: "Кавалеры вперед, шен де дам, балансе! </p>
	<p>" и  проч.,<pb n="7"/>и проч. </p>
	<p>Иван Ильич в некотором волнении сбросил с себя шубу  и  калоши  и  сшапкой в руке вошел в комнату. </p>
	<p>Впрочем, он уж и не рассуждал...   </p> <p>   В первую минуту его  никто  не  заметил:  все  доплясывали  кончавшийсятанец. </p>
	<p>    Иван Ильич стоял как оглушенный и ничего подробно не мог  разглядеть  вэтой каше. </p>
	<p> Мелькали  дамские  платья,  кавалеры  с  папиросами  в  зубах... </p> <p> Мелькнул светло-голубой шарф какой-то дамы, задевший его по носу. </p>
	<p>За  ней  вбешеном  восторге  промчался  медицинский  студент  с  разметанными   вихремволосами и сильно толкнул его по дороге. </p>
	<p>Мелькнул еще перед ним, длинный какверста, офицер какой-то  команды. </p>
	<p> Кто-то  неестественно  визгливым  голосомпрокричал, пролетая и притопывая вместе с другими: "Э-э-эх,  Пселдонимушка! </p>
	<p>"Под ногами Ивана Ильича было что-то липкое: очевидно, пол навощили воском. </p>
	<p>Вкомнате, впрочем не очень малой, было человек до тридцати гостей. </p>
	<p>    Но через минуту кадриль кончилась, и почти тотчас же  произошло  то  жесамое, что представлялось Ивану Ильичу, когда он еще мечтал на  мостках. </p>
	<p> Погостям и танцующим, еще не успевшим отдышаться и обтереть с лица пот, прошелкакой-то гул, какой-то необыкновенный шепот. </p>
	<p> Все  глаза,  все  лица  началибыстро оборачиваться к вошедшему гостю. </p>
	<p>Затем все тотчас же стали  понемногуотступать и пятиться. </p>
	<p>Незамечавших дергали за платье  и  образумливали. </p>
	<p> Ониоглядывались и тотчас же пятились вместе с прочими. </p>
	<p>Иван Ильич все еще стоялв дверях, не двигаясь ни шагу вперед, а между ним  и  гостями  все  более  иболее  очищалось  открытое  пространство,  усеянное  на  полу  бесчисленнымиконфетными  бумажками,  билетиками  и  окурками   папирос. </p>
	<p>  Вдруг   в   этопространство робко выступил молодой человек, в  вицмундире,  с  вихроватыми,белокурыми волосами и с горбатым носом. </p>
	<p>Он подвигался вперед,  согнувшись  исмотря на неожиданного гостя совершенно с таким  же  точно  видом,  с  какимсобака смотрит на своего хозяина, зовущего ее, чтоб дать ей пинка. </p>
	<p>    - Здравствуй, Пселдонимов, узнаешь?.. - сказал Иван Ильич  и  в  то  жемгновение почувствовал, что он это ужасно неловко  сказал;  он  почувствовалтоже, что, может быть, делает в эту минуту страшнейшую глупость. </p>
	<p>    - В-в-ваше прево-сходительство! .. - пробормотал Пселдонимов. </p>
	<p>    - Ну, то-то. </p>
	<p>Я, брат, к тебе совершенно случайно зашел, как,  вероятно,ты и сам можешь это себе представить...  </p> <p>    Но Пселдонимов, очевидно, ничего не мог представить. </p>
	<p>Он стоял,  выпучивглаза, в ужасающем недоумении. </p>
	<p>    - Ведь не прогонишь  же  ты  меня,  полагаю... </p> <p>  Рад  не  рад,  а  гостяпринимай! ..  </p>
	<p>- продолжал Иван Ильич, чувствуя, что конфузится до  неприличнойслабости, желает улыбнуться, но уже не может; что юмористический  рассказ  оСтепане Никифоровиче и Трифоне становится все более и более невозможным. </p>
	<p> НоПселдонимов, как нарочно, не выходил из столбняка  и  продолжал  смотреть  ссовершенно дурацким видом. </p>
	<p>Ивана Ильича передернуло, он чувствовал, что  ещеодна такая минута, и произойдет невероятный сумбур. </p>
	<p>    - Я уж не помешал ли чему... я уйду! </p>
	<p> - едва выговорил  он,  и  какая-тожилка затрепетала у правого края его губ...   </p> <p>   Но Пселдонимов уже опомнился...  </p> <p>    - Ваше  превосходительство,  помилуйте-с...  </p> <p> Честь...  -  бормотал  он,уторопленно кланяясь, - удостойте присестьс... </p> <p>  - И еще более  очнувшись,  онобеими руками указывал ему на  диван,  от  которого  для  танцев  отодвинулистол...  </p> <p>    Иван Ильич отдохнул душою  и  опустился  на  диван;  тотчас  же  кто-токинулся придвигать стол. </p>
	<p>Он бегло осмотрелся и заметил, что он один сидит, авсе другие стоят, даже дамы. </p>
	<p>Признак дурной. </p>
	<p>Но напоминать и  ободрять  былоеще не время. </p>
	<p>Гости все еще пятились, а перед ним,  скрючившись,  стоял  всееще один только Пселдонимов, все  еще  ничего  не  понимающий  и  далеко  неулыбающийся. </p>
	<p>Было скверно, короче: в эту  минуту  наш  герой  вынес  столькотоски, что действительно его гарун-аль-рашидское нашествие, ради принципа, кподчиненному  могло  бы  почесться  подвигом. </p>
	<p> Но  вдруг  какая-то   фигуркаочутилась подле Пселдонимова  и  начала  кланяться. </p>
	<p> К  невыразимому  своемуудовольствию и даже счастью, Иван Ильич тотчас же распознал  столоначальникаиз своей канцелярии, Акима Петровича Зубикова, с которым он хоть, конечно, ине был знаком, но  знал  его  за  дельного  и  бессловесного  чиновника. </p>
	<p> Оннемедленно встал и протянул Акиму Петровичу руку, всю руку, а не два пальца.Тот принял ее обеими ладонями в глубочайшем почтении. </p>
	<p>Генерал  торжествовал;<pb n="8"/>все было спасено. </p>
	<p>    И действительно, теперь уже Пселдонимов был, так сказать, не второе,  ауже третье лицо. </p>
	<p>С рассказом можно было обратиться прямо к  столоначальнику,за нужду приняв его  за  знакомого  и  даже  короткого,  а  Пселдонимов  темвременем мог  только  молчать  и  трепетать  от  благоговения. </p>
	<p> Следственно,приличия были соблюдены. </p>
	<p>А рассказ был необходим; Иван Ильич это чувствовал;он видел, что все гости ожидают чего-то, что в обеих дверях столпились  дажевсе домочадцы и чуть не  взлезают  друг  на  друга,  чтоб  его  поглядеть  ипослушать. </p>
	<p>    Скверно было то, что столоначальник, по  глупости  своей,  все  еще  несадился. </p>
	<p>    - Что же вы! </p>
	<p> - проговорил Иван Ильич, неловко указывая ему  подле  себяна диване. </p>
	<p>    - Помилуйте-с... я и здесь-с... - и Аким Петрович быстро сел  на  стул,подставленный ему почти на лету упорно остававшимся на ногах Пселдонимовым. </p>
	<p>    - Можете  себе  представить  случай,  -  начал  Иван  Ильич,  обращаясьисключительно  к  Акиму  Петровичу  несколько  дрожащим,  но  уже  развязнымголосом. </p>
	<p>Он даже растягивал и разделял слова, ударял на слоги, букву а  сталвыговаривать как-то на э, одним  словом,  сам  чувствовал  и  сознавал,  чтокривляется, но уже совладать с собою не мог;  действовала  какая-то  внешняясила. </p>
	<p>Он ужасно много и мучительно сознавал в эту минуту. </p>
	<p>    - Можете  себе  представить,  я  только  что  от  Степана  НикифоровичаНикифорова, слышали, может быть, тайный советник. </p>
	<p>Ну... в этой комиссии...    </p> <p>  Аким Петрович почтительно нагнулся всем корпусом вперед: "Дескать,  какне слыхать-с". </p>
	<p>    - Он теперь твой сосед, -  продолжал  Иван  Ильич,  на  один  миг,  дляприличия  и  для  непринужденности,  обращаясь  к  Пселдонимову,  но  быстроотворотился,  увидав  тотчас  же  по  глазам  Пселдонимова,  что  тому   эторешительно все равно. </p>
	<p>    - Старик, как вы знаете, бредил всю  жизнь  купить  себе  дом... </p> <p>   Ну  икупил. </p>
	<p>И прехорошенький дом. </p>
	<p>Да... </p> <p> А тут и его рождение сегодня  подошло,  иведь никогда  прежде  не  праздновал,  даже  таил  от  нас,  отнекивался  поскупости, хе-хе! </p>
	<p> а теперь так обрадовался новому дому, что пригласил меня  иСемена Ивановича. </p>
	<p>Знаете: Шипуленко. </p>
	<p>    Аким Петрович опять нагнулся. </p>
	<p>С усердием нагнулся! </p>
	<p> Иван Ильич несколькоутешился. </p>
	<p>А то уж ему  приходило  в  голову,  что  столоначальник,  пожалуй,догадывается,  что  он  в  эту  минуту  необходимая  точка  опоры  для   егопревосходительства. </p>
	<p>Это было бы всего сквернее. </p>
	<p>    - Ну, посидели втроем, шампанского нам поставил, поговорили о  делах... </p> <p> Ну о том о сем... о во-про-сах... </p> <p> Даже пос-по-рили... Хе-хе! </p>
	<p>     Аким Петрович почтительно поднял брови. </p>
	<p>    - Только дело не в этом. </p>
	<p>Прощаюсь с  ним  наконец,  старик  аккуратный,ложится рано, знаете, к старости. </p>
	<p>Выхожу... нет  моего  Трифона! </p>
	<p>  Тревожусь,расспрашиваю: "Куда девал Трифон карету?" Открывается,  что  он,  понадеясь,что я засижусь, отправился на свадьбу к какой-то своей куме или к  сестре...уж бог его знает. </p>
	<p>Здесь же где-то на Петербургской. </p>
	<p>Да и карету уж кстати  ссобою захватил. </p>
	<p>- Генерал опять для приличия взглянул на Пселдонимова. </p>
	<p> Тогонемедленно скрючило, но вовсе не так, как надобно было генералу. </p>
	<p>    "Сочувствия, сердца нет", - промелькнуло в его голове. </p>
	<p>    - Скажите! </p>
	<p> - проговорил глубоко пораженный Аким Петрович. </p>
	<p>Маленький гулудивления прошел по всей толпе. </p>
	<p>    - Можете себе представить мое  положение...  (Иван  Ильич  взглянул  навсех.) Нечего делать, иду пешком. </p>
	<p>Думаю, добреду до Большого проспекта, да инайду какого-нибудь ваньку... хе-хе! </p>
	<p>     - Хи-хи-хи! </p>
	<p> - почтительно отозвался Аким Петрович. </p>
	<p>Опять гул, но уже навеселый лад, прошел по толпе. </p>
	<p>В  это  время  с  треском  лопнуло  стекло  настенной  лампе. </p>
	<p> Кто-то  с  жаром  бросился   поправлять   ее. </p>
	<p>  Пселдонимоввстрепенулся и строго  посмотрел  на  лампу,  но  генерал  даже  не  обратилвнимания, и все успокоилось. </p>
	<p>    - Иду... а ночь такая прекрасная, тихая. </p>
	<p> Вдруг  слышу  музыку,  топот,танцуют. </p>
	<p>Любопытствую у городового: Пселдонимов женится. </p>
	<p>Да ты, брат, на всюПетербургскую сторону балы задаешь? </p>
	<p>ха-ха, -  вдруг  обратился  он  опять  кПселдонимову. </p>
	<p>    -  Хи-хи-хи! </p>
	<p>  да-с...  -   отозвался   Аким   Петрович;   гости   опять<pb n="9"/>пошевелились, но всего глупее было то, что  Пселдонимов  хоть  и  поклонилсяопять, но даже и теперь не улыбнулся, точно он был деревянный. </p>
	<p>"Да он дурак,что ли! </p>
	<p> - подумал Иван Ильич, - тут-то бы улыбаться ослу, и все бы пошло какпо  маслу". </p>
	<p> Нетерпение  бушевало  в  его  сердце. </p>
	<p> -  Думаю,  дай  войду  кподчиненному. </p>
	<p>Ведь не прогонит же он меня... рад не рад, а принимай гостя. </p>
	<p>    Ты, брат, пожалуйста, извини. </p>
	<p>Если я чем  помешал,  я  уйду... </p> <p>  Я  ведьтолько зашел посмотреть...  </p> <p>    Но мало-помалу уже начиналось всеобщее движение. </p>
	<p>Аким Петрович  смотрелс  услащенным  видом:  "Дескать,   можете   ли,   ваше   превосходительство,помешать?". </p>
	<p>    Все  гости  пошевеливались  и  стали   обнаруживать   первые   признакиразвязности. </p>
	<p>    Дамы почти все уже сидели. </p>
	<p>Знак добрый и положительный. </p>
	<p>Посмелее из нихобмахивались платочками. </p>
	<p>Одна из них, в истертом  бархатном  платье,  что-тонарочно громко проговорила. </p>
	<p>Офицер, к которому она обратилась, хотел было ейответить тоже погромче, но так как они  были  только  двое  из  громких,  тоспасовал. </p>
	<p>  Мужчины,   все   более   канцеляристы   и   два-три    студента,переглядывались, как бы подталкивая друг друга развернуться, откашливались идаже начали ступать по два шага в разные стороны. </p>
	<p>Впрочем, никто особенно неробел, а только все были дики и почти все про  себя  враждебно  смотрели  наперсону, ввалившуюся к ним, чтобы  нарушить  их  веселье. </p>
	<p> Офицер,  устыдясьсвоего малодушия, начал понемногу приближаться к столу. </p>
	<p>    - Да послушай, брат, позволь спросить,  как  твое  имя  и  отчество? </p>
	<p> -спросил Иван Ильич Пселдонимова. </p>
	<p>    - Порфирий Петров,  ваше  превосходительство,  -  отвечал  тот,  выпучаглаза, точно на смотру. </p>
	<p>    - Познакомь же меня, Порфирий Петрович, с твоей молодой женой... </p> <p> Поведименя... я...  </p> <p>    И он обнаружил было желание привстать. </p>
	<p>Но Пселдонимов кинулся  со  всехног в гостиную. </p>
	<p>Впрочем, молодая стояла тут же  в  дверях,  но,  только  чтоуслыхала, что о ней идет речь, тотчас спряталась. </p>
	<p>Через  минуту  Пселдонимоввывел ее за руку. </p>
	<p>Все расступались, давая им ход. </p>
	<p> Иван  Ильич  торжественнопривстал и обратился к ней с самой любезной улыбкой. </p>
	<p>    - Очень, очень рад познакомиться, - произнес он с самым  великосветскимполупоклоном, - и тем более в такой день...   </p> <p>   Он прековарно улыбнулся. </p>
	<p>Дамы приятно заволновались. </p>
	<p>    - Шарме, - произнесла дама в бархатном платье почти вслух. </p>
	<p>    Молодая стоила Пселдонимова. </p>
	<p>Это была худенькая дамочка, всего еще  летсемнадцати, бледная, с очень маленьким лицом и с востреньким носиком. </p>
	<p>    Маленькие глазки ее, быстрые и беглые, вовсе не конфузились,  напротив,смотрели пристально и даже с оттенком какой-то злости. </p>
	<p>Очевидно, Пселдонимовбрал ее не за красоту. </p>
	<p>Одета она была в белое  кисейное  платье  на  розовомчехле. </p>
	<p>Шея у нее была  худенькая,  тело  цыплячье,  выставлялись  кости. </p>
	<p> Напривет генерала она ровно ничего не сумела сказать. </p>
	<p>    - Да она у тебя прехорошенькая, - продолжал он  вполголоса,  как  будтообращаясь к одному Пселдонимову, но нарочно так, чтоб и молодая слышала. </p>
	<p> НоПселдонимов ровно ничего и тут не ответил, даже и не покачнулся на этот раз.Ивану Ильичу показалось  даже,  что  в  глазах  его  есть  что-то  холодное,затаенное, даже что-то себе на уме, особенное, злокачественное. </p>
	<p>И, однако ж,во что бы ни стало надо было добиться чувствительности. </p>
	<p>Ведь для нее-то он ипришел. </p>
	<p>    "Однако парочка! </p>
	<p> - подумал он. </p>
	<p>- Впрочем..." </p> <p>     И он снова обратился к молодой, поместившейся возле него на диване,  нона два или на три вопроса свои получил опять только "да" и "нет", да и  тех,правда, вполне не получил. </p>
	<p>    "Хоть бы она поконфузилась, - продолжал он  про  себя. </p>
	<p> -  Я  бы  тогдашутить начал. </p>
	<p>А то ведь мое-то положение безвыходное". </p>
	<p>И Аким Петрович,  какнарочно, тоже молчал, хоть и по глупости, но все же было неизвинительно. </p>
	<p>    "Господа! </p>
	<p> уж я не помешал ли вашим удовольствиям?" - обратился было  онко всем вообще. </p>
	<p>Он чувствовал, что у него даже ладони потеют. </p>
	<p>    - Нет-с... </p> <p> Не беспокойтесь, ваше превосходительство, сейчас  начнем,  атеперь... прохлаждаемся-с, - отвечал офицер. </p>
	<p>Молодая с удовольствием на негопоглядела: офицер был еще не стар и носил мундир какой-то команды. </p>
	<p>    Пселдонимов стоял тут же, подавшись вперед, и, казалось, еще более, чем<pb n="10"/>прежде, выставлял свой горбатый нос. </p>
	<p>Он слушал и смотрел, как лакей, стоящийс шубой в руках и ожидающий окончания прощального  разговора  своих  господ.Это сравнение сделал сам Иван Ильич; он  терялся,  он  чувствовал,  что  емунеловко, ужасно неловко, что почва ускользает из-под его ног, что он куда-тозашел и не может выйти, точно в потемках. </p>
	<p>    -----------------------------------------------------------------------     Вдруг все расступились, и появилась невысокая и  плотная  женщина,  ужепожилая, одетая просто, хотя и принарядившаяся, в большом платке на  плечах,зашпиленном у горла, и в чепчике, к которому она,  видимо,  не  привыкла. </p>
	<p> Вруках ее был небольшой круглый поднос, на котором стояла непочатая,  но  ужераскупоренная бутылка шампанского и два бокала, ни больше, ни меньше. </p>
	<p>    Бутылка, очевидно, назначалась только для двух гостей. </p>
	<p>    Пожилая женщина прямо приблизилась к генералу. </p>
	<p>    - Уж не взыщите, ваше превосходительство, - сказала она, кланяясь, -  ауж коль не погнушались нами, оказали честь к сыночку на свадьбу  пожаловать,так уж просим милости, поздравьте вином молодых. </p>
	<p> Не  погнушайтесь,  окажитечесть. </p>
	<p>    Иван Ильич схватился за нее,  как  за  спасение. </p>
	<p> Она  была  еще  вовсенестарая женщина, лет сорока пяти или шести, не больше. </p>
	<p>Но у ней было  такоедоброе, румяное, такое открытое, круглое русское лицо,  она  так  добродушноулыбалась, так просто кланялась, что Иван Ильич почти утешился и начал  былонадеяться. </p>
	<p>    - Так вы-ы-ы ро-ди-тель-ница вашего сы-на? </p>
	<p> -  сказал  он,  привстав  сдивана. </p>
	<p>    -  Родительница,  ваше  превосходительство,  -  промямлил  Пселдонимов,вытягивая свою длинную шею и снова выставляя свой нос. </p>
	<p>    - А! </p>
	<p> Очень рад, о-чень рад познакомиться. </p>
	<p>    - Так не побрезгайте, ваше превосходительство. </p>
	<p>    - С превеликим даже удовольствием. </p>
	<p>    Поднос поставили, вино налил подскочивший Пселдонимов. </p>
	<p>Иван Ильич,  всееще стоя, взял бокал. </p>
	<p>    - Я особенно, особенно рад этому случаю, что могу... - начал он, -  чтомогу... при сем засвидетельствовать... </p> <p> Одним словом, как начальник...  желаювам, сударыня (он обратился к новобрачной), и тебе,  мой  друг  Порфирий,  -желаю полного, благополучного и долгого счастья. </p>
	<p>    И он даже  с  чувством  выпил  бокал,  счетом  седьмой  в  этот  вечер.Пселдонимов смотрел серьезно и даже угрюмо. </p>
	<p>Генерал начинал  мучительно  егоненавидеть. </p>
	<p>    "Да и этот верзила (он взглянул на офицера) тут же торчит. </p>
	<p> Ну  что  быхоть ему прокричать: ура! </p>
	<p> И пошло бы, и пошло бы..."     - Да и вы, Аким Петрович, выпейте и поздравьте,  -  прибавила  старуха,обращаясь к столоначальнику. </p>
	<p>- Вы начальник, он вам подчиненный. </p>
	<p> Наблюдайтесыночка-то, как мать прошу. </p>
	<p>Да и впредь нас не забывайте, голубчик наш, АкимПетрович, добрый вы человек. </p>
	<p>    "А ведь какие славные эти русские старухи! </p>
	<p> - подумал Иван Ильич. </p>
	<p>- Всехоживила. </p>
	<p>Я всегда любил народность..."    </p> <p>  В эту минуту к столу поднесли еще поднос. </p>
	<p>Несла девка, в  шумящем,  ещене мытом ситцевом платье и в кринолине. </p>
	<p>Она едва обхватывала поднос  руками,так он был велик. </p>
	<p>На нем стояло бесчисленное множество тарелочек с яблоками,с конфетами, с пастилой, с мармеладом, с грецкими орехами и  проч. </p>
	<p> и  проч.Поднос  стоял  до  сих  пор  в  гостиной,  для  угощения  всех   гостей,   ипреимущественно дам. </p>
	<p>Но теперь его перенесли к одному генералу. </p>
	<p>    - Не побрезгайте, ваше превосходительство, нашим  яством. </p>
	<p> Чем  богаты,тем и рады, - повторяла, кланяясь, старуха. </p>
	<p>    - Помилуйте... - сказал Иван  Ильич  и  даже  с  удовольствием  взял  ираздавил между пальцами один грецкий орех. </p>
	<p> Он  уж  решился  быть  до  концапопулярным. </p>
	<p>    Между тем молодая вдруг захихикала. </p>
	<p>    - Что-с? </p>
	<p>- спросил Иван Ильич с улыбкой, обрадовавшись признакам жизни. </p>
	<p>    - Да вот-с, Иван Костенькиныч смешит, - отвечала она потупившись. </p>
	<p>    Генерал  действительно  рассмотрел  одного  белокурого   юношу,   оченьнедурного собой, спрятавшегося на стуле с другой  стороны  дивана  и  что-то<pb n="11"/>нашептывавшего madame Пселдонимовой. </p>
	<p>Юноша привстал. </p>
	<p> Он,  по-видимому,  былочень застенчив и очень молод. </p>
	<p>    - Я про "сонник" им говорил, ваше превосходительство, - пробормотал он,как будто извиняясь. </p>
	<p>    - Про какой же это сонник? </p>
	<p>- спросил Иван Ильич снисходительно. </p>
	<p>    - Новый сонник-с есть-с, литературный-с. </p>
	<p>Я им говорил-с, если господинаПанаева во сне увидеть-с, то это значит кофеем манишку залить-с. </p>
	<p>    "Экая невинность", - подумал даже со злобою Иван Ильич. </p>
	<p>Молодой человекхоть и очень разрумянился, говоря это, но  до  невероятности  был  рад,  чторассказал про господина Панаева. </p>
	<p>    - Ну да, да, я слышал... - отозвался его превосходительство. </p>
	<p>    - Нет, вот еще лучше есть, - проговорил другой голос подле самого ИванаИльича, - новый лексикон издается, так, говорят,  господин  Краевский  будетписать статьи, Алфераки... и абличительная литература...  </p> <p>    Проговорил это молодой человек,  но  уже  не  конфузливый,  а  довольноразвязный. </p>
	<p>Он был в перчатках, белом жилете и держал шляпу в  руках. </p>
	<p> Он  нетанцевал,  смотрел  высокомерно,  потому  что  был   один   из   сотрудниковсатирического журнала "Головешка", задавал тону и попал на свадьбу случайно,приглашенный как почетный гость Пселдонимовым, с  которым  был  на  ты  и  скоторым, еще прошлого года, вместе бедствовал у одной немки "в углах". </p>
	<p>Водкуон, однако ж, пил и уже неоднократно для этого  отлучался  в  одну  укромнуюзаднюю комнатку, куда все знали дорогу. </p>
	<p>Генералу он ужасно не понравился. </p>
	<p>    - И это потому смешно-с, - с радостью перебил  вдруг  белокурый  юноша,рассказавший про манишку и на которого сотрудник в белом жилете посмотрел заэто с ненавистью, - потому смешно, ваше превосходительство, что  сочинителемполагается, будто бы господин Краевский правописания не знает и думает,  что"обличительную литературу" надобно писать абличительная литература...    </p> <p>  Но бедный юноша едва докончил. </p>
	<p>Он по глазам увидал, что  генерал  давноуже это знает,  потому  что  сам  генерал  тоже  как  будто  сконфузился  и,очевидно, оттого, что знал это. </p>
	<p>Молодому  человеку  стало  до  невероятностисовестно. </p>
	<p>Он успел куда-то поскорее стушеваться и потом все остальное  времябыл очень грустен. </p>
	<p>Взамен того развязный сотрудник "Головешки"  подошел  ещеближе и, казалось, намеревался гденибудь поблизости сесть. </p>
	<p>Такая развязностьпоказалась Ивану Ильичу несколько щекотливой. </p>
	<p>    - Да! </p>
	<p>  скажи,  пожалуйста,  Порфирий,  -  начал  он,  чтобы  что-нибудьговорить, - почему - я все тебя хотел спросить об этом лично -  почему  тебязовут Пселдонимов, а не Псевдонимов? </p>
	<p>Ведь ты, наверное, Псевдонимов? </p>
	<p>    -  Не  могу  в  точности  доложить,  ваше  превосходительство,  отвечалПселдонимов. </p>
	<p>    - Это, верно, еще его  отцу-с  при  поступлении  на  службу  в  бумагахперемешали-с, так что он и остался  теперь  Пселдонимов,  -  отозвался  АкимПетрович. </p>
	<p>- Это бывает-с. </p>
	<p>    - Неп-ре-менно, - с жаром подхватил генерал, -  неп-ре-мен-но,  потому,сами посудите: Псевдонимов - ведь  это  происходит  от  литературного  слова"псевдоним". </p>
	<p>Ну, а Пселдонимов ничего не означает. </p>
	<p>    - По глупости-с, - прибавил Аким Петрович. </p>
	<p>    - То есть собственно что по глупости? </p>
	<p>    - Русский народ-с; по глупости изменяет иногда литеры-с и  выговариваетиногда по-своему-с. </p>
	<p>Например, говорят невалид, а надо бы сказать инвалид-с. </p>
	<p>    - Ну, да... невалид, хе-хе-хе...   </p> <p>   - Мумер  тоже  говорят,  ваше  превосходительство,  -  брякнул  высокийофицер, у которого давно уже зудело, чтоб как-нибудь отличиться. </p>
	<p>    - То есть как это мумер? </p>
	<p>    - Мумер вместо нумер, ваше превосходительство. </p>
	<p>    - Ах да, мумер... вместо нумер... </p> <p>  Ну да, да...  хе-хе,  хе! ...  </p>
	<p> -  ИванИльич принужден был похихикать и для офицера. </p>
	<p>    Офицер поправил галстук. </p>
	<p>    - А вот еще говорят: нимо, - ввязался было  сотрудник  "Головешки". </p>
	<p> Ноего превосходительство постарался этого уж не расслышать. </p>
	<p> Не  для  всех  жебыло хихикать. </p>
	<p>    - Нимо вместо мимо, - приставал "сотрудник" с видимым раздражением. </p>
	<p>    Иван Ильич строго посмотрел на него. </p>
	<p>    - Ну, что пристал? </p>
	<p>- шепнул Пселдонимов сотруднику. </p>
	<p>    - Да что ж это, я разговариваю. </p>
	<p>Нельзя, что ль, и говорить, -  заспорил<pb n="12"/>было тот шепотом, но, однако  ж,  замолчал  и  с  тайною  яростью  вышел  изкомнаты. </p>
	<p>    Он прямо пробрался в привлекательную заднюю комнатку, где для танцующихкавалеров, еще с  начала  вечера,  поставлена  была  на  маленьком  столике,накрытом ярославскою скатертью, водка двух сортов, селедка, икра ломтиками ибутылка крепчайшего хереса из национального погребка. </p>
	<p>Со злостью в сердце онналил было себе водки, как вдруг вбежал медицинский студент, с растрепаннымиволосами, первый танцор и канканер на бале  Пселдонимова. </p>
	<p> Он  с  торопливоюжадностью бросился к графину. </p>
	<p>    - Сейчас начнут! </p>
	<p> -  проговорил  он,  наскоро  распоряжаясь. </p>
	<p> -  Приходисмотреть: соло сделаю вверх ногами, а после ужина рискну  рыбку. </p>
	<p> Это  будетдаже идти к свадьбе-то. </p>
	<p>Так сказать, дружеский намек Пселдонимову... Славнаяэта Клеопатра Семеновна, с ней все что угодно можно рискнуть. </p>
	<p>    - Это ретроград, - мрачно отвечал сотрудник, выпивая рюмку. </p>
	<p>    - Кто ретроград? </p>
	<p>    - Да вот, особа-то, перед которой пастилу поставили. </p>
	<p>Ретроград ! </p>
	<p> я тебеговорю. </p>
	<p>    - Ну уж ты! </p>
	<p> - пробормотал студент и бросился вон  из  комнаты,  услышавритурнель кадрили. </p>
	<p>    Сотрудник, оставшись  один,  налил  себе  еще  для  большего  куража  инезависимости,  выпил,  закусил,  и  никогда  еще  действительный   статскийсоветник Иван Ильич  не  приобретал  себе  более  яростного  врага  и  болеенеумолимого мстителя, как пренебреженный им сотрудник "Головешки",  особеннопосле двух рюмок водки. </p>
	<p>Увы! </p>
	<p> Иван Ильич ничего не подозревал в этом роде. </p>
	<p>    Не подозревал он и еще одного капитальнейшего обстоятельства,  имевшеговлияние   на   все   дальнейшие   взаимные   отношения    гостей    к    егопревосходительству. </p>
	<p>Дело в том, что он хоть и дал с своей стороны  приличноеи  даже  подробное  объяснение  своего  присутствия  на  свадьбе  у   своегоподчиненного, но это объяснение в сущности никого не удовлетворило, и  гостипродолжали конфузиться. </p>
	<p>Но вдруг  все  переменилось,  как  волшебством;  всеуспокоились и готовы были веселиться, хохотать, визжать и плясать, точно также, как если бы неожиданного гостя совсем не было в комнате. </p>
	<p> Причиной  томубыл неизвестно каким образом вдруг разошедшийся слух, шепот,  известие,  чтогость-то, кажется, того... под шефе. </p>
	<p>И хоть дело носило  с  первого  взглядавид ужаснейшей клеветы, но мало-помалу стало как  будто  оправдываться,  такчто вдруг все стало ясно. </p>
	<p>Мало того, стало вдруг необыкновенно  свободно. </p>
	<p> Ивот в это-то самое мгновение и началась кадриль, последняя перед ужином,  накоторую так торопился медицинский студент. </p>
	<p>    И только что было Иван Ильич  хотел  снова  обратиться  к  новобрачной,пытаясь в этот раз донять ее каким-то каламбуром, как вдруг к ней  подскочилвысокий офицер и с размаху стал на одно колено. </p>
	<p>Она  тотчас  же  вскочила  сдивана и упорхнула с ним,  чтоб  встать  в  ряды  кадрили. </p>
	<p> Офицер  даже  неизвинился, а она даже не взглянула, уходя, на генерала, даже как будто  радабыла, что избавилась. </p>
	<p>    "Впрочем, в сущности, она в своем праве, - подумал Иван Ильич, -  да  иприличий они не знают". </p>
	<p>    - Гм... ты  бы,  брат  Порфирий,  не  церемонился,  -  обратился  он  кПселдонимову. </p>
	<p>- Может, у тебя там есть чтонибудь...  насчет  распоряжений...или там что-нибудь... пожалуйста, не стесняйся. </p>
	<p>"Что он  сторожит,  что  ли,меня?" - прибавил он про себя. </p>
	<p>    Ему становился невыносим Пселдонимов с своей длинной  шеей  и  глазами,пристально на него устремленными. </p>
	<p>Одним словом, все это было не  то,  совсемне то, но Иван Ильич далеко еще не хотел в этом сознаться. </p>
	<p>    -----------------------------------------------------------------------     Кадриль началась. </p>
	<p>    -  Прикажете,  ваше  превосходительство? </p>
	<p> -  спросил   Аким   Петрович,почтительно  держа  в  руках  бутылку  и  готовясь  налить   в   бокал   егопревосходительства. </p>
	<p>    - Я... я, право, не знаю, если...  </p> <p>    Но уж Аким Петрович с благоговейно сияющим  лицом  наливал  шампанское.Налив бокал, он как будто украдкой, как будто  воровским  образом,  ежась  икорчась, налил и себе с тою разницею, что себе на целый палец не долил,  что<pb n="13"/>было как-то почтительнее. </p>
	<p>Он был как женщина в родах, сидя подле  ближайшегосвоего  начальника. </p>
	<p> Об  чем  в  самом  деле  заговорить? </p>
	<p> А  развлечь   егопревосходительство следовало даже по обязанности, так как уж он  имел  честьсоставить  ему  компанию. </p>
	<p>  Шампанское   послужило   выходом,   да   и   егопревосходительству даже приятно было, что тот налил, - не  для  шампанского,потому что оно было теплое и гадость  естественнейшая,  а  так,  нравственноприятно. </p>
	<p>    "Старику самому хочется выпить, - подумал Иван Ильич, - а без  меня  несмеет. </p>
	<p>Не задерживать же... </p> <p>  Да и смешно, если  бутылка  так  простоит  междунами". </p>
	<p>    Он прихлебнул, и все-таки оно показалось лучше, чем так-то сидеть. </p>
	<p>    - Я ведь здесь, - начал он с  расстановками  и  ударениями,  -  я  ведьздесь, так сказать, случайно и, конечно,  может  быть,  иные  найдут...  чтомне... так сказать, не-при-лично быть на таком... собрании. </p>
	<p>    Аким Петрович молчал и вслушивался с робким любопытством. </p>
	<p>    - Но я надеюсь, вы поймете, зачем я здесь... </p> <p> Ведь не вино  же  в  самомделе я пить пришел. </p>
	<p>Хе-хе! </p>
	<p>     Аким Петрович хотел было похихикать вслед за  его  превосходительством,но как-то осекся и опять не ответил ровно ничего утешительного. </p>
	<p>    - Я здесь... чтобы, так сказать,  ободрить...  показать,  так  сказать,нравственную, так сказать, цель, - продолжал Иван Ильич, досадуя на  тупостьАкима Петровича, но вдруг  и  сам  замолчал. </p>
	<p> Он  увидел,  что  бедный  АкимПетрович даже глаза опустил, точно в чем-то виноватый. </p>
	<p>Генерал  в  некоторомзамешательстве поспешил еще раз отхлебнуть из бокала, а Аким  Петрович,  какбудто все спасение его было в этом, схватил бутылку и подлил снова. </p>
	<p>    "А немного ж у тебя ресурсов", - подумал Иван Ильич, строго  смотря  набедного  Акима  Петровича. </p>
	<p> Тот  же,  предчувствуя  на  себе  этот   строгийгенеральский взгляд, решился уж молчать окончательно и глаз не подымать. </p>
	<p>    Так они просидели друг перед другом минуты две, две болезненные  минутыдля Акима Петровича. </p>
	<p>    Два слова об Акиме Петровиче. </p>
	<p>Это  был  человек  смирный,  как  курица,самого старого закала, взлелеянный на подобострастии  и  между  тем  человекдобрый и даже благородный. </p>
	<p>Он был из петербургских русских, то есть и отец иотец отца его родились, выросли и служили в Петербурге и ни разу не выезжалииз Петербурга. </p>
	<p>Это совершенно особенный тип русских  людей. </p>
	<p> Об  России  онипочти не имеют ни малейшего понятия, о  чем  вовсе  и  не  тревожатся. </p>
	<p> Весьинтерес их сужен Петербургом и, главное, местом их  службы. </p>
	<p> Все  заботы  ихсосредоточены около копеечного преферанса, лавочки  и  месячного  жалованья.Они не знают ни одного  русского  обычая,  ни  одной  русской  песни,  кроме"Лучинушки", да и то потому только, что ее играют  шарманки. </p>
	<p> Впрочем,  естьдва существенные и незыблемые признака, по которым  вы  тотчас  же  отличитенастоящего русского от петербургского русского. </p>
	<p> Первый  признак  состоит  втом, что все петербургские русские, все без исключения, никогда не говорят:     "Петербургские ведомости", а всегда говорят: "Академические ведомости".Второй, одинаково существенный, признак состоит  в  том,  что  петербургскийрусский никогда не употребляет слово "завтрак", а всегда говорит: "фрыштик",особенно напирая  на  звук  фры. </p>
	<p> По  этим  двум  коренным  и  отличительнымпризнакам вы  их  всегда  различите;  одним  словом,  это  тип  смиренный  иокончательно выработавшийся в последние тридцать пять лет. </p>
	<p>    Впрочем, Аким Петрович  был  вовсе  не  дурак. </p>
	<p> Спроси  его  генерал  очем-нибудь подходящем к нему, он бы и ответил и  поддержал  разговор,  а  товедь неприлично подчиненному и  отвечать-то  на  такие  вопросы,  хотя  АкимПетрович умирал от  любопытства  узнать  что-нибудь  подробнее  о  настоящихнамерениях его превосходительства...  </p> <p>    А между тем Иван Ильич все более и более впадал в раздумье и в какое-токоловращение идей; в рассеянности он неприметно, но поминутно прихлебывал избокала. </p>
	<p>Аким Петрович тотчас же и усерднейше ему подливал. </p>
	<p>Оба молчали. </p>
	<p>    Иван Ильич начал  было  смотреть  на  танцы,  и  вскоре  они  несколькопривлекли его внимание. </p>
	<p>Вдруг одно обстоятельство даже удивило его...    </p> <p>  Танцы действительно были веселы. </p>
	<p> Тут  именно  танцевалось  в  простотесердец, чтоб веселиться и даже  беситься. </p>
	<p> Из  танцоров  ловких  было  оченьнемного; но неловкие так сильно притопывали, что их можно было принять и  заловких. </p>
	<p>    Отличался, во-первых, офицер: он особенно любил фигуры,  где  оставался<pb n="14"/>один, вроде соло. </p>
	<p>Тут он удивительно изгибался, а именно: весь,  прямой  какверста, он вдруг склонялся  набок,  так  что  вот,  думаешь,  упадет,  но  сследующим шагом он вдруг склонялся в противоположную  сторону,  под  тем  жекосым углом к полу. </p>
	<p>Выражение лица он наблюдал  серьезнейшее  и  танцевал  вполном убеждении, что ему все удивляются. </p>
	<p>Другой кавалер  со  второй  фигурызаснул подле своей дамы, нагрузившись предварительно еще до кадриля, так чтодама его должна была танцевать одна. </p>
	<p>Молодой  регистратор,  отплясывавший  сдамой в голубом шарфе, во всех фигурах и  во  всех  пяти  кадрилях,  которыепротанцованы были в этот вечер, выкидывал все одну и ту же штуку, а  именно:он несколько отставал от своей дамы, подхватывал кончик ее шарфа и  на  летупри переходе визави, успевал влеплять в этот кончик десятка два поцелуев. </p>
	<p>    Дама же, впереди его, плыла, как будто ничего не  замечая. </p>
	<p> Медицинскийстудент действительно сделал соло вверх ногами и произвел неистовый восторг,топот  и  взвизги  удовольствия. </p>
	<p>  Одним   словом,   непринужденность   былачрезвычайная. </p>
	<p>Иван Ильич, на  которого  и  вино  подействовало,  начал  былоулыбаться, но мало-помалу какое-то горькое сомнение начало  закрадываться  вего душу: конечно, он очень любил развязность и непринужденность; он  желал,он даже душевно звал ее, эту развязность, когда  они  все  пятились,  и  воттеперь эта развязность уже стала выходить из границ. </p>
	<p>Одна дама, например,  вистертом синем бархатном платье, перекупленном из четвертых  рук,  в  шестойфигуре зашпилила свое платье булавками, так что выходило, как  будто  она  впанталонах. </p>
	<p>Это была та самая Клеопатра Семеновна, с которой можно было  всерискнуть, по выражению ее кавалера, медицинского  студента. </p>
	<p> Об  медицинскомстуденте и говорить было нечего: просто Фокин. </p>
	<p>Как же это? </p>
	<p> То  пятились,  атут вдруг так скоро эманципировались! </p>
	<p> Кажись бы, и ничего, но как-то страненбыл этот переход: он что-то предвещал. </p>
	<p>Точно совсем они и забыли,  что  естьна  свете  Иван  Ильич. </p>
	<p> Разумеется,  он  хохотал  первый  и  даже   рискнулаплодировать. </p>
	<p>Аким Петрович почтительно хихикал ему в унисон, хотя, впрочем,с видимым удовольствием и не подозревая, что его превосходительство  начиналуже откармливать в сердце своем нового червяка. </p>
	<p>    - Славно, молодой человек, танцуете, - принужден был Иван Ильич сказатьстуденту, проходившему мимо: только что кончилась кадриль. </p>
	<p>    Студент круто повернулся к нему, скорчил какую-то гримасу и,  приблизивсвое лицо к его превосходительству на близкое до неприличия  расстояние,  вовсе горло прокричал петухом. </p>
	<p>Это уже было слишком. </p>
	<p>Иван  Ильич  встал  из-застола. </p>
	<p>Несмотря на то, последовал залп неудержимого хохоту, потому что  крикпетуха был удивительно натурален, а вся гримаса совершенно неожиданна. </p>
	<p> ИванИльич еще стоял в недоумении, как вдруг явился сам Пселдонимов и,  кланяясь,стал просить к ужину. </p>
	<p>Вслед за ним явилась и мать его. </p>
	<p>    - Батюшка,  ваше  превосходительство,  -  говорила  она,  кланняясь,  -окажите честь, не погнушайтесь нашей бедностью...    </p> <p>  - Я... я, право, не знаю... - начал было Иван Ильич, - я  ведь  не  длятого... я... хотел было уж идти...  </p> <p>    Действительно, он держал в руках шапку. </p>
	<p>Мало того: тут же, в это  самоемгновение, он дал себе честное слово непременно, сейчас же, во что бы то  нистало уйти и ни за что не оставаться и... и остался. </p>
	<p>Через минуту он  открылшествие к столу. </p>
	<p>Пселдонимов и мать его  шли  перед  ним  и  раздвигали  емудорогу. </p>
	<p>Посадили его на самое почетное  место,  и  опять  непочатая  бутылкашампанского очутилась перед его прибором. </p>
	<p>Стояла закуска: селедка и водка. </p>
	<p>    Он протянул руку, сам налил огромную рюмку водки и  выпил. </p>
	<p> Он  никогдапрежде не пил водки. </p>
	<p>Он чувствовал, что как будто  катится  с  горы,  летит,летит, летит, что надо бы удержаться, уцепиться за что-нибудь, но нет к томуникакой возможности. </p>
	<p>    -----------------------------------------------------------------------     Действительно,  положение   его   становилось   все   более   и   болееэксцентричным. </p>
	<p>    Мало того: это была какая-то насмешка  судьбы. </p>
	<p> С  ним  бог  знает  чтопроизошло в какой-нибудь час. </p>
	<p>Когда он входил, он,  так  сказать,  простиралобъятия всему человечеству  и  всем  своим  подчиненным;  и  вот  не  прошлокакого-нибудь часу, и он, всеми болями своего сердца, слышал и знал, что  онненавидит Пселдонимова, проклинает его, жену его и свадьбу его. </p>
	<p> Мало  того:он по лицу, по глазам одним видел, что и сам Пселдонимов его ненавидит,  что<pb n="15"/>он смотрит, чуть-чуть не говоря: "А чтоб ты провалился, проклятый! </p>
	<p> Навязалсяна шею! .."  </p>
	<p>Все это он уже давно прочел в его взгляде. </p>
	<p>    Конечно, Иван Ильич даже и теперь, садясь за стол, дал бы  себе  скорееруку отсечь, чем признался бы  искренно,  не  только  вслух,  но  даже  себесамому, что все это действительно точно  так  было. </p>
	<p> Минута  еще  вполне  непришла,  а  теперь  еще  было  какое-то  нравственное  балансе. </p>
	<p> Но  сердце,сердце... оно ныло! </p>
	<p> оно просилось на волю, на воздух, на отдых. </p>
	<p>Ведь слишкомуж добрый человек был Иван Ильич. </p>
	<p>    Он ведь знал, очень хорошо знал, что еще давно бы надо было уйти, и  нетолько уйти, но  даже  спасаться. </p>
	<p> Что  все  это  вдруг  стало  не  тем,  нусовершенно не так обернулось, как мечталось давеча на мостках. </p>
	<p>    "Я ведь зачем пришел? </p>
	<p>Я разве затем пришел, чтоб здесь есть и пить?"  -спрашивал он себя, закусывая селедку. </p>
	<p>Он даже приходил в отрицание. </p>
	<p> В  душеего шевелилась мгновениями ирония на собственный подвиг. </p>
	<p>Он начинал даже самне понимать, зачем, в самом деле, он вошел? </p>
	<p>    Но как было уйти? </p>
	<p>Так уйти, не докончив, было невозможно. </p>
	<p>"Что скажут? </p>
	<p>    Скажут, что я по неприличным местам таскаюсь. </p>
	<p>Оно даже и в  самом  делевыйдет так, если не докончить. </p>
	<p>Что скажет, например, завтра же  (потому  чтоведь везде разнесется) Степан Никифорыч,  Семен  Иваныч,  в  канцеляриях,  уШембелей, у Шубиных ? </p>
	<p>Нет, надо так уйти,  чтоб  они  все  поняли,  зачем  яприходил, надо нравственную цель обнаружить... </p> <p>  - А  между  тем  патетическиймомент никак не давался. </p>
	<p>- Они даже не уважают меня, - продолжал он. </p>
	<p>-  Чемуони смеются? </p>
	<p>Они так развязны,  как  будто  бесчувственные... </p> <p>  Да,  я  давноподозревал все молодое поколение в бесчувственности! </p>
	<p> Надо остаться во что быто ни стало! .. </p>
	<p> Теперь они танцевали, а вот за столом будут в сборе...  </p> <p>    Заговорю о вопросах, о реформах, о величии России... я их  еще  увлеку! </p>
	<p>Да! </p>
	<p>     Может быть, еще совершенно ничего не  потеряно... </p> <p>  Может  быть,  так  ивсегда бывает в действительности. </p>
	<p>С чего бы только с ними  начать,  чтоб  ихпривлечь? </p>
	<p>Какой бы это такой прием изобресть? </p>
	<p>Теряюсь, просто  теряюсь... </p> <p>  Ичего им надо, чего они требуют?.. </p> <p> Я вижу, они там  пересмеиваются... </p> <p>   Уж  ненадо мной ли, господи боже! </p>
	<p> Да чего мне-то надо...  я-то  чего  здесь,  чегоя-то не ухожу, чего добиваюсь?.." </p> <p>  Он думал это, и какой-то - стыд,  какой-тоглубокий, невыносимый стыд все более и более надрывал его сердце. </p>
	<p>    -----------------------------------------------------------------------     Но все уж так и шло, одно к другому. </p>
	<p>    Ровно две минуты спустя, как он сел за  стол,  одна  страшная  -  мысльовладела всем существом его. </p>
	<p>Он вдруг почувствовал, что ужасно пьян, то естьне так, как прежде, а пьян окончательно. </p>
	<p>Причиною  тому  была  рюмка  водки,выпитая вслед за шампанским и оказавшая немедленно действие. </p>
	<p>Он  чувствовал,слышал всем существом  своим,  что  слабеет  окончательно. </p>
	<p> Конечно,  куражуприбавилось много, но сознание не оставляло его и  кричало  ему:  "Нехорошо,очень нехорошо, и даже совсем неприлично! </p>
	<p>" Конечно, неустойчивые пьяные думыне могли остановиться на одной точке: в нем вдруг явились, даже  осязательнодля него же самого, какие-то две стороны. </p>
	<p>В одной был кураж, желание победы,ниспровержение препятствий  и  отчаянная  уверенность  в  том,  что  он  ещедостигнет цели. </p>
	<p>Другая сторона давала себя знать мучительным нытьем в душе икаким-то засосом на сердце. </p>
	<p>"Что скажут? </p>
	<p>чем  это  кончится? </p>
	<p> что  завтра-тобудет, завтра, завтра! .." </p>
	<p>     Прежде он как-то глухо предчувствовал, что между  гостями  у  него  ужеесть враги. </p>
	<p>"Это оттого, что я, верно, и давеча был пьян", -  подумал  он  смучительным сомнением. </p>
	<p>Каков же был его ужас,  когда  он  действительно,  понесомненнейшим признакам, уверился теперь, что за столом действительно  быливраги его и что в этом уже нельзя сомневаться. </p>
	<p>    "И за что! </p>
	<p> за что! </p>
	<p>" - думал он. </p>
	<p>    За этим столом поместились все человек тридцать гостей, из которых  уженекоторые были окончательно готовы. </p>
	<p>Другие вели себя с  какою-то  небрежною,злокачественною независимостью, кричали, говорили все  вслух,  провозглашалипреждевременно тосты, перестреливались с  дамами  хлебными  шариками. </p>
	<p> Один,какая-то невзрачная личность в засаленном сюртуке, упал со стула, как толькосел за стол, и так и оставался  до  самого  окончания  ужина. </p>
	<p> Другой  хотелнепременно влезть на стол и провозгласить тост, и только офицер, схватив его<pb n="16"/>за  фалды,  умерил  преждевременный  восторг  его. </p>
	<p>  Ужин   был   совершенноразночинный, хотя и нанимался для него повар, крепостной  человек  какого-тогенерала: был галантир, был язык под картофелем,  были  котлетки  с  зеленымгорошком, был, наконец, гусь, и под конец всего бламанже. </p>
	<p>Из вин было: пиво,водка и  херес. </p>
	<p> Бутылка  шампанского  стояла  перед  одним  генералом,  чтопринудило его самого налить и Акиму  Петровичу,  который  собственной  своейинициативой за ужином уже не смел распорядиться. </p>
	<p>Для тостов же прочим гостямпредназначалось горское или что попало. </p>
	<p>Самый стол состоял из многих столов,составленных вместе, в число которых пошел даже  ломберный. </p>
	<p> Накрыт  он  былмногими скатертями, в числе которых была  одна  ярославская  цветная. </p>
	<p> Гостисидели вперемежку с дамами. </p>
	<p>Родительница Пселдонимова сидеть  за  столом  незахотела; она хлопотала и распоряжалась. </p>
	<p>    Зато явилась одна злокачественная  женская  фигура,  не  показывавшаясяпрежде, в каком-то красноватом шелковом платье, с подвязанными  зубами  и  ввысочайшем чепчике. </p>
	<p>Оказалось, что  это  была  мать  невесты,  согласившаясявыйти наконец из задней комнаты к ужину. </p>
	<p>До  сих  пор  она  не  выходила  попричине непримиримой своей вражды к матери Пселдонимова; но об этом упомянемпосле. </p>
	<p>На генерала эта дама смотрела злобно, даже насмешливо и, очевидно, нехотела быть ему  представленной. </p>
	<p> Ивану  Ильичу  эта  фигура  показалась  докрайности  подозрительною. </p>
	<p> Но  кроме  нее  и  некоторые  другие  лица  былиподозрительны и вселяли невольное опасение и беспокойство. </p>
	<p>    Казалось даже, что они в каком-то заговоре между собою, и именно противИвана Ильича. </p>
	<p>По крайней мере ему самому так казалось, и в продолжение всегоужина он все более и более в том убеждался. </p>
	<p>А именно: злокачествен был  одингосподин с бородкой,  какой-то  вольный  художник;  он  даже  несколько  разпосмотрел на Ивана  Ильича  и  потом,  повернувшись  к  соседу,  что-то  емунашептывал. </p>
	<p>Другой,  из  учащихся,  был,  правда,  совершенно  уж  пьян,  новсе-таки по некоторым признакам подозрителен. </p>
	<p>Худые надежды подавал  тоже  имедицинский  студент. </p>
	<p> Даже  сам  офицер  был  не  совсем  благонадежен. </p>
	<p> Ноособенною и видимою ненавистью сиял сотрудник "Головешки": он так развалилсяна стуле, он так гордо и заносчиво смотрел, так независимо  фыркал! </p>
	<p>  И  хотьпрочие гости и не  обращали  никакого  особенного  внимания  на  сотрудника,написавшего  в  "Головешке"  только  четыре  стишка  и  сделавшегося  оттоголибералом, даже, видимо, не любили его, но когда  возле  Ивана  Ильича  упалвдруг хлебный шарик, очевидно назначавшийся в его сторону, то он  готов  былдать голову на отсечение, что виновник этого шарика был не кто  другой,  каксотрудник "Головешки". </p>
	<p>    Все это, конечно, действовало на него плачевным образом. </p>
	<p>    Особенно неприятно было и еще одно наблюдение:  Иван  Ильич  совершенноубедился, что он начинает как-то неясно и затруднительно выговаривать слова,что сказать хочется очень много, но язык не двигается. </p>
	<p>Потом, что  вдруг  онкак будто стал забываться и, главное, ни с того ни с сего  вдруг  фыркнет  изасмеется, тогда как вовсе нечему  было  смеяться. </p>
	<p> Это  расположение  скоропрошло после стакана шампанского, который Иван Ильич хоть и налил было себе,но не хотел пить, и вдруг выпил как-то совершенно нечаянно. </p>
	<p>Ему вдруг  послеэтого стакана захотелось чуть не плакать. </p>
	<p>Он чувствовал, что впадает в самуюэксцентрическую чувствительность; он снова начинал любить, любить всех, дажеПселдонимова, даже сотрудника "Головешки". </p>
	<p>Ему захотелось вдруг  обняться  сними со всеми, забыть  все  и  помириться. </p>
	<p> Мало  того:  рассказать  им  всеоткровенно, все, все, то есть какой он добрый и славный  человек,  с  какимивеликолепными способностями. </p>
	<p>Как  будет  он  полезен  отечеству,  как  умеетсмешить дамский пол и, главное, какой он прогрессист, как гуманно  он  готовснизойти до всех, до самых низших,  и,  наконец,  в  заключение,  откровеннорассказать все мотивы, побудившие его, незваного,  явиться  к  Пселдонимову,выпить у него две бутылки шампанского и осчастливить его своим присутствием. </p>
	<p>    "Правда, святая правда прежде всего и откровенность! </p>
	<p>  Я  откровенностьюих дойму. </p>
	<p>Они мне поверят, я вижу ясно; они даже смотрят враждебно, но когдая открою им все, я их покорю неотразимо. </p>
	<p> Они  наполнят  рюмки  и  с  крикомвыпьют за мое здоровье. </p>
	<p>Офицер, я уверен  в  этом,  разобьет  свою  рюмку  ошпору. </p>
	<p>Даже можно бы прокричать,  "ура! </p>
	<p>". </p>
	<p> Даже  если  б  покачать  вздумалипо-гусарски, я бы и этому не противился,  даже  и  весьма  бы  хорошо  было.Новобрачную я поцелую в лоб; она миленькая. </p>
	<p>Аким Петрович тоже очень хорошийчеловек. </p>
	<p>    Пселдонимов,  конечно,  впоследствии  исправится. </p>
	<p> Ему  недостает,  так<pb n="17"/>сказать, этого светского  лоску... </p> <p>   И  хотя,  конечно,  нет  этой  сердечнойделикатности у  всего  этого  нового  поколения,  но...  но  я  скажу  им  осовременном назначении России в числе прочих европейских держав. </p>
	<p>Упомяну и окрестьянском вопросе, да и... и все они будут любить  меня,  и  я  выйду  сославою! .." </p>
	<p>    Эти мечты, конечно, были очень приятны, но неприятно было то, что средивсех этих розовых надежд Иван Ильич вдруг открыл в себе еще одну неожиданнуюспособность:  именно  плеваться. </p>
	<p> По  крайней  мере   слюна   вдруг   началавыскакивать из его рта совершенно помимо его воли. </p>
	<p>Заметил он это  на  АкимеПетровиче, которому забрызгал щеку  и  который  сидел,  не  смея  сейчас  жеутереться из почтительности. </p>
	<p>Иван Ильич взял салфетку и вдруг сам утер его. </p>
	<p>    Но это тотчас же показалось ему самому до того  нелепым,  до  того  вневсего здравого, что он замолчал и начал удивляться. </p>
	<p> Аким  Петрович  хоть  ивыпил, но все-таки сидел как обваренный. </p>
	<p>Иван Ильич сообразил теперь, что онуже чуть не четверть часа говорит ему о какой-то самой  интереснейшей  теме,но что Аким Петрович, слушая его, не только как будто  конфузился,  но  дажечего-то боялся. </p>
	<p>Пселдонимов, сидевший через стул от него, тоже протягивал  кнему  свою  шею  и,  наклонив  набок  голову,  с  самым   неприятным   видомприслушивался. </p>
	<p>Он действительно  как  будто  сторожил  его. </p>
	<p> Окинув  глазамигостей, он увидал, что многие смотрят прямо на него и хохочут. </p>
	<p> Но  страннеевсего было то, что при этом он  вовсе  не  сконфузился,  напротив  того,  онхлебнул еще раз из бокала и вдруг во всеуслышание начал говорить. </p>
	<p>    - Я сказал уже! </p>
	<p> - начал он как можно громче, - я сказал  уже,  господа,сейчас Акиму Петровичу, что Россия... да, именно Россия... одним словом,  выпонимаете,  что  я  хочу  ска-ка-зать...  </p> <p>  Россия   переживает,   по   моемуглубочайшему убеждению, гу-гуманность...   </p> <p>   - Гу-гуманность! </p>
	<p> - раздалось на другом конце стола. </p>
	<p>    - Гу-гу! </p>
	<p>     - Тю-тю! </p>
	<p>     Иван Ильич  было  остановился. </p>
	<p> Пселдонимов  встал  со  стула  и  началразглядывать: кто крикнул? </p>
	<p>Аким Петрович украдкой покачивал головою, как  быусовещивая гостей. </p>
	<p>Иван Ильич  это  очень  хорошо  заметил,  но  с  мучениемсмолчал. </p>
	<p>    - Гуманность! </p>
	<p> - упорно продолжал он, - и давеча... и  именно  давеча  яговорил  Степану  Ники-ки-форовичу...  да...  что...  что  обновление,   таксказать, вещей...  </p> <p>    - Ваше превосходительство! </p>
	<p> - громко раздалось на другом конце стола. </p>
	<p>    - Что прикажете? </p>
	<p>- отвечал прерванный Иван Ильич, стараясь  разглядеть,кто ему крикнул. </p>
	<p>    -  Ровно  ничего,  ваше  превосходительство,  я  увлекся,  продолжайте! </p>
	<p>пра-дал-жайте! </p>
	<p> - послышался опять голос. </p>
	<p>Ивана Ильича передернуло. </p>
	<p>    - Обновление, так сказать, этих самых вещей... </p> <p>     - Ваше превосходительство! </p>
	<p> - крикнул опять голос. </p>
	<p>    - Что вам угодно? </p>
	<p>    - Здравствуйте! </p>
	<p>     На этот раз Иван Ильич не выдержал. </p>
	<p>Он  прервал  речь  и  оборотился  кнарушителю порядка и обидчику. </p>
	<p>Это был  один  еще  очень  молодой  учащийся,сильно наклюкавшийся и возбуждавший огромные подозрения. </p>
	<p>Он уже давно орал идаже разбил стакан и две тарелки, утверждая, что на свадьбе будто бы  так  иследует. </p>
	<p>В ту минуту, когда Иван Ильич  оборотился  к  нему,  офицер  строгоначал распекать крикуна. </p>
	<p>    - Что ты, чего орешь? </p>
	<p>Вывести тебя, вот что! </p>
	<p>     - Не про вас, ваше  превосходительство,  не  про  вас! </p>
	<p>  продолжайте! </p>
	<p>  -кричал развеселившийся школьник, развалясь на стуле, - продолжайте, я слушаюи очень, о-чень, о-чень вами доволен! </p>
	<p> Па-хвально, па-хвально! </p>
	<p>     - Пьяный мальчишка! </p>
	<p> - шепотом подсказал Пселдонимов. </p>
	<p>    - Вижу, что пьяный, но...    </p> <p>  -   Это   я   рассказал   сейчас   один   забавный   анекдот-с,    вашепревосходительство! </p>
	<p> - начал офицер, - про  одного  поручика  нашей  команды,который точно так же  разговаривал  с  начальством;  так  вот  он  теперь  иподражает ему. </p>
	<p>К  каждому  слову  начальника  он  все  говорил:  па-хвально,па-хвально! </p>
	<p> Его еще десять лет назад за это из службы выключили. </p>
	<p>    - Ка-кой же это поручик? </p>
	<p>    - Нашей команды, ваше превосходительство, сошел с  ума  на  похвальном.<pb n="18"/>Сначала увещевали мерами кротости, потом под арест... </p> <p> Начальник родительскимобразом  усовещивал;  а  тот  ему:  па-хвально,   па-хвально! </p>
	<p>   И   странно:мужественный был офицер девяти вершков росту. </p>
	<p> Хотели  под  суд  отдать,  нозаметили, что помешанный. </p>
	<p>    - Значит... школьник. </p>
	<p>За школьничество можно бы и не так строго... </p> <p> Я, ссвоей стороны, готов простить...     </p> <p> - Медициной свидетельствовали, ваше превосходительство. </p>
	<p>    - Как! </p>
	<p> ана-то-мировали? </p>
	<p>    - Помилуйте, да ведь он был совершенно живой-с. </p>
	<p>    Громкий и почти всеобщий залп хохоту раздался  между  гостями,  сначалабыло державшими себя чинно. </p>
	<p>Иван Ильич рассвирепел. </p>
	<p>    - Господа, господа! </p>
	<p> - закричал  он,  на  первое  время  даже  почти  незаикаясь, - я очень хорошо в состоянии различить, что живого не анатомируют.Я полагал, что он в помешательстве был уже не живой... то  есть  умер...  тоесть я хочу сказать... что вы меня не любите... </p> <p>  А  между  тем  я  люблю  васвсех... да, и люблю Пор... Порфирия... </p> <p>  Я унижаю себя, что так говорю...    </p> <p>  В эту минуту преогромная салива вылетела из уст Ивана Ильича и брызнулана скатерть,  на  самое  видное  место. </p>
	<p> Пселдонимов  бросился  обтирать  еесалфеткой. </p>
	<p>Это последнее несчастье окончательно подавило его. </p>
	<p>    - Господа, это уж слишком! </p>
	<p> - прокричал он в отчаянии. </p>
	<p>    - Пьяный человек,  ваше  превосходительство,  -  снова  было  подсказалПселдонимов. </p>
	<p>    - Порфирий! </p>
	<p> Я вижу, что вы... все... да! </p>
	<p> Я говорю, что я надеюсь... да,я вызываю всех сказать: чем я унизил себя? </p>
	<p>    Иван Ильич чуть не плакал. </p>
	<p>    - Ваше превосходительство, помилуйте-с! </p>
	<p>     - Порфирий, обращаюсь к тебе... </p> <p> Скажи, если я пришел...  да...  да,  насвадьбу,  я  имел  цель. </p>
	<p> Я  хотел  нравственно  поднять...  я  хотел,  чтобчувствовали. </p>
	<p>Я обращаюсь ко всем: очень я унижен в ваших глазах или нет? </p>
	<p>    Гробовое молчание. </p>
	<p>В том-то и дело, что гробовое молчание,  да  еще  натакой категорический вопрос. </p>
	<p>"Ну, что бы им, что бы им  хоть  в  эту  минутупрокричать! </p>
	<p>" - мелькнуло в голове его превосходительства. </p>
	<p> Но  гости  толькопереглядывались. </p>
	<p>Аким Петрович сидел ни жив ни мертв, а  Пселдонимов,  немеяот  страха,  повторял  про  себя  ужасный  вопрос,  который  давно  уже  емупредставлялся: "А что-то мне за все это завтра будет?"     Вдруг сотрудник "Головешки", уже сильно пьяный, но сидевший до сих  порв угрюмом молчании, обратился прямо к Ивану Ильичу и с  сверкающими  глазамистал отвечать от лица всего общества. </p>
	<p>    - Да-с! </p>
	<p> - закричал он громовым голосом, - да-с, вы унизили себя,  да-с,вы ретроград... </p> <p>  Рет-ро-град! </p>
	<p>     - Молодой человек, опомнитесь! </p>
	<p> с  кем  вы,  так  сказать,  говорите! </p>
	<p>  -яростно закричал Иван Ильич, снова вскочив с своего места. </p>
	<p>    - С вами, и, во-вторых, я не молодой человек... </p> <p>  Вы  пришли  ломаться  иискать популярности. </p>
	<p>    - Пселдонимов, что это! </p>
	<p> - вскричал Иван Ильич. </p>
	<p>    Но Пселдонимов вскочил в таком  ужасе,  что  остановился  как  столб  исовершенно не знал, что предпринять. </p>
	<p>Гости тоже онемели на своих местах. </p>
	<p>    Художник и учащийся аплодировали, кричали "браво, браво! </p>
	<p>". </p>
	<p>    Сотрудник продолжал кричать с неудержимою яростью:     - Да, вы пришли, чтоб похвалиться гуманностью! </p>
	<p>  Вы  помешали  всеобщемувеселью. </p>
	<p>Вы пили шампанское и не сообразили,  что  оно  слишком  дорого  длячиновника с десятью рублями в месяц жалованья, и я подозреваю, что  вы  одиниз тех начальников, которые лакомы до  молоденьких  жен  своих  подчиненных! </p>
	<p>Мало того, я уверен, что вы поддерживаете откупа... </p> <p>  Да, да, да! </p>
	<p>     - Пселдонимов, Пселдонимов! </p>
	<p> - кричал Иван Ильич, простирая к нему руки.Он чувствовал, что каждое слово  сотрудника  было  новым  кинжалом  для  егосердца. </p>
	<p>    -  Сейчас,  ваше  превосходительство,  не  извольте   беспокоиться! </p>
	<p>   -энергически вскрикнул Пселдонимов, подскочил к сотруднику,  схватил  его  зашиворот и вытащил вон из-за стола. </p>
	<p>Даже и нельзя было ожидать от  тщедушногоПселдонимова  такой  физической  силы. </p>
	<p> Но  сотрудник  был  очень  пьян,   аПселдонимов совершенно трезв. </p>
	<p>Затем он задал ему несколько тумаков в спину ивытолкал его в двери. </p><pb n="19"/>"
	<p>    - Все вы подлецы! </p>
	<p> -  кричал  сотрудник,  -  я  вас  всех  завтра  же  вГоловешке" окарикатурю! .. </p>
	<p>     Все повскакали с мест. </p>
	<p>    -  Ваше  превосходительство,   ваше   превосходительство!   -   кричали Пселдонимов, его мать и некоторые из гостей, толпясь около генерала, -  вашепревосходительство, успокойтесь! </p>
	<p>     - Нет, нет - кричал генерал, - я уничтожен... я пришел... я хотел,  таксказать, крестить. </p>
	<p>И вот за все, за все! </p>
	<p>     Он опустился на стул, как без  памяти,  положил  обе  руки  на  стол  исклонил на них свою голову, прямо в тарелку с бламанже. </p>
	<p>Нечего  и  описыватьвсеобщий ужас. </p>
	<p>Через минуту  он  встал,  очевидно  желая  уйти,  покачнулся,запнулся за ножку стула, упал со всего размаха на пол и захрапел...  </p> <p>    Это бывает с непьющими,  когда  они  случайно  напьются. </p>
	<p> До  последнейчерты, до последнего мгновенья сохраняют они сознание и потом  вдруг  падаюткак  подкошенные. </p>
	<p> Иван  Ильич  лежал  на  полу,  потеряв  всякое  сознание.Пселдонимов схватил себя за волосы и замер в  этом  положении. </p>
	<p> Гости  сталипоспешно расходиться, каждый по-своему толкуя о происшедшем. </p>
	<p>Было уже  околотрех часов утра. </p>
	----------------------------------------------------------------------<p>    -     Главное дело в том, что обстоятельства Пселдонимова были  гораздо  хужетого, чем можно было их представить, несмотря на всю  непривлекательность  иодной теперешней  обстановки. </p>
	<p> И  покамест  Иван  Ильич  лежит  на  полу,  аПселдонимов стоит над ним, в отчаянии теребя свои волосы, прервем  избранноенами течение рассказа и скажем несколько  пояснительных  слов  собственно  оПорфирии Петровиче Пселдонимове. </p>
	<p>    Еще не далее как  за  месяц  до  своего  брака  он  погибал  совершеннобезвозвратно. </p>
	<p>Происходил он из губернии, где отец его чем-то когда-то служили где умер под судом. </p>
	<p>Когда, месяцев пять до  женитьбы,  Пселдонимов,  целыйуже год погибавший в Петербурге, получил свое десятирублевое место, он  быловоскрес и телом и духом, но вскоре  опять  принизился  обстоятельствами. </p>
	<p> Навсем свете Пселдонимовых осталось только двое,  он  и  мать  его,  бросившаягубернию после смерти мужа. </p>
	<p>Мать и сын погибали вдвоем на морозе и  питалисьсомнительными материалами. </p>
	<p>Бывали дни, что Пселдонимов с кружкой  сам  ходилна Фонтанку за водой,  чтоб  там  и  напиться. </p>
	<p> Получив  место,  он  кое-какустроился вместе с матерью где-то в углах. </p>
	<p>Она принялась  стирать  на  людейбелье, а он месяца четыре сколачивал экономию, чтоб как-нибудь завести  себесапоги и шинелишку. </p>
	<p>И сколько бедствий он вынес в своей канцелярии:  к  немуподходило начальство с вопросом, давно ли он был в  бане? </p>
	<p> Про  него  ходиламолва, что у него под воротником вицмундира  гнездами  заводятся  клопы. </p>
	<p> НоПселдонимов был характера твердого. </p>
	<p>С виду он был смирен и тих;  образованиеимел самое маленькое, разговору от него почти не  было  слышно  никогда. </p>
	<p> Незнаю положительно: мыслил ли он, созидал ли планы и системы,  мечтал  ли  обчем-нибудь? </p>
	<p>Но взамен того  в  нем  выработывалась  какая-то  инстинктивная,кряжевая,  бессознательная  решимость  выбиться  на  дорогу   из   скверногоположения. </p>
	<p>В нем было упорство муравьиное: у муравьев разорите гнездо, и онитотчас же вновь начнут созидать его, разорите другой  раз  -  и  другой  разначнут, и так далее без устали. </p>
	<p>Это было существо устроительное и домовитое.На лбу его было видно, что он добьется дороги, устроит гнездо и, может быть,даже скопит и про запас. </p>
	<p>Одна только мать и  любила  его  в  целом  свете  илюбила без памяти. </p>
	<p>Женщина она была твердая, неустанная, работящая, а вместес тем и добрая. </p>
	<p>Так бы и жили они в своих углах, может быть,  еще  лет  пятьили шесть, до перемены обстоятельств, если б не столкнулись они с  отставнымтитулярным советником Млекопитаевым, бывшим казначеем и служащим когда-то  вгубернии, в последнее же время основавшимся и устроившим себя в Петербурге ссвоим семейством. </p>
	<p>    Пселдонимова он знал и отцу его был чем-то когда-то обязан. </p>
	<p>Деньжонки унего водились, конечно небольшие, но  они  были;  сколько  их  действительнобыло,  -  про  это  никто  не  знал,  ни  жена  его,  ни  старшая  дочь,  ниродственники. </p>
	<p>Было у него две дочери, а так как  он  был  страшный  самодур,пьяница, домашний тиран и, сверх того, больной человек, то и вздумалось  емувдруг выдать одну дочь за Пселдонимова: "Я, дескать, знаю его, отец его  былхороший человек, и сын будет хороший человек". </p>
	<p>Млекопитаев что хотел,  то  иделал; сказано - сделано . </p>
	<p>Это был очень странный самодур. </p>
	<p>Большею частию он<pb n="20"/>проводил время, сидя на креслах,  лишившись  употребления  ног  от  какой-тоболезни, что не мешало ему, однако ж, пить водку. </p>
	<p>По целым  дням  он  пил  иругался. </p>
	<p>Человек он был злой; ему  надобно  было  непременно  кого-нибудь  ибеспрерывно  мучить. </p>
	<p> Для  этого  он  держал  при  себе  несколько   дальнихродственниц: свою сестру, больную и сварливую; двух сестер жены своей,  тожезлых и многоязычных; потом свою старую тетку, у которой по какому-то  случаюбыло сломано одно ребро. </p>
	<p>Держал еще одну приживалку,  обрусевшую  немку,  заталант ее рассказывать ему сказки из "Тысячи одной ночи". </p>
	<p> Все  удовольствиеего состояло шпынять над всеми этими  несчастными  нахлебницами,  ругать  ихпоминутно и на чем свет стоит, хотя те, не исключая и жены его, родившейся сзубною болью, не смели пред ним пикнуть слова. </p>
	<p>Он  ссорил  их  между  собою,изобретал и  заводил  между  ними  сплетни  и  раздоры  и  потом  хохотал  ирадовался, видя,  как  все  они  чуть  не  дерутся  между  собою. </p>
	<p> Он  оченьобрадовался, когда старшая дочь его, бедствовавшая  лет  десять  с  каким-тоофицером, своим мужем, и наконец овдовевшая, переселилась  к  нему  с  тремямаленькими больными детьми. </p>
	<p>Детей ее  он  терпеть  не  мог,  но  так  как  споявлением их  увеличился  матерьял,  над  которым  можно  было  производитьежедневные эксперименты, то старик был очень  доволен. </p>
	<p> Вся  эта  куча  злыхженщин и больных детей вместе с их мучителем теснилась в деревянном доме  наПетербургской, недоедала, потому  что  старик  был  скуп  и  деньги  выдавалкопейками, хотя и не жалел себе на  водку;  недосыпала,  потому  что  старикстрадал  бессонницею  и  требовал  развлечений. </p>
	<p> Одним   словом,   все   этобедствовало и проклинало судьбу свою. </p>
	<p>В это-то время Млекопитаев и  нагляделПселдонимова. </p>
	<p>Он был поражен его длинным носом и смиренным видом. </p>
	<p> Тщедушнойи невзрачной младшей дочке его минуло  тогда  семнадцать  лет. </p>
	<p> Она  хотя  иходила когда-то в какуюто немецкую шуле, но из нее почти ничего, кроме азов,не вынесла. </p>
	<p>Затем росла, золотушная и худосочная, под костылем  безногого  ипьяного родителя, в содоме домашних сплетней, шпионств и наговоров. </p>
	<p>Подруг уней никогда не бывало, ума тоже. </p>
	<p>Замуж ей давно уже хотелось. </p>
	<p>При людях былаона бессловесна, а дома, возле маиньки и приживалок,  зла  и  сверлива,  какбуравчик. </p>
	<p>Она особенно любила щипаться и раздавать  колотушки  детям  сестрысвоей, фискалить на них за утащенный  сахар  и  хлеб,  отчего  между  ней  истаршей сестрой ее существовала бесконечная и неутолимая ссора. </p>
	<p> Старик  сампредложил ее Пселдонимову. </p>
	<p>Как  ни  бедствовал  тот,  но,  однако,  попросилнесколько времени на размышленье. </p>
	<p>Долго они вместе с матерью раздумывали. </p>
	<p>Нона невестино имя записывали дом, хоть и деревянный,  хоть  и  одноэтажный  игаденький, но все-таки чего-нибудь стоивший. </p>
	<p>Сверх  того,  давали  четырестарублей, - когда-то их сам-то накопишь! </p>
	<p> "Я ведь к чему беру в дом человека? </p>
	<p>-кричал пьяный самодур. </p>
	<p>- Во-первых, для  того,  что  все  вы  бабье,  а  мненадоело одно бабье. </p>
	<p>Я хочу, чтоб и Пселдонимов по моей дудке плясал,  потомуя ему благодетель. </p>
	<p>    Во-вторых, потому беру, что вы все того не хотите и злитесь. </p>
	<p>Ну так вотназло вам и сделаю. </p>
	<p>Что сказал, то и сделаю! </p>
	<p> А ты, Порфирка, ее  бей,  когдаженой тебе будет; в ней семь бесов от рождения сидит. </p>
	<p>Всех изгони,  и  клюкуизготовлю..."   </p> <p>   Пселдонимов молчал, но он уж решился. </p>
	<p>Их с матерью приняли в дом еще досвадьбы,  обмыли,  одели,  обули,  дали  денег   на   свадьбу. </p>
	<p>  Старик   ихпокровительствовал, может быть, именно потому,  что  все  семейство  на  нихзлобствовало. </p>
	<p> Старуха  Пселдонимова  ему  даже  понравилась,  так  что   онудерживался и над ней не шпынял. </p>
	<p>Впрочем, самого Пселдонимова  заставил  ещеза неделю до свадьбы проплясать перед собой казачка. </p>
	<p>"Ну довольно,  я  хотелтолько видеть, не забываешься ли ты передо мной", - сказал он  по  окончаниитанца. </p>
	<p>Денег он дал на  свадьбу  в  обрез  и  созвал  всех  родственников  изнакомых своих. </p>
	<p>Со стороны Пселдонимова был только сотрудник  "Головешки"  иАким Петрович, почетный гость. </p>
	<p>Пселдонимов очень хорошо знал, что невеста  кнему питает отвращение и что ей очень бы хотелось за офицера, а не за него. </p>
	<p>    Но он все переносил,  уж  такой  у  них  уговор  был  с  матерью. </p>
	<p> Весьсвадебный день и весь вечер старик ругался скверными словами и  пьянствовал.Вся семья по случаю свадьбы приютилась в задних комнатах и стеснилась там досмрада. </p>
	<p>    Передние же комнаты предназначались для бала и  ужина. </p>
	<p> Наконец,  когдастарик заснул, совершенно пьяный, часов в одиннадцать вечера, мать  невесты,особенно злившаяся в этот день на  мать  Пселдонимова,  решилась  переменить<pb n="21"/>гнев на милость и выйти к  балу  и  к  ужину. </p>
	<p> Появление  Ивана  Ильича  всеперевернуло. </p>
	<p>Млекопитаева сконфузилась, обиделась и начала  ругаться,  зачемее не предуведомили, что звали самого генерала. </p>
	<p>Ее уверяли,  что  он  пришелсам, незваный, - она была так глупа, что  не  хотела  верить. </p>
	<p> Потребовалосьшампанское. </p>
	<p>У матери Пселдонимова нашелся один  только  целковый,  у  самогоПселдонимова ни копейки. </p>
	<p>Надо было  кланяться  злой  старухе  Млекопитаевой,просить денег на одну бутылку потом на другую. </p>
	<p> Ей  представляли  будущностьслужебных отношений, карьеру,  усовещивали. </p>
	<p> Она  дала  наконец  собственныеденьги, но заставила Пселдонимова выпить такую чашу желчи и  оцта,  что  он,уже неоднократно вбегая в комнатку,  где  приготовлено  было  брачное  ложе,схватывал  себя  молча  за   волосы   и   бросался   головой   на   постель,предназначенную для райских наслаждений, весь дрожа от бессильной злости. </p>
	<p>    Да! </p>
	<p> Иван Ильич не знал, чего стоили две бутылки джаксона, выпитые им  вэтот вечер. </p>
	<p>Каковы же были ужас Пселдонимова, тоска и даже  отчаяние,  когдадело  с  Иваном  Ильичом  окончилось  таким   неожиданным   образом. </p>
	<p>  Опятьпредставлялись хлопоты  и,  может  быть,  на  целую  ночь  взвизги  и  слезыкапризной новобрачной, укоры бестолковой невестиной родни. </p>
	<p>У него и без тогоуже голова болела, и без того уже чад и мрак  застилали  ему  глаза. </p>
	<p> А  тутИвану Ильичу потребовалась помощь, надо было искать в три часа утра  доктораили карету, чтобы свезти его домой,  и  непременно  карету,  потому  что  наваньке в таком виде и такую особу нельзя было отправить домой. </p>
	<p>А  где  взятьденег хотя бы для кареты? </p>
	<p> Млекопитаева,  взбешенная  тем,  что  генерал  несказал с ней двух слов и даже не посмотрел на нее за ужином, объявила, что уней нет ни копейки. </p>
	<p>Может быть, и в самом  деле  не  было  ни  копейки. </p>
	<p> Гдевзять? </p>
	<p>Что делать? </p>
	<p>Да, было отчего теребить себе волосы. </p>
	<p>    -----------------------------------------------------------------------     Между тем Ивана Ильича покамест перенесли на маленький  кожаный  диван,стоявший тут же в столовой. </p>
	<p>Покамест  убирали  со  столов  и  разбирали  их,Пселдонимов бросался во все  углы  занять  денег,  пробовал  даже  занять  уприслуги,  но  ни  у  кого  ничего  не  оказалось. </p>
	<p> Он  даже  рискнул   былопобеспокоить Акима Петровича, остававшегося дольше других. </p>
	<p>Но  тот,  хоть  идобрый человек, услышав о деньгах, пришел в такое недоуменье и в такой  дажеиспуг, что наговорил самой неожиданной дряни. </p>
	<p>    - В другое время я с удовольствием, - бормотал он, - а теперь... право,меня извините...   </p> <p>   И, взяв шапку, поскорей  бежал  из  дому. </p>
	<p> Один  только  добросердечныйюноша, рассказывавший про сонник, еще пригодился  на  что-нибудь,  да  и  тонекстати. </p>
	<p>    Он тоже оставался дольше всех, принимая сердечное участие  в  бедствияхПселдонимова. </p>
	<p>Наконец, Пселдонимов, мать его и юноша решили на общем  советене посылать за доктором, а лучше послать за каретой и свезти больного домой,а покамест, до кареты, испробовать  над  ним  некоторые  домашние  средства,как-то: смачивать виски и голову холодной водой, прикладывать к темени  льдуи проч. </p>
	<p>За это  уж  взялась  мать  Пселдонимова. </p>
	<p> Юноша  полетел  отыскиватькарету. </p>
	<p>Так как на Петербургской даже и ванек в этот час уже не было, то  онотправился к извозчикам куда-то далеко на подворье, разбудил кучеров. </p>
	<p> Сталиторговаться, говорили, что в такой час за карету и пяти рублей  взять  мало.Согласились, однако ж, на трех. </p>
	<p>Но когда,  уже  в  исходе  четвертого  часа,юноша прибыл в нанятой карете к Пселдонимовым, у них уже давно  переменилосьрешенье. </p>
	<p>Оказалось, что Иван Ильич, который был все еще не в памяти, до тогоразболелся, до того стонал и метался, что переносить его  и  везти  в  такомсостоянии домой стало совершенно невозможным даже рискованным. </p>
	<p>"Еще  что  изэтого выйдет?" - говорил совершенно  обескураженный  Пселдонимов. </p>
	<p> Что  былоделать? </p>
	<p>Возник новый  вопрос. </p>
	<p> Если  уж  оставить  больного  дома,  то  кудаперенести его и где положить? </p>
	<p>Во всем доме было  только  две  кровати:  однаогромная, двуспальная, на которой спали старик  Млекопитаев  с  супругою,  идругая новокупленная, под орех, двуспальная и назначенная  для  новобрачных.Все прочие обитатели, или, лучше сказать, обитательницы дома, спали на  полувповалку, более на перинах, отчасти уже попортившихся и продушенных, то естьвовсе неприличных, да и тех было ровно в обрез; даже и того не было. </p>
	<p>Куда жеположить больного? </p>
	<p>Перина-то  бы  еще,  пожалуй,  и  нашлась  -  можно  быловытащить под когонибудь  в  крайнем  случае,  но  где  и  на  чем  постлать?<pb n="22"/>Оказалось, что постлать надо в зале, так как комната эта была  отдаленнейшеюот недр семейства и имела свой особый выход. </p>
	<p>    Но на чем постлать? </p>
	<p>неужели на стульях? </p>
	<p>Известно, что на стульях стелюттолько одним гимназистам, когда они приходят с субботы на воскресенье домой,а для особы, как Иван Ильич, это было бы неуважительно. </p>
	<p> Что  сказал  бы  онназавтра, увидя себя на стульях? </p>
	<p>Пселдонимов и слышать  не  хотел  об  этом.Оставалось одно: перенести его на брачное ложе. </p>
	<p>Это  брачное  ложе,  как  мысказали, было устроено в маленькой комнатке, тотчас же подле столовой. </p>
	<p>    На кровати был  двуспальный,  еще  не  обновленный,  купленный  матрас,чистое белье, четыре подушки  в  розовом  коленкоре,  а  сверху  в  кисейныхчехлах, обшитых рюшем. </p>
	<p>Одеяло было атласное, розовое,  выстеганное  узорами.Из золотого кольца опускались кисейные занавески. </p>
	<p>Одним словом, все было какследует, и гости, почти все перебывавшие в спальне, похвалили убранство. </p>
	<p>    Новобрачная, хоть и терпеть не могла  Пселдонимова,  но  в  продолжениевечера несколько раз, и особенно украдкой, забегала сюда посмотреть. </p>
	<p> Каковоже было ее негодование, ее злость, когда она узнала, что на ее брачное  ложехотят  перенести  больного,  заболевшего  чем-то  вроде  холерины! </p>
	<p>  Маменькановобрачной  вступилась  было  за  нее,  бранилась,  обещалась  назавтра  жежаловаться мужу;  но  Пселдонимов  показал  себя  и  настоял:  Ивана  Ильичаперенесли, а новобрачным постлали в зале на стульях. </p>
	<p>Молодая хныкала, готовабыла щипаться, но ослушаться не посмела: у  папаши  был  костыль,  ей  оченьзнакомый, и она знала, что папаша непременно  завтра  потребует  кой  в  чемподробного отчета. </p>
	<p>В утешение ее перенесли в залу розовое одеяло и подушки вкисейных чехлах. </p>
	<p>В эту-то минуту и прибыл юноша с каретой; узнав, что каретауже не нужна, он ужасно испугался. </p>
	<p>Приходилось платить ему самому, а у  негои  гривенника  еще  никогда  не  было. </p>
	<p> Пселдонимов  объявил   свое   полноебанкротство. </p>
	<p>Пробовали уговорить  извозчика,  Но  он  начал  шуметь  и  дажестучать в ставни. </p>
	<p>Чем  это  кончилось,  подробно  не  знаю. </p>
	<p> Кажется,  юношаотправился в этой карете пленником  на  Пески,  в  четвертую  Рождественскуюулицу, где он надеялся разбудить  одного  студента,  заночевавшего  у  своихзнакомых, и попытаться: нет ли у него денег? </p>
	<p>Был уже пятый час  утра,  когдамолодых оставили и заперли в зале. </p>
	<p>У постели  страждущего  осталась  на  всюночь мать Пселдонимова. </p>
	<p>Она приютилась на  полу,  на  коврике,  и  накрыласьшубенкой, но спать не могла, потому что принуждена была вставать поминутно:     с Иваном Ильичом сделалось ужасное расстройство желудка. </p>
	<p> Пселдонимова,женщина мужественная и великодушная, раздела его  сама,  сняла  с  него  всеплатье, ухаживала за ним, как за родным сыном, и  всю  ночь  выносила  черезкоридор из спальни необходимую посуду и  вносила  ее  опять. </p>
	<p> И,  однако  ж,несчастия этой ночи еще далеко не кончились. </p>
	<p>    -----------------------------------------------------------------------     Не прошло десяти минут, после того как молодых заперли  одних  в  зале,как  вдруг  послышался  раздирающий  крик,  не  отрадный  крик,   а   самогозлокачественного свойства. </p>
	<p>Вслед за криками послышался шум, треск, как будтопадение стульев, и вмиг в комнату, еще темную,  неожиданно  ворвалась  целаятолпа ахающих и испуганных женщин во  всевозможных  дезабилье. </p>
	<p> Эти  женщиныбыли: мать новобрачной, старшая сестра ее,  бросившая  на  это  время  своихбольных детей, три ее тетки, приплелась даже и та, у которой было  сломанноеребро. </p>
	<p>Даже кухарка  была  тут  же,  даже  приживалка-немка,  рассказывавшаясказки, из-под которой вытащили силой для новобрачных ее собственную перину,лучшую в доме и составлявшую все ее имение, приплелась вместе с прочими. </p>
	<p>Всеэти почтенные и прозорливые женщины уже с четверть часа  как  пробрались  изкухни через коридор на цыпочках и подслушивали в передней, пожираемые  самымнеобъяснимым любопытством. </p>
	<p>Между тем кто-то наскоро  зажег  свечку,  и  всемпредставилось неожиданное зрелище. </p>
	<p>Стулья, не выдержавшие двойной тяжести  иподпиравшие широкую перину только с краев, разъехались, и перина провалиласьмежду ними на пол. </p>
	<p>Молодая хныкала от злости; в этот раз она была до  сердцаобижена. </p>
	<p>Нравственно убитый Пселдонимов стоял как  преступник,  уличенный  взлодействе. </p>
	<p>Он даже не пробовал оправдываться. </p>
	<p>Со  всех  сторон  раздавалисьахи и взвизги. </p>
	<p>На шум прибежала и мать Пселдонимова, но маинька  новобрачнойна этот раз одержала полный верх. </p>
	<p>Она сначала осыпала Пселдонимова страннымии по большей части несправедливыми упреками на тему: "Какой ты, батюшка, мужпосле этого? </p>
	<p>Куда ты, батюшка, годен, после такого сраму?"  -  и  прочее  и,<pb n="23"/>наконец, взяв дочку за руку, увела ее от мужа к себе,  взяв  лично  на  себяответственность назавтра перед грозным отцом,  потребующим  отчета. </p>
	<p> За  неюубрались и все, ахая и покивая головами  своими. </p>
	<p> С  Пселдонимовым  осталасьтолько мать его и попробовала его утешить. </p>
	<p>Но он немедленно  прогнал  ее  отсебя. </p>
	<p>    Ему было не до утешений. </p>
	<p>Он добрался  до  дивана  и  сел  в  угрюмейшемраздумье, так как был босой и в необходимейшем белье. </p>
	<p>Мысли  перекрещивалисьи путались в его голове. </p>
	<p>Порой, как бы машинально, он оглядывал  кругом  этукомнату, где еще так недавно бесились танцующие и где еще ходил  по  воздухупапиросный дым. </p>
	<p>Окурки папирос и  конфетные  бумажки  все  еще  валялись  назалитом и изгаженном полу. </p>
	<p>Развалина  брачного  ложа  и  опрокинутые  стульясвидетельствовали о бренности самых  лучших  и  вернейших  земных  надежд  имечтаний. </p>
	<p>Таким образом он просидел почти час. </p>
	<p>Ему приходили  в  голову  всетяжелые мысли, как  например:  что-то  теперь  ожидает  его  на  службе? </p>
	<p> онмучительно сознавал, что надо переменить место службы во что бы ни стало,  аоставаться на прежнем невозможно, именно вследствие всего, что  случилось  всей вечер. </p>
	<p>Приходил ему в голову и Млекопитаев, который, пожалуй, завтра  жезаставит его опять плясать казачка, чтоб испытать его кротость. </p>
	<p>Сообразил онтоже, что Млекопитаев хоть и дал пятьдесят рублей на свадебный день, которыеушли до копейки, но четыреста рублей приданых и не думал еще отдавать,  дажепомину о том еще не было. </p>
	<p>Да и на самый дом еще не  было  полной  формальнойзаписи. </p>
	<p>Задумывался он еще о жене своей, покинувшей его в самую  критическуюминуту его жизни, о высоком офицере, становившемся на одно колено перед  егоженой. </p>
	<p>Он это уже успел заметить; думал он о семи  бесах,  сидевших  в  женеего, по собственному свидетельству ее родителя, и  о  клюке,  приготовленнойдля изгнания их... </p> <p> Конечно, он чувствовал себя в силах многое перенести,  носудьба подпускала, наконец, такие  сюрпризы,  что  можно  было,  наконец,  иусомниться в силах своих. </p>
	<p>    Так горевал Пселдонимов. </p>
	<p>Между тем огарок погасал. </p>
	<p>Мерцающий свет  его,падавший прямо на профиль Пселдонимова, отражал его в колоссальном  виде  настене, с  вытянутой  шеей,  с  горбатым  носом  и  с  двумя  вихрами  волос,торчавшими на  лбу  и  на  затылке. </p>
	<p> Наконец,  когда  уже  повеяло  утреннейсвежестью, он встал, издрогший и  онемевший  душевно,  добрался  до  перины,лежавшей между стульями, и, не поправляя ничего, не потушив огарка, даже  неподложив под голову подушки, всполз на четвереньках на постель и заснул  темсвинцовым, мертвенным сном, каким, должно быть, спят приговоренные  назавтрак торговой казни. </p>
	<p>    -----------------------------------------------------------------------     С другой стороны, что могло  сравниться  и  с  той  мучительной  ночью,которую  провел  Иван  Ильич  Пралинский   на   брачном   ложе   несчастногоПселдонимова! </p>
	<p>     Некоторое время головная боль, рвота и прочие неприятнейшие припадки неоставляли его ни на минуту. </p>
	<p>Это были адские  муки. </p>
	<p> Сознание,  хотя  и  едвамелькавшее в его  голове,  озаряло  такие  бездны  ужаса,  такие  мрачные  иотвратительные картины, что лучше, если бы он и не приходил в сознание. </p>
	<p>    Впрочем все еще мешалось в  его  голове. </p>
	<p> Он  узнавал,  например,  матьПселдонимова - слышал ее незлобивые увещания вроде: "Потерпи, мой  голубчик,потерпи, батюшка, стерпится - слюбится", узнавал и не мог, однако, дать себеникакого логического отчета в ее присутствии подле себя. </p>
	<p>    Отвратительные привидения представлялись ему: чаще  всех  представлялсяему Семен Иваныч, но, вглядываясь пристальнее, он замечал, что это вовсе  неСемен Иваныч, а нос Пселдонимова. </p>
	<p>Мелькали перед ним и вольный  художник,  иофицер, и старуха с подвязанной щекой. </p>
	<p> Более  всего  занимало  его  золотоекольцо, висевшее над его головою,  в  которое  продеты  были  занавески. </p>
	<p> Онразличал его ясно при свете тусклого  огарка,  освещавшего  комнату,  и  вседобивался мысленно: к чему служит это кольцо, зачем оно здесь, что означает?Он несколько раз спрашивал об этом старуху, но говорил, очевидно, не то, чтохотел выговорить, да и та, видимо, его не  понимала,  как  он  ни  добивалсяобъяснить. </p>
	<p>Наконец, уже под утро, припадки прекратились, и он заснул, заснулкрепко, без снов. </p>
	<p>Он проспал около часу, и когда проснулся, то был уже почтив полном сознании, чувствуя нестерпимую головную боль, а во рту,  на  языке,обратившемся в какой-то  кусок  сукна,  сквернейший  вкус. </p>
	<p> Он  привстал  на<pb n="24"/>кровати, огляделся и задумался. </p>
	<p>Бледный свет начинавшегося дня,  пробравшисьсквозь сквозь щели ставен узкою полоскою, дрожал на стене. </p>
	<p>Было  около  семичасов утра. </p>
	<p>Но когда Иван Ильич вдруг сообразил и припомнил все, что  с  нимслучилось  с  вечера;  когда  припомнил  все  приключения  за  ужином,  свойманкированный подвиг, свою речь за столом; когда представилось ему разом,  сужасающей ясностью все, что может теперь из этого выйти,  все,  что  скажут,теперь про него и подумают; когда он огляделся и увидал, наконец, до  какогогрустного и безобразного состояния  довел  он  мирное  брачное  ложе  своегоподчиненного, - о, тогда такой смертельный стыд, такие мучения сошли вдруг вего сердце, что он вскрикнул, закрыл лицо руками и в  отчаянии  бросился  наподушку. </p>
	<p>Через минуту он вскочил с постели, увидал  тут  же  на  стуле  своеплатье, в порядке сложенное  и  уже  вычищенное,  схватил  его  и  поскорее,торопясь, оглядываясь и чего-то ужасно боясь, начал его напяливать. </p>
	<p> Тут  жена другом стуле лежала и шуба его, и шапка, и желтые перчатки  в  шапке. </p>
	<p> Онхотел было улизнуть тихонько. </p>
	<p>Но вдруг отворилась  дверь,  и  вошла  старухаПселдонимова,  с  глинянымм  тазом  и  рукомойником. </p>
	<p> На  плече  ее   виселополотенце. </p>
	<p>Он поставил рукомойник и без  дальних  разговоров  объявила,  чтоумыться надобно непременно. </p>
	<p>    - Как же, батюшка, умойся, нельзя же не умывшись-то...   </p> <p>   И в это мгновение Иван Ильич сознал, что если есть на всем  свете  хотьодно существо, которого он мог бы теперь не стыдиться и не бояться, так  этоименно эта старуха. </p>
	<p>Он умылся. </p>
	<p>И долго потом  в  тяжелые  минуты  его  жизниприпоминалась ему, в числе прочих угрызений совести, и вся обстановка  этогопробуждения, в этот  глиняный  таз  с  фаянсовым  рукомойником,  наполненнымхолодной водой, в которой еще плавали льдинки, и мыло,  в  розовой  бумажке,овальной  формы,  с  какими-то  вытравленными  на  нем  буквами,  копеек   впятнадцать ценою , очевидно, купленное для новобрачных, но которое  пришлосьпочать Ивану Ильичу; и старуха с камчатным полотенцем на левом плече. </p>
	<p>    Холодная вода освежила его,  он  утерся  и,  не  сказав  ни  слова,  непоблагодарив даже свою сестру милосердия, схватил шапку, подхватил на  плечашубу, поданную ему Пселдонимовой, и через коридор, через  кухню,  в  которойуже мяукала кошка и где кухарка, приподнявшись на своей подстилке, с  жаднымлюбопытством посмотрела ему вслед, выбежал на двор, на улицу  и  бросился  кпроезжавшему  извозчику. </p>
	<p> Утро  было  морозное,  мерзлый  желтоватый   туманзастилал еще дома и все предметы, Иван Ильич поднял воротник. </p>
	<p>Он думал,  чтона него все смотрят, что его все знают, все узна'ют... </p>     -----------------------------------------------------------------------     <p> Восемь дней он не выходил из дому и не  являлся  в  должность. </p>
	<p> Он  былболен, мучительно болен, но более нравственно, чем физически. </p>
	<p>В  эти  восемьдней он выжил целый ад, и, должно быть, они зачлись ему на том  свете. </p>
	<p> Былиминуты,  когда  он  было  думал  постричься  в  монахи. </p>
	<p> Право,  были. </p>
	<p> Дажевоображение его начинало особенно гулять в этом случае. </p>
	<p> Ему  представлялосьтихое, подземное пенье, отверзтый гроб, житье в  уединенной  келье,  леса  ипещеры; но, очнувшись, он почти тотчас же сознавался, что все это ужаснейшийвздор  и  преувеличения,  и  стыдился   этого   вздора. </p>
	<p>  Потом   начиналисьнравственные припадки, имевшие в виду  его  existence  manquee. </p>
	<p> Потом  стыдснова вспыхивал в душе его, разом овладевал ею и все выжигал и растравливал.Он содрогался, представляя себе  разные  картины. </p>
	<p> Что  скажут  о  нем,  чтоподумают, как он войдет в канцелярию, какой  шепот  его  будет  преследоватьцелый год, десять лет, всю жизнь. </p>
	<p>Анекдот его пройдет в потомство. </p>
	<p>Он впадалдаже иногда в такое малодушие, что  готов  был  сейчас  же  ехать  к  СеменуИвановичу и просить у него  прощения  и  дружбы. </p>
	<p> Сам  себя  он  даже  и  неоправдывал, он порицал себя окончательно: он не находил  себе  оправданий  истыдился их. </p>
	<p>    Думал он тоже подать немедленно в отставку и так, просто,  в  уединениипосвятить себя счастью человечества. </p>
	<p>Во всяком случае надо  было  непременнопеременить  всех  знакомых  и  даже  так,  чтоб  искоренить  всякое  о  себевоспоминание. </p>
	<p>Потом ему приходили мысли, что и это вздор и что при усиленнойстрогости с подчиненными все дело еще  можно  поправить. </p>
	<p> Тогда  он  начиналнадеяться и ободряться. </p>
	<p>Наконец, по прошествии целых восьми дней сомнений  имуки, он почувствовал, что не может более выносить неизвестности, и  un  bonmatin решился отправиться в канцелярию.<pb n="25"/>     Прежде, когда еще он сидел дома, в тоске,  он  тысячу  раз  представлялсебе, как он войдет в свою канцелярию. </p>
	<p>С ужасом убеждался он, что непременноуслышит за собою двусмысленный  шепот,  увидит  двусмысленные  лица,  пожнетзлокачественнейшие улыбки. </p>
	<p>Каково же  было  его  изумление,  когда  на  деленичего этого не случилось. </p>
	<p>Его встретили  почтительно;  ему  кланялись;  всебыли серьезны; все были заняты. </p>
	<p> Радость  наполнила  его  сердце,  когда  онпробрался к себе в кабинет. </p>
	<p>    Он тотчас же и пресерьезно занялся делом, выслушал некоторые доклады  иобъясненья, положил решения. </p>
	<p>Он чувствовал, что никогда еще он не  рассуждали не решал так умно, так дельно, как в это утро. </p>
	<p>Он видел, что им  довольны,что его почитают,  что  относятся  к  нему  с  уважением. </p>
	<p> Самая  щекотливаямнительность не могла бы ничего заметить. </p>
	<p>Дело шло великолепно. </p>
	<p>    Наконец явился и Аким Петрович с какими-то бумагами. </p>
	<p>При появлении  егочто-то как будто кольнуло Ивана Ильича в самое сердце,  но  только  на  одинмиг. </p>
	<p>Он занялся с Аким Петровичем, толковал важно, указывал  ему,  как  надосделать, и разъяснял. </p>
	<p>Он заметил только, что он как будто  избегает  слишкомдолго глядеть на Акима Петровича  или,  лучше  сказать,  что  Аким  Петровичбоялся глядеть на него. </p>
	<p>Но вот Аким Петрович кончил и стал собирать бумаги. </p>
	<p>    - А вот еще просьба есть, -  начал  он  как  можно  суше,  -  чиновникаПселдонимова о переводе его в департамент... </p> <p>  Его  превосходительство  СеменИванович Шипуленко обещали ему место. </p>
	<p>Просит вашего милостивого  содействия,ваше превосходительство. </p>
	<p>    - А, так он переходит, - сказал Иван Ильич и почувствовал, что огромнаятяжесть отошла от его сердца. </p>
	<p>Он  взглянул  на  Акима  Петровича,  и  в  этомгновение взгляды их встретились. </p>
	<p>    - Что ж, я с моей стороны... я употреблю, - отвечал  Иван  Ильич,  -  яготов. </p>
	<p>    Аким Петрович, видимо, хотел поскорей улизнуть. </p>
	<p>Но Иван Ильич вдруг,  впорыве благородства, решился высказаться окончательно. </p>
	<p> На  него,  очевидно,опять нашло вдохновение. </p>
	<p>    - Передайте ему,  -  начал  он,  устремляя  ясный  и  полный  глубокогозначения взгляд на Акима Петровича, - передайте Пселдонимову, что я  ему  нежелаю зла; да, не желаю! .. </p>
	<p> Что, напротив, я готов даже забыть все прошедшее,забыть все, все... </p> <p>      Но вдруг Иван Ильич осекся, смотря в изумлении  на  странное  поведениеАкима Петровича, который из  рассудительного  человека,  неизвестно  почему,оказался вдруг ужаснейшим дураком. </p>
	<p>Вместо того чтоб слушать и дослушать,  онвдруг покраснел до последней  глупости,  начал  как-то  уторопленно  и  даженеприлично кланяться какими-то маленькими поклонами и вместе с тем  пятитьсяк дверям. </p>
	<p>    Весь вид его его выражал желание провалиться сквозь  землю  или,  лучшесказать, добраться поскорее до своего стола. </p>
	<p> Иван  Ильич,  оставшись  один,встал в замешательстве со стула. </p>
	<p>Он смотрел в  зеркало  и  не  замечал  лицасвоего. </p>
	<p>    - Нет, строгость,  одна  строгость  и  строгость! </p>
	<p>  -  шептал  он  почтибессознательно про себя, и вдруг яркая краска облила все его лицо. </p>
	<p>Ему сталовдруг до того стыдно, до того тяжело, как  не  бывало  в  самые  невыносимыеминуты его восьмидневной болезни. </p>
	<p>"Не выдержал! </p>
	<p>" - сказал он про  себя  и  вбессилии опустился на стул. </p>
	<p>------------------------------------------------------------------------     Впервые  опубликовано  в  журнале  "Время",  ноябрь   1862   г. </p>
	<p>  Текствоспроизводится по тексту Полного собрания сочинений Достоевского, изданногоФ. </p>
	<p>Стелловским в 1865-1866 гг. </p>
	<p>Опечатки исправлены по журнальному тексту. </p>
	
	<p>------------------------------------------------------------------------     une existence manquee - неудавшейся жизнью (франц.). 
	парлер (франц. - parleur) - болтун. 
	 c'est le mot - хорошо сказано (франц.). 
	bon sens - здравый смысл (франц.). 
	 un    bon    matin    -    в    одно    прекрасное    утро    (франц.). </p>
</body>
</TEI>
	         
