<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
    <?xml-model href=
	type= "application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
    <?xml-model href="https://github.com/COST-ELTEC/Schemas/raw/master/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru" xml:id="R1">
<teiHeader>
	<fileDesc>
		<titleStmt>
			<title>Бедные люди</title>
			<author>Достоевский Ф.М.</author>
			<respStmt>
				<resp>editor</resp>
				<name>Humboldt-Universität zu Berlin, Mjeidel/Prof. Dr. Meyer</name>
			</respStmt>
		</titleStmt>
		<extent>
			<measure unit="words">41.545</measure>
		</extent>
		<publicationStmt>
		<sourceDesc><bibl type="digitalSource"></bibl>
		<publisher ref="https:/>>/www.culture.ru/ ">
		<publisher>Культура РФ</publisher> 
              <bibl type="printSource"></bibl>
             <publisher>в альманахе Н.А. Некрасова «Петербургский сборник»;</publisher>               
             <date>1845</date>   
		</publisher>
           </sourceDesc>
		</publicationStmt>
		</fileDesc>
     	 <encodingDesc n="eltec-1">
        	<p>Encoded in ELTeC level 1</p>
      	</encodingDesc>
      	<profileDesc>
        <langUsage>
          <language ident="ru">Russian</language>
        	</langUsage>
        	<textDesc xmlns:e="http://distantreading.net/eltec/ns">
          <e:authorGender key="M"/>
          <e:size key="short"/>
          <e:reprintCount key="unspecified"/>
          <e:timeSlot key="T1"/>
        </textDesc>
      </profileDesc>
  </teiHeader>
	<text>

 <front>
<div type="titlepage">
	Достоевский Ф.М.

	Бедные люди / Достоевский Ф.М.—М.:ООО «ДА!Медиа», 2014.
	
	«Бедные люди» – первый роман великого русского писателя, мыслителя, философа и публициста Федора Михайловича Достоевского (1821-1881). Начат в январе 1844 года и после многочисленных переделок завершен в мае 1845 года. Впервые роман был опубликован в январе 1846 года в альманахе Н.А. Некрасова «Петербургский сборник»; отдельным изданием выпущен в 1847 году.
	
	«Бедные люди» написан в стилистике т.н. «эпистолярного» романа и представляет собой переписку между Макаром Девушкиным и Варварой Доброселовой. Такая форма произведения позволила автору передать тонкие нюансы психологии самораскрывающихся героев. В.Г. Белинский охарактеризовал работу начинающего Достоевского следующим образом: «Роман открывает такие тайны жизни и характеров на Руси, которые до него и не снились никому… Это первая попытка у нас социального романа, и сделанная притом так, как делают обыкновенно художники, то есть не подозревая и сами, что у них выходит».
	
	
	
	ISBN 978-5-4472-3653-3
	
	© ООО «ДА!Медиа», 2014
</div>
</front>
<body>
<div type="chapter"><head>Бедные люди</head>		
<p>Ох уж эти мне сказочники! </p>
<p> Нет чтобы написать что-нибудь		полезное, приятное, усладительное, а то всю подноготную в		земле вырывают! </p>
<p>.. Вот уж запретил бы им писать! </p>
<p> Ну, на что это		похоже: читаешь... невольно задумаешься, — а там всякая		дребедень и пойдет в голову; право бы, запретил им писать; так-		таки просто вовсе бы запретил. </p>
<p>Кн. В Ф. Одоевский</p>
<p>Апреля 8-гоБесценная моя Варвара Алексеевна! </p>
<p>Вчера я был счастлив, чрезмерно счастлив, донельзя счастлив! </p>
<p> Вы хоть раз в жизни, упрямица, меня послушались. </p>
<p> Вечером, часов в восемь, просыпаюсь (вы знаете, маточка, что я часочек-другой люблю поспать после должности), свечку достал, приготовляю бумаги, чиню перо, вдруг, невзначай, подымаю глаза, — право, у меня сердце вот так и запрыгало! </p>
<p> Так вы-таки поняли, чего мне хотелось, чего сердчишку моему хотелось! </p>
<p> Вижу, уголочек занавески у окна вашего загнут и прицеплен к горшку с бальзамином, точнехонько так, как я вам тогда намекал; тут же показалось мне, что и личико ваше мелькнуло у окна, что и вы ко мне из комнатки вашей смотрели, что и вы обо мне думали. </p>
<p> И как же мне досадно было, голубчик мой, что миловидного личика-то вашего я не мог разглядеть хорошенько! </p>
<p> Было время, когда и мы светло видели, маточка. </p>
<p> Не радость старость, родная моя! </p>
<p> Вот и теперь все как-то рябит в глазах; чуть поработаешь вечером, попишешь что-нибудь, наутро и глаза раскраснеются, и слезы текут так, что даже совестно перед чужими бывает. </p>
<p> Однако же в воображении моем так<pb n="1"/> и засветлела ваша улыбочка, ангельчик, ваша добренькая, приветливая улыбочка; и на сердце моем было точно такое ощущение, как тогда, как я поцеловал вас, Варенька, — помните ли, ангельчик? </p>
<p> Знаете ли, голубчик мой, мне даже показалось, что вы там мне пальчиком погрозили? </p>
<p> Так ли, шалунья? </p>
<p> Непременно вы это все опишите подробнее в вашем письме. </p>
<p>Ну, а какова наша придумочка насчет занавески вашей, Варенька? </p>
<p> Премило, не правда ли? </p>
<p> Сижу ли за работой, ложусь ли спать, просыпаюсь ли, уж знаю, что и вы там обо мне думаете, меня помните, да и сами-то здоровы и веселы. </p>
<p> Опустите занавеску — значит, прощайте, Макар Алексеевич, спать пора! </p>
<p> Подымете — значит, с добрым утром, Макар Алексеевич, каково-то вы спали, или: каково-то вы в вашем здоровье, Макар Алексеевич? </p>
<p> Что же до меня касается, то я, слава творцу, здорова и благополучна! </p>
<p> Видите ли, душечка моя, как это ловко придумано; и писем не нужно! </p>
<p> Хитро, не правда ли? </p>
<p> А ведь придумочка-то моя! </p>
<p> А что, каков я на эти дела, Варвара Алексеевна? </p>
<p>Доложу я вам, маточка моя, Варвара Алексеевна, что спал я сию ночь добрым порядком, вопреки ожиданий, чем и весьма доволен; хотя на новых квартирах, с новоселья, и всегда как-то не спится; все что-то так, да не так! </p>
<p> Встал я сегодня таким ясным соколом — любо-весело! </p>
<p> Что это какое утро сегодня хорошее, маточка! </p>
<p> У нас растворили окошко; солнышко светит, птички чирикают, воздух дышит весенними ароматами, и вся природа оживляется — ну, и остальное там все было тоже соответственное; все в порядке, по-весеннему. </p>
<p> Я даже и помечтал сегодня довольно приятно, и все об вас были мечтания мои, Варенька. </p>
<p> Сравнил я вас с птичкой небесной, на утеху людям и для украшения природы созданной. </p>
<p> Тут же подумал я, Варенька, что и мы, люди, живущие в заботе и треволнении, должны тоже завидовать беззаботному и невинному счастию небесных птиц, — ну, и остальное все такое же, сему же подобное; то есть я все такие сравнения отдаленные делал. </p>
<p> У меня там книжка есть одна, Варенька, так в ней то же самое, все такое же весьма подробно описано. </p>
<p> Я к тому пишу, что ведь разные бывают мечтания, маточка. </p>
<p> А вот теперь весна, так и мысли все такие приятные, острые, затейливые, и мечтания приходят нежные; все в розовом цвете. </p>
<p> Я к тому и написал это все; а впрочем, я это все взял из книжки. </p>
<p> Там сочинитель обнаруживает такое же желание в стишках и пишет —Зачем я не птица, не хищная птица! </p>
<p>Ну и т. </p>
<p> д. </p>
<p> Там и еще есть разные мысли, да бог с ними! </p>
<p> А вот куда это вы утром ходили сегодня, Варвара Алексеевна? </p>
<p> Я еще и в должность не сбирался, а вы, уж подлинно как пташка весенняя, порхнули из комнаты и по двору прошли такая веселенькая. </p>
<p> Как мне-то было весело, на вас глядя! </p>
<p> Ах, Варенька, Варенька! </p>
<p> вы не грустите; слезами горю помочь нельзя; это я знаю, маточка моя, это я на опыте знаю. </p>
<p> Теперь же вам так покойно, да и здоровьем вы немного поправились. </p>
<p> Ну, что ваша Федора? </p>
<p> Ах, какая же она добрая женщина! </p>
<p> Вы мне, Варенька, напишите, как вы с нею там живете теперь и всем ли вы довольны? </p>
<p> Федора-то немного ворчлива; да вы на это не смотрите, Варенька. </p>
<p> Бог с нею! </p>
<p> Она такая добрая. </p>
<p>Я уже вам писал о здешней Терезе, — тоже и добрая и верная женщина. </p>
<p> А уж как я беспокоился об наших письмах! </p>
<p> Как они передаваться-то будут? </p>
<p> А вот как тут послал господь на<pb n="2"/> наше счастье Терезу. </p>
<p> Она женщина добрая, кроткая, бессловесная. </p>
<p> Но наша хозяйка просто безжалостная. </p>
<p> Затирает ее в работу словно ветошку какую-нибудь. </p>
<p>Ну, в какую же я трущобу попал, Варвара Алексеевна! </p>
<p> Ну, уж квартира! </p>
<p> Прежде ведь я жил таким глухарем, сами знаете: смирно, тихо; у меня, бывало, муха летит, так и муху слышно. </p>
<p> А здесь шум, крик, гвалт! </p>
<p> Да ведь вы еще и не знаете, как это все здесь устроено. </p>
<p> Вообразите, примерно, длинный коридор, совершенно темный и нечистый. </p>
<p> По правую его руку будет глухая стена, а по левую все двери да двери, точно нумера, все так в ряд простираются. </p>
<p> Ну, вот и нанимают эти нумера, а в них по одной комнатке в каждом; живут в одной и по двое, и по трое. </p>
<p> Порядку не спрашивайте — Ноев ковчег! </p>
<p> Впрочем, кажется, люди хорошие, все такие образованные, ученые. </p>
<p> Чиновник один есть (он где-то по литературной части), человек начитанный: и о Гомере, и о Брамбеусе,[1] и о разных у них там сочинителях говорит, обо всем говорит, — умный человек! </p>
<p> Два офицера живут и все в карты играют. </p>
<p> Мичман живет; англичанин-учитель живет. </p>
<p> Постойте, я вас потешу, маточка; опишу их в будущем письме сатирически, то есть как они там сами по себе, со всею подробностию. </p>
<p> Хозяйка наша, — очень маленькая и нечистая старушонка, — целый день в туфлях да в шлафроке ходит и целый день все кричит на Терезу. </p>
<p> Я живу в кухне, или гораздо правильнее будет сказать вот как: тут подле кухни есть одна комната (а у нас, нужно вам заметить, кухня чистая, светлая, очень хорошая), комнатка небольшая, уголок такой скромный… то есть, или еще лучше сказать, кухня большая в три окна, так у меня вдоль поперечной стены перегородка, так что и выходит как бы еще комната, нумер сверхштатный; все просторное, удобное, и окно есть, и все, — одним словом, все удобное. </p>
<p> Ну, вот это мой уголочек. </p>
<p> Ну, так вы и не думайте, маточка, чтобы тут что-нибудь такое иное и таинственный смысл какой был; что вот, дескать, кухня! </p>
<p> — то есть я, пожалуй, и в самой этой комнате за перегородкой живу, но это ничего; я себе ото всех особняком, помаленьку живу, втихомолочку живу. </p>
<p> Поставил я у себя кровать, стол, комод, стульев парочку, образ повесил. </p>
<p> Правда, есть квартиры и лучше, — может быть, есть и гораздо лучшие, — да удобство-то главное; ведь это я все для удобства, и вы не думайте, что для другого чего-нибудь. </p>
<p> Ваше окошко напротив, через двор; и двор-то узенький, вас мимоходом увидишь — все веселее мне, горемычному, да и дешевле. </p>
<p> У нас здесь самая последняя комната, со столом, тридцать пять рублей ассигнациями стоит. </p>
<p> Не по карману! </p>
<p> А моя квартира стоит мне семь рублей ассигнациями, да стол пять целковых: вот двадцать четыре с полтиною, а прежде ровно тридцать платил, зато во многом себе отказывал; чай пивал не всегда, а теперь вот и на чай и на сахар выгадал. </p>
<p> Оно, знаете ли, родная моя, чаю не пить как-то стыдно; здесь все народ достаточный, так и стыдно. </p>
<p> Ради чужих и пьешь его, Варенька, для вида, для тона; а по мне все равно, я не прихотлив. </p>
<p> Положите так, для карманных денег — все сколько-нибудь требуется — ну, сапожишки какие-нибудь, платьишко — много ль останется? </p>
<p> Вот и все мое жалованье. </p>
<p> Я-то не ропщу и доволен. </p>
<p> Оно достаточно. </p>
<p> Вот уже несколько лет достаточно; награждения тоже бывают. </p>
<p> Ну, прощайте, мой ангельчик. </p>
<p> Я там купил парочку горшков с бальзаминчиком и гераньку — недорого. </p>
<p> А вы, может быть, и резеду любите? </p>
<p> Так и резеда есть, вы напишите; да, знаете ли, все как можно подробнее напишите. </p>
<p> Вы, впрочем, не думайте чего-нибудь и не сомневайтесь, маточка, обо мне, что я такую комнату нанял. </p>
<p> Нет, это удобство заставило, и одно удобство соблазнило меня. </p>
<p> Я ведь, маточка, деньги коплю, откладываю: у меня денежка водится. </p>
<p> Вы не смотрите на то, что я такой тихонький, что, кажется, муха меня крылом перешибет. </p>
<p> Нет, маточка, я про себя не промах, и характера совершенно такого, как прилично твердой и безмятежной души человеку. </p>
<p> Прощайте, мой ангельчик! </p>
<p> Расписался я вам чуть не на двух листах, а на службу давно пора. </p>
<p> Целую ваши пальчики, маточка, и пребываю вашим нижайшим слугою и вернейшим другом<pb n="3"/>Макаром Девушкиным. </p>
<p>P. </p>
<p> S. </p>
<p> Об одном прошу: отвечайте мне, ангельчик мой, как можно подробнее. </p>
<p> Я вам при сем посылаю, Варенька, фунтик конфет; так вы их скушайте на здоровье, да, ради бога, обо мне не заботьтесь и не будьте в претензии. </p>
<p> Ну, так прощайте же, маточка. </p>
<p>Апреля 8-гоМилостивый государь, Макар Алексеевич! </p>
<p>Знаете ли, что придется наконец совсем поссориться с вами? </p>
<p> Клянусь вам, добрый Макар Алексеевич, что мне даже тяжело принимать ваши подарки. </p>
<p> Я знаю, чего они вам стоят, каких лишений и отказов в необходимейшем себе самому. </p>
<p> Сколько раз я вам говорила, что мне не нужно ничего, совершенно ничего; что я не в силах вам воздать и за те благодеяния, которыми вы доселе осыпали меня. </p>
<p> И зачем мне эти горшки? </p>
<p> Ну, бальзаминчики еще ничего, а геранька зачем? </p>
<p> Одно словечко стоит неосторожно сказать, как например об этой герани, уж вы тотчас и купите; ведь, верно, дорого? </p>
<p> Что за прелесть на ней цветы! </p>
<p> Пунсовые крестиками. </p>
<p> Где это вы достали такую хорошенькую гераньку? </p>
<p> Я ее посредине окна поставила, на самом видном месте; на полу же поставлю скамейку, а на скамейку еще цветов поставлю; вот только дайте мне самой разбогатеть! </p>
<p> Федора не нарадуется; у нас теперь словно рай в комнате, — чисто, светло! </p>
<p> Ну, а конфеты зачем? </p>
<p> И право, я сейчас же по письму угадала, что у вас что-нибудь да не так — и рай, и весна, и благоухания летают, и птички чирикают. </p>
<p> Что это, я думаю, уж нет ли тут и стихов? </p>
<p> Ведь, право, одних стихов и недостает в письме вашем, Макар Алексеевич! </p>
<p> И ощущения нежные, и мечтания в розовом цвете — все здесь есть! </p>
<p> Про занавеску и не думала; она, верно, сама зацепилась, когда я горшки переставляла; вот вам! </p>
<p>Ах, Макар Алексеевич! </p>
<p> Что вы там ни говорите, как ни рассчитывайте свои доходы, чтоб обмануть меня, чтобы показать, что они все сплошь идут на вас одного, но от меня не утаите и не скроете ничего. </p>
<p> Ясно, что вы необходимого лишаетесь из-за меня. </p>
<p> Что это вам вздумалось, например, такую квартиру нанять? </p>
<p> Ведь вас беспокоят, тревожат; вам тесно, неудобно. </p>
<p> Вы любите уединение, а тут и чего-чего нет около вас! </p>
<p> А вы бы могли гораздо лучше жить, судя по жалованию вашему. </p>
<p> Федора говорит, что вы прежде и не в пример лучше теперешнего жили. </p>
<p> Неужели ж вы так всю свою жизнь прожили, в одиночестве, в лишениях, без радости, без дружеского приветливого слова, у чужих людей углы нанимая? </p>
<p> Ах, добрый друг, как мне жаль вас! </p>
<p> Щадите хоть здоровье свое, Макар Алексеевич! </p>
<p> Вы говорите, что у вас глаза слабеют, так не пишите при свечах; зачем писать? </p>
<p> Ваша ревность к службе и без того, вероятно, известна начальникам вашим. </p>
<p>Еще раз умоляю вас, не тратьте на меня столько денег. </p>
<p> Знаю, что вы меня любите, да сами-то вы не богаты… Сегодня я тоже весело встала. </p>
<p> Мне было так хорошо; Федора давно уже работала, да и мне работу достала. </p>
<p> Я так обрадовалась; сходила только шелку купить, да и<pb n="4"/> принялась за работу. </p>
<p> Целое утро мне было так легко на душе, я так была весела! </p>
<p> А теперь опять все черные мысли, грустно; все сердце изныло. </p>
<p>Ах, что-то будет со мною, какова-то будет моя судьба! </p>
<p> Тяжело то, что я в такой неизвестности, что я не имею будущности, что я и предугадывать не могу о том, что со мной станется. </p>
<p> Назад и посмотреть страшно. </p>
<p> Там все такое горе, что сердце пополам рвется при одном воспоминании. </p>
<p> Век буду я плакаться на злых людей, меня погубивших! </p>
<p>Смеркается. </p>
<p> Пора за работу. </p>
<p> Я вам о многом хотела бы написать, да некогда, к сроку работа. </p>
<p> Нужно спешить. </p>
<p> Конечно, письма хорошее дело; все не так скучно. </p>
<p> А зачем вы сами к нам никогда не зайдете? </p>
<p> Отчего это, Макар Алексеевич? </p>
<p> Ведь теперь вам близко, да и время иногда у вас выгадывается свободное. </p>
<p> Зайдите, пожалуйста! </p>
<p> Я видела вашу Терезу. </p>
<p> Она, кажется, такая больная; жалко было ее; я ей дала двадцать копеек. </p>
<p> Да! </p>
<p> чуть было не забыла: непременно напишите все, как можно подробнее, о вашем житье-бытье. </p>
<p> Что за люди такие кругом вас, и ладно ли вы с ними живете? </p>
<p> Мне очень хочется все это знать. </p>
<p> Смотрите же, непременно напишите! </p>
<p> Сегодня уж я нарочно угол загну. </p>
<p> Ложитесь пораньше; вчера я до полночи у вас огонь видела. </p>
<p> Ну, прощайте. </p>
<p> Сегодня и тоска, и скучно, и грустно! </p>
<p> Знать, уж день такой! </p>
<p> Прощайте. </p>
<p>ВашаВарвара Доброселова. </p>
<p>Апреля 8-гоМилостивая государыня,Варвара Алексеевна! </p>
<p>Да, маточка, да, родная моя, знать, уж денек такой на мою долю горемычную выдался! </p>
<p> Да; подшутили вы надо мной, стариком, Варвара Алексеевна! </p>
<p> Впрочем, сам виноват, кругом виноват! </p>
<p> Не пускаться бы на старости лет с клочком волос в амуры да в экивоки… И еще скажу, маточка: чуден иногда человек, очень чуден. </p>
<p> И, святые вы мои! </p>
<p> о чем заговорит, занесет подчас! </p>
<p> А что выходит-то, что следует-то из этого? </p>
<p> Да ровно ничего не следует, а выходит такая дрянь, что убереги меня, господи! </p>
<p> Я, маточка, я не сержусь, а так досадно только очень вспоминать обо всем, досадно, что я вам написал так фигурно и глупо. </p>
<p> И в должность-то я пошел сегодня таким гоголем-щеголем; сияние такое было на сердце. </p>
<p> На душе ни с того ни с сего такой праздник был; весело было! </p>
<p> За бумаги принялся рачительно — да что вышло-то потом из этого! </p>
<p> Уж потом только как осмотрелся, так все стало по-прежнему — и серенько и темненько. </p>
<p> Все те же чернильные пятна, все те же столы и бумаги, да и я все такой же; так,<pb n="5"/> каким был, совершенно таким же и остался, — так чего уж тут было на Пегасе-то ездить? </p>
<p> Да из чего это вышло-то все? </p>
<p> Что солнышко проглянуло да небо полазоревело! </p>
<p> от этого, что ли? </p>
<p> Да и что за ароматы такие, когда на нашем дворе под окнами и чему-чему не случается быть! </p>
<p> Знать, это мне все сдуру так показалось. </p>
<p> А ведь случается же иногда заблудиться так человеку в собственных чувствах своих да занести околесную. </p>
<p> Это ни от чего иного происходит, как от излишней, глупой горячности сердца. </p>
<p> Домой-то я не пришел, а приплелся; ни с того ни с сего голова у меня разболелась; уж это, знать, все одно к одному. </p>
<p> (В спину, что ли, надуло мне. </p>
<p>) Я весне-то обрадовался, дурак дураком, да в холодной шинели пошел. </p>
<p> И в чувствах-то вы моих ошиблись, родная моя! </p>
<p> Излияние-то их совершенно в другую сторону приняли. </p>
<p> Отеческая приязнь одушевляла меня, единственно чистая отеческая приязнь, Варвара Алексеевна; ибо я занимаю у вас место отца родного, по горькому сиротству вашему; говорю это от души, от чистого сердца, по-родственному. </p>
<p> Уж как бы там ни было, а я вам хоть дальний родной, хоть по пословице, и седьмая вода на киселе, а все-таки родственник, и теперь ближайший родственник и покровитель; ибо там, где вы ближе всего имели право искать покровительства и защиты, нашли вы предательство и обиду. </p>
<p> А насчет стишков скажу я вам, маточка, что неприлично мне на старости лет в составлении стихов упражняться. </p>
<p> Стихи вздор! </p>
<p> За стишки и в школах теперь ребятишек секут… вот оно что, родная моя. </p>
<p>Что это вы пишете мне, Варвара Алексеевна, про удобства, про покой и про разные разности? </p>
<p> Маточка моя, я не брюзглив и не требователен, никогда лучше теперешнего не жил; так чего же на старости-то лет привередничать? </p>
<p> Я сыт, одет, обут; да и куда нам затеи затевать! </p>
<p> Не графского рода! </p>
<p> Родитель мой был не из дворянского звания и со всей-то семьей своей был беднее меня по доходу. </p>
<p> Я не неженка! </p>
<p> Впрочем, если на правду пошло, то на старой квартире моей все было не в пример лучше; попривольнее было, маточка. </p>
<p> Конечно, и теперешняя моя квартира хороша, даже в некотором отношении веселее и, если хотите, разнообразнее; я против этого ничего не говорю, да все старой жаль. </p>
<p> Мы, старые, то есть пожилые люди, к старым вещам, как к родному чему привыкаем. </p>
<p> Квартирка-то была, знаете, маленькая такая; стены были… ну, да что говорить! </p>
<p> — стены были, как и все стены, не в них и дело, а вот воспоминания-то обо всем моем прежнем на меня тоску нагоняют… Странное дело — тяжело, а воспоминания как будто приятные. </p>
<p> Даже что дурно было, на что подчас и досадовал, и то в воспоминаниях как-то очищается от дурного и предстает воображению моему в привлекательном виде. </p>
<p> Тихо жили мы, Варенька; я да хозяйка моя, старушка, покойница. </p>
<p> Вот и старушку-то мою с грустным чувством припоминаю теперь! </p>
<p> Хорошая была она женщина и недорого брала за квартиру. </p>
<p> Она, бывало, все вязала из лоскутков разных одеяла на аршинных спицах; только этим и занималась. </p>
<p> Огонь-то мы с нею вместе держали, так за одним столом и работали. </p>
<p> Внучка у ней Маша была — ребенком еще помню ее — лет тринадцати теперь будет девочка. </p>
<p> Такая шалунья была, веселенькая, все нас смешила; вот мы втроем так и жили. </p>
<p> Бывало, в длинный зимний вечер присядем к круглому столу, выпьем чайку, а потом и за дело примемся. </p>
<p> А старушка, чтоб Маше не скучно было да чтоб не шалила шалунья, сказки, бывало, начнет сказывать. </p>
<p> И какие сказки-то были! </p>
<p> Не то что дитя, и толковый и умный человек заслушается. </p>
<p> Чего! </p>
<p> сам я, бывало, закурю себе трубочку, да так заслушаюсь, что и про дело забуду. </p>
<p> А дитя-то, шалунья-то наша, призадумается; подопрет ручонкой розовую щечку, ротик свой раскроет хорошенький и, чуть страшная сказка, так жмется, жмется к старушке. </p>
<p> А нам-то любо было смотреть на нее; и не увидишь, как свечка нагорит, не слышишь, как на дворе подчас и вьюга злится и метель метет. </p>
<p> Хорошо было нам жить, Варенька; и вот так-то мы чуть ли не двадцать лет вместе прожили. </p>
<p> Да что я тут заболтался! </p>
<p> Вам, может быть, такая материя не нравится, да и мне вспоминать не так-то легко, особливо теперь: время сумерки. </p>
<p> Тереза с чем-то возится, у меня болит голова, да и спина немного болит, да и мысли-то такие чудные,<pb n="6"/> как будто и они тоже болят; грустно мне сегодня, Варенька! </p>
<p> Что же это вы пишете, родная моя? </p>
<p> Как же я к вам приду? </p>
<p> Голубчик мой, что люди-то скажут? </p>
<p> Ведь вот через двор перейти нужно будет, наши заметят, расспрашивать станут, — толки пойдут, сплетни пойдут, делу дадут другой смысл. </p>
<p> Нет, ангельчик мой, я уж вас лучше завтра у всенощной увижу; это будет благоразумнее и для обоих нас безвреднее. </p>
<p> Да не взыщите на мне, маточка, за то, что я вам такое письмо написал; как перечел, так и вижу, что все такое бессвязное. </p>
<p> Я, Варенька, старый, неученый человек; смолоду не выучился, а теперь и в ум ничего не пойдет, коли снова учиться начинать. </p>
<p> Сознаюсь, маточка, не мастер описывать, и знаю, без чужого иного указания и пересмеивания, что если захочу что-нибудь написать позатейливее, так вздору нагорожу. </p>
<p> Видел вас у окна сегодня, видел, как вы стору опустили. </p>
<p> Прощайте, прощайте, храни вас господь! </p>
<p> Прощайте, Варвара Алексеевна. </p>
<p>Ваш бескорыстный друг Макар Девушкин. </p>
<p>P. </p>
<p>S. </p>
<p> Я, родная моя, сатиры-то ни об ком не пишу теперь. </p>
<p> Стар я стал, матушка, Варвара Алексеевна, чтоб попусту зубы скалить! </p>
<p> и надо мной засмеются, по русской пословице: кто, дескать, другому яму роет, так тот… и сам туда же. </p>
<p>Апреля 9-гоМилостивый государь,Макар Алексеевич! </p>
<p>Ну, как вам не стыдно, друг мой и благодетель, Макар Алексеевич, так закручиниться и закапризничать. </p>
<p> Неужели вы обиделись! </p>
<p> Ах, я часто бываю неосторожна, но не думала, что вы слова мои примете за колкую шутку. </p>
<p> Будьте уверены, что я никогда не осмелюсь шутить над вашими годами и над вашим характером. </p>
<p> Случилось же это все по моей ветрености, а более потому, что ужасно скучно, а от скуки и за что не возьмешься? </p>
<p> Я же полагала, что вы сами в своем письме хотели посмеяться. </p>
<p> Мне ужасно грустно стало, когда я увидела, что вы недовольны мною. </p>
<p> Нет, добрый друг мой и благодетель, вы ошибетесь, если будете подозревать меня в нечувствительности и неблагодарности. </p>
<p> Я умею оценить в моем сердце все, что вы для меня сделали, защитив меня от злых людей, от их гонения и ненависти. </p>
<p> Я вечно буду за вас бога молить, и если моя молитва доходна к богу и небо внемлет ей, то вы будете счастливы. </p>
<p>Я сегодня чувствую себя очень нездоровою. </p>
<p> Во мне жар и озноб попеременно. </p>
<p> Федора за меня очень беспокоится. </p>
<p> Вы напрасно стыдитесь ходить к нам, Макар Алексеевич. </p>
<p> Какое другим дело! </p>
<p> Вы с нами знакомы, и дело с концом! .. </p>
<p> Прощайте, Макар Алексеевич. </p>
<p> Более писать теперь не о чем, да и не могу: ужасно нездоровится. </p>
<p> Прошу вас еще раз не сердиться на меня и<pb n="7"/> быть уверену в том всегдашнем почтении и в той привязанности, с каковыми честь имею пребыть наипреданнейшею и покорнейшею услужницей вашейВарварой Доброселовой. </p>
<p>Апреля 12-гоМилостивая государыня,Варвара Алексеевна! </p>
<p>Ах, маточка моя, что это с вами! </p>
<p> Ведь вот каждый-то раз вы меня так пугаете. </p>
<p> Пишу вам в каждом письме, чтоб вы береглись, чтоб вы кутались, чтоб не выходили в дурную погоду, осторожность во всем наблюдали бы, — а вы, ангельчик мой, меня и не слушаетесь. </p>
<p> Ах, голубчик мой, ну, словно вы дитя какое-нибудь! </p>
<p> Ведь вы слабенькие, как соломинка слабенькие, это я знаю. </p>
<p> Чуть ветерочек какой, так уж вы и хвораете. </p>
<p> Так остерегаться нужно, самой о себе стараться, опасностей избегать и друзей своих в горе и в уныние не вводить. </p>
<p>Изъявляете желание, маточка, в подробности узнать о моем житье-бытье и обо всем меня окружающем. </p>
<p> С радостию спешу исполнить ваше желание, родная моя. </p>
<p> Начну сначала, маточка: больше порядку будет. </p>
<p> Во-первых, в доме у нас, на чистом входе, лестницы весьма посредственные; особливо парадная — чистая, светлая, широкая, все чугун да красное дерево. </p>
<p> Зато уж про черную и не спрашивайте: винтовая, сырая, грязная, ступеньки поломаны, и стены такие жирные, что рука прилипает, когда на них опираешься. </p>
<p> На каждой площадке стоят сундуки, стулья и шкафы поломанные, ветошки развешаны, окна повыбиты; лоханки стоят со всякою нечистью, с грязью, с сором, с яичною скорлупою да с рыбьими пузырями; запах дурной… одним словом, нехорошо. </p>
<p>Я уже описывал вам расположение комнат; оно, нечего сказать, удобно, это правда, но как-то в них душно, то есть не то чтобы оно пахло дурно, а так, если можно выразиться, немного гнилой остро-услащенный запах какой-то. </p>
<p> На первый раз впечатление невыгодное, но это все ничего; стоит только минуты две побыть у нас, так и пройдет, и не почувствуешь, как все пройдет, потому что и сам как-то дурно пропахнешь, и платье пропахнет, и руки пропахнут, и все пропахнет, — ну, и привыкнешь. </p>
<p> У нас чижики так и мрут. </p>
<p> Мичман уж пятого покупает, — не живут в нашем воздухе, да и только. </p>
<p> Кухня у нас большая, обширная, светлая. </p>
<p> Правда, по утрам чадно немного, когда рыбу или говядину жарят, да и нальют и намочат везде, зато уж вечером рай. </p>
<p> В кухне у нас на веревках всегда белье висит старое; а так как моя комната недалеко, то есть почти примыкает к кухне, то запах от белья меня беспокоит немного; но ничего: поживешь и попривыкнешь. </p>
<p><pb n="8"/>С самого раннего утра, Варенька, у нас возня начинается, встают, ходят, стучат, — это поднимаются все, кому надо, кто в службе или так, сам по себе; все пить чай начинают. </p>
<p> Самовары у нас хозяйские, большею частию, мало их, ну так мы все очередь держим; а кто попадет не в очередь со своим чайником, так сейчас тому голову вымоют. </p>
<p> Вот я было попал в первый раз, да… впрочем, что же писать! </p>
<p> Тут-то я со всеми и познакомился. </p>
<p> С мичманом с первым познакомился; откровенный такой, все мне рассказал: про батюшку, про матушку, про сестрицу, что за тульским заседателем, и про город Кронштадт. </p>
<p> Обещал мне во всем покровительствовать и тут же меня к себе на чай пригласил. </p>
<p> Отыскал я его в той самой комнате, где у нас обыкновенно в карты играют. </p>
<p> Там мне дали чаю и непременно хотели, чтоб я в азартную игру с ними играл. </p>
<p> Смеялись ли они, нет ли надо мною, не знаю; только сами они всю ночь напролет проиграли, и когда я вошел, так тоже играли. </p>
<p> Мел, карты, дым такой ходил по всей комнате, что глаза ело. </p>
<p> Играть я не стал, и мне сейчас заметили, что я про философию говорю. </p>
<p> Потом уж никто со мною и не говорил все время; да я, по правде, рад был тому. </p>
<p> Не пойду к ним теперь; азарт у них, чистый азарт! </p>
<p> Вот у чиновника по литературной части бывают также собрания по вечерам. </p>
<p> Ну, у того хорошо, скромно, невинно и деликатно; все на тонкой ноге. </p>
<p>Ну, Варенька, замечу вам еще мимоходом, что прегадкая женщина наша хозяйка, к тому же сущая ведьма. </p>
<p> Вы видели Терезу. </p>
<p> Ну, что она такое на самом-то деле? </p>
<p> Худая, как общипанный, чахлый цыпленок. </p>
<p> В доме и людей-то всего двое: Тереза да Фальдони, хозяйский слуга. </p>
<p> Я не знаю, может быть, у него есть и другое какое имя, только он и на это откликается; все его так зовут. </p>
<p> Он рыжий, чухна какая-то, кривой, курносый, грубиян: все с Терезой бранится, чуть не дерутся. </p>
<p> Вообще сказать, жить мне здесь не так чтобы совсем было хорошо… Чтоб этак всем разом ночью заснуть и успокоиться — этого никогда не бывает. </p>
<p> Уж вечно где-нибудь сидят да играют, а иногда и такое делается, что зазорно рассказывать. </p>
<p> Теперь уж я все-таки пообвык, а вот удивляюсь, как в таком содоме семейные люди уживаются. </p>
<p> Целая семья бедняков каких-то у нашей хозяйки комнату нанимает, только не рядом с другими нумерами, а по другую сторону, в углу, отдельно. </p>
<p> Люди смирные! </p>
<p> Об них никто ничего и не слышит. </p>
<p> Живут они в одной комнатке, огородясь в ней перегородкою. </p>
<p> Он какой-то чиновник без места, из службы лет семь тому исключенный за что-то. </p>
<p> Фамилья его Горшков; такой седенький, маленький; ходит в таком засаленном, в таком истертом платье, что больно смотреть; куда хуже моего! </p>
<p> Жалкий, хилый такой (встречаемся мы с ним иногда в коридоре); коленки у него дрожат, руки дрожат, голова дрожит, уж от болезни, что ли, какой, бог его знает; робкий, боится всех, ходит стороночкой; уж я застенчив подчас, а этот еще хуже. </p>
<p> Семейства у него — жена и трое детей. </p>
<p> Старший мальчик, весь в отца, тоже такой чахлый. </p>
<p> Жена была когда-то собою весьма недурна, и теперь заметно; ходит, бедная, в таком жалком отребье. </p>
<p> Они, я слышал, задолжали хозяйке; она с ними что-то не слишком ласкова. </p>
<p> Слышал тоже, что у самого-то Горшкова неприятности есть какие-то, по которым он и места лишился… процесс не процесс, под судом не под судом, под следствием каким-то, что ли — уж истинно не могу вам сказать. </p>
<p> Бедны-то они, бедны — господи, бог мой! </p>
<p> Всегда у них в комнате тихо и смирно, словно и не живет никто. </p>
<p> Даже детей не слышно. </p>
<p> И не бывает этого, чтобы когда-нибудь порезвились, поиграли дети, а уж это худой знак. </p>
<p> Как-то мне раз, вечером, случилось мимо их дверей пройти; на ту пору в доме стало что-то не по-обычному тихо; слышу всхлипывание, потом шепот, потом опять всхлипывание, точно как будто плачут, да так тихо, так жалко, что у меня все сердце надорвалось, и потом всю ночь мысль об этих бедняках меня не покидала, так что и заснуть не удалось хорошенько. </p>
<p><pb n="9"/>Ну, прощайте, дружочек бесценный мой, Варенька! </p>
<p> Описал я вам все, как умел. </p>
<p> Сегодня я весь день все только об вас и думаю. </p>
<p> У меня за вас, родная моя, все сердце изныло. </p>
<p> Ведь вот, душечка моя, я вот знаю, что у вас теплого салопа нет. </p>
<p> Уж эти мне петербургские весны, ветры да дождички со снежочком, — уж это смерть моя, Варенька! </p>
<p> Такое благорастворение воздухов, что убереги меня, господи! </p>
<p> Не взыщите, душечка, на писании; слогу нет, Варенька, слогу нет никакого. </p>
<p> Хоть бы какой-нибудь был! </p>
<p> Пишу, что на ум взбредет, так, чтобы вас только поразвеселить чем-нибудь. </p>
<p> Ведь вот если б я учился как-нибудь, дело другое; а то ведь как я учился? </p>
<p> даже и не на медные деньги. </p>
<p>Ваш всегдашний и верный другМакар Девушкин. </p>
<p>Апреля 25-гоМилостивый государь,Макар Алексеевич! </p>
<p>Сегодня я двоюродную сестру мою Сашу встретила! </p>
<p> Ужас! </p>
<p> и она погибнет, бедная! </p>
<p> Услышала я тоже со стороны, что Анна Федоровна все обо мне выведывает. </p>
<p> Она, кажется, никогда не перестанет меня преследовать. </p>
<p> Она говорит, что хочет простить меня, забыть все прошедшее и что непременно сама навестит меня. </p>
<p> Говорит, что вы мне вовсе не родственник, что она ближе мне родственница, что в семейные отношения наши вы не имеете никакого права входить и что мне стыдно и неприлично жить вашей милостыней и на вашем содержании… говорит, что я забыла ее хлеб-соль, что она меня с матушкой, может быть, от голодной смерти избавила, что она нас поила-кормила и с лишком два с половиною года на нас убыточилась, что она нам сверх всего этого долг простила. </p>
<p> И матушку-то она пощадить не хотела! </p>
<p> А если бы знала бедная матушка, что они со мною сделали! </p>
<p> Бог видит! .. </p>
<p> Анна Федоровна говорит, что я по глупости моей своего счастия удержать не умела, что она сама меня на счастие наводила, что она ни в чем остальном не виновата и что я сама за честь свою не умела, а может быть, и не хотела вступиться. </p>
<p> А кто же тут виноват, боже великий! </p>
<p> Она говорит, что господин Быков прав совершенно и что не на всякой же жениться, которая… да что писать! </p>
<p> Жестоко слышать такую неправду, Макар Алексеевич! </p>
<p> Я не знаю, что со мной теперь делается. </p>
<p> Я дрожу, плачу, рыдаю; это письмо я вам два часа писала. </p>
<p> Я думала, что она по крайней мере сознает свою вину предо мною; а она вот как теперь! </p>
<p> Ради бога, не тревожьтесь, друг мой, единственный доброжелатель мой! </p>
<p> Федора все преувеличивает: я не больна. </p>
<p> Я только простудилась немного вчера, когда ходила на Волково к матушке панихиду служить. </p>
<p> Зачем вы не пошли вместе со мною; я вас так просила. </p>
<p> Ах, бедная, бедная моя матушка, если б ты встала из гроза, если б ты знала, если б ты видела, что они со мною сделали! ..</p>
<p> В.  Д. </p>
<pb n="10"/> 
<p>Мая 20-гоГолубчик мой, Варенька! </p>
<p>Посылаю вам винограду немного, душечка; для выздоравливающей это, говорят, хорошо, да и доктор рекомендует для утоления жажды, так только единственно для жажды. </p>
<p> Вам розанчиков намедни захотелось, маточка; так вот я вам их теперь посылаю. </p>
<p> Есть ли у вас аппетит, душечка? </p>
<p> — вот что главное. </p>
<p> Впрочем, слава богу, что все прошло и кончилось и что несчастия наши тоже совершенно оканчиваются. </p>
<p> Воздадим благодарение небу! </p>
<p> А что до книжек касается, то достать покамест нигде не могу. </p>
<p> Есть тут, говорят, хорошая книжка одна и весьма высоким слогом написанная; говорят, что хороша, я сам не читал, а здесь очень хвалят. </p>
<p> Я просил ее для себя; обещались препроводить. </p>
<p> Только будете ли вы-то читать? </p>
<p> Вы у меня на этот счет привередница; трудно угодить на ваш вкус; уж я вас знаю, голубчик вы мой; вам, верно, все стихотворство надобно, воздыханий, амуров, — ну, и стихов достану, всего достану; там есть тетрадка одна переписанная. </p>
<p>Я-то живу хорошо. </p>
<p> Вы, маточка, обо мне не беспокойтесь, пожалуйста. </p>
<p> А что Федора вам насказала на меня, так все это вздор; вы ей скажите, что она налгала, непременно скажите ей, сплетнице! ..</p>
<p> Я нового вицмундира совсем не продавал. </p>
<p> Да и зачем, сами рассудите, зачем продавать? </p>
<p> Вот, говорят, мне сорок рублей серебром награждения выходит, так зачем же продавать? </p>
<p> Вы, маточка, не беспокойтесь; она мнительна, Федора-то, она мнительна. </p>
<p> Заживем мы, голубчик мой! </p>
<p> Только вы-то, ангельчик, выздоравливайте, ради бога, выздоравливайте, не огорчите старика. </p>
<p> Кто это говорит вам, что я похудел? </p>
<p> Клевета, опять клевета! </p>
<p> здоровехонек и растолстел так, что самому становится совестно, сыт и доволен по горло; вот только бы вы-то выздоравливали! </p>
<p> Ну, прощайте, мой ангельчик; целую все ваши пальчики и пребываю вашим вечным, неизменным другомМакаром Девушкиным. </p>
<p>P. </p>
<p> S. </p>
<p> Ах, душенька моя, что это вы опять в самом деле стали писать? ..  о чем вы блажите-то! </p>
<p> да как же мне ходить к вам так часто, маточка, как? </p>
<p> я вас спрашиваю. </p>
<p> Разве темнотою ночною пользуясь; да вот теперь и ночей-то почти не бывает: время такое. </p>
<p> Я и то, маточка моя, ангельчик, вас почти совсем не покидал во все время болезни вашей, во время беспамятства-то вашего; но и тут я и сам уж не знаю, как я все эти дела обделывал; да и то потом перестал ходить; ибо любопытствовать и расспрашивать начали. </p>
<p> Здесь уж и без того сплетня заплелась какая-то. </p>
<p> Я на Терезу надеюсь; она не болтлива; но все же, сами рассудите вы, маточка, каково это будет, когда они все узнают про нас? </p>
<p> Что-то они подумают и что они скажут тогда? </p>
<p> Так вот вы скрепите сердечко, маточка, да переждите до выздоровления; а мы потом уж так, вне дома, где-нибудь рандеву дадим. </p>
<p><pb n="11"/>Июня 1-гоЛюбезнейший Макар Алексеевич! </p>
<p>Мне так хочется сделать вам что-нибудь угодное и приятное за все ваши хлопоты и старания обо мне, за всю вашу любовь ко мне, что я решилась наконец на скуку порыться в моем комоде и отыскать мою тетрадь, которую теперь и посылаю вам. </p>
<p> Я начала ее еще в счастливое время жизни моей. </p>
<p> Вы часто с любопытством расспрашивали о моем прежнем житье-бытье, о матушке, о Покровском, о моем пребывании у Анны Федоровны и, наконец, о недавних несчастиях моих и так нетерпеливо желали прочесть эту тетрадь, где мне вздумалось, бог знает для чего, отметить кое-какие мгновения из моей жизни, что я не сомневаюсь принести вам большое удовольствие моею посылкою. </p>
<p> Мне же как-то грустно было перечитывать это. </p>
<p> Мне кажется, что я уже вдвое постарела с тех пор, как написала в этих записках последнюю строчку. </p>
<p> Все это писано в разные сроки. </p>
<p> Прощайте, Макар Алексеевич! </p>
<p> Мне ужасно скучно теперь, и меня часто мучит бессонница. </p>
<p> Прескучное выздоровление! </p>
<p>В.  Д. </p>
</div>
<div type="chapter"><head>1.</head>
<p>Мне было только четырнадцать лет, когда умер батюшка. </p>
<p> Детство мое было самым счастливым временем моей жизни. </p>
<p> Началось оно не здесь, но далеко отсюда, в провинции, в глуши. </p>
<p> Батюшка был управителем огромного имения князя П-го, в Т-й губернии. </p>
<p> Мы жили в одной из деревень князя, и жили тихо, неслышно, счастливо… Я была такая резвая маленькая; только и делаю, бывало, что бегаю по полям, по рощам, по саду, а обо мне никто и не заботился. </p>
<p> Батюшка беспрерывно был занят делами, матушка занималась хозяйством; меня ничему не учили, а я тому и рада была. </p>
<p> Бывало, с самого раннего утра убегу или на пруд, или в рощу, или на сенокос, или к жнецам — и нужды нет, что солнце печет, что забежишь сама не знаешь куда от селенья, исцарапаешься об кусты, разорвешь свое платье, — дома после бранят, а мне и ничего. </p>
<p>И мне кажется, я бы так была счастлива, если б пришлось хоть всю жизнь мою не выезжать из деревни и жить на одном месте. </p>
<p> А между тем я еще дитею принуждена была оставить родные места. </p>
<p> Мне было еще только двенадцать лет, когда мы в Петербург переехали. </p>
<p> Ах, как я грустно помню наши печальные сборы! </p>
<p> Как я плакала, когда прощалась со всем, что так было мило мне. </p>
<p> Я помню, что я бросилась на шею батюшке и со слезами умоляла остаться хоть немножко в деревне. </p>
<p> Батюшка закричал на меня, матушка плакала; говорила, что надобно, что дела этого требовали. </p>
<p> Старый князь П-й умер. </p>
<p> Наследники отказали батюшке от должности. </p>
<p> У батюшки были кой-какие деньги в оборотах в руках частных лиц в Петербурге. </p>
<p> Надеясь поправить свои обстоятельства, он почел необходимым свое личное здесь присутствие. </p>
<p> Все это я узнала после от матушки. </p>
<p> Мы здесь поселились на Петербургской стороне и прожили на одном месте до самой кончины батюшки. </p>
<p><pb n="12"/>Как тяжело было мне привыкать к новой жизни! </p>
<p> Мы въехали в Петербург осенью. </p>
<p> Когда мы оставляли деревню, день был такой светлый, теплый, яркий; сельские работы кончались; на гумнах уже громоздились огромные скирды хлеба и толпились крикливые стаи птиц; все было так ясно и весело, а здесь, при въезде нашем в город, дождь, гнилая осенняя изморозь, непогода, слякоть и толпа новых, незнакомых лиц, негостеприимных, недовольных, сердитых! </p>
<p> Кое-как мы устроились. </p>
<p> Помню, все так суетились у нас, все хлопотали, обзаводились новым хозяйством. </p>
<p> Батюшки все не было дома, у матушки не было покойной минуты — меня позабыли совсем. </p>
<p> Грустно мне было вставать поутру, после первой ночи на нашем новоселье. </p>
<p> Окна наши выходили на какой-то желтый забор. </p>
<p> На улице постоянно была грязь. </p>
<p> Прохожие были редки, и все они так плотно кутались, всем так было холодно. </p>
<p>А дома у нас по целым дням была страшная тоска и скука. </p>
<p> Родных и близких знакомых у нас почти не было. </p>
<p> С Анной Федоровной батюшка был в ссоре. </p>
<p> (Он был ей что-то должен. </p>
<p>) Ходили к нам довольно часто люди по делам. </p>
<p> Обыкновенно спорили, шумели, кричали. </p>
<p> После каждого посещения батюшка делался таким недовольным, сердитым; по целым часам ходит, бывало, из угла в угол, нахмурясь, и ни с кем слова не вымолвит. </p>
<p> Матушка не смела тогда и заговорить с ним и молчала. </p>
<p> Я садилась куда-нибудь в уголок за книжку — смирно, тихо, пошевелиться, бывало, не смею. </p>
<p>Три месяца спустя по приезде нашем в Петербург меня отдали в пансион. </p>
<p> Вот грустно-то было мне сначала в чужих людях! </p>
<p> Все так сухо, неприветливо было, — гувернантки такие крикуньи, девицы такие насмешницы, а я такая дикарка. </p>
<p> Строго, взыскательно! </p>
<p> Часы на все положенные, общий стол, скучные учителя — все это меня сначала истерзало, измучило. </p>
<p> Я там и спать не могла. </p>
<p> Плачу, бывало, целую ночь, длинную, скучную, холодную ночь. </p>
<p> Бывало, по вечерам все повторяют или учат уроки; я сижу себе за разговорами или вокабулами, шевельнуться не смею, а сама все думаю про домашний наш угол, про батюшку, про матушку, про мою старушку няню, про нянины сказки… ах, как сгрустнется! </p>
<p> Об самой пустой вещице в доме, и о той с удовольствием вспоминаешь. </p>
<p> Думаешь-думаешь: вот как бы хорошо теперь было дома! </p>
<p> Сидела бы я в маленькой комнатке нашей, у самовара, вместе с нашими; было бы так тепло, хорошо, знакомо. </p>
<p> Как бы, думаешь, обняла теперь матушку, крепко-крепко, горячо-горячо! </p>
<p> Думаешь-думаешь, да и заплачешь тихонько с тоски, давя в груди слезы, и нейдут на ум вокабулы. </p>
<p> Как к завтра урока не выучишь; всю ночь снятся учитель, мадам, девицы; всю ночь во сне уроки твердишь, а на другой день ничего не знаешь. </p>
<p> Поставят на колени, дадут одно кушанье. </p>
<p> Я была такая невеселая, скучная. </p>
<p> Сначала все девицы надо мной смеялись, дразнили меня, сбивали, когда я говорила уроки, щипали, когда мы в рядах шли к обеду или к чаю, жаловались на меня ни за что ни про что гувернантке. </p>
<p> Зато какой рай, когда няня придет, бывало, за мной в субботу вечером. </p>
<p> Так и обниму, бывало, мою старушку в исступлении радости. </p>
<p> Она меня оденет, укутает, дорогою не поспевает за мной, а я ей все болтаю, болтаю, рассказываю. </p>
<p> Домой приду веселая, радостная, крепко обниму наших, как будто после десятилетней разлуки. </p>
<p> Начнутся толки, разговоры, рассказы; со всеми здороваешься, смеешься, хохочешь, бегаешь, прыгаешь. </p>
<p> С батюшкой начнутся разговоры серьезные, о науках, о наших учителях, о французском языке, о грамматике Ломонда — и все мы так веселы, так довольны. </p>
<p> Мне и теперь весело вспоминать об этих минутах. </p>
<p> Я всеми силами старалась учиться и угождать батюшке. </p>
<p> Я видела, что он последнее на меня отдавал, а сам бился бог знает как. </p>
<p> С каждым днем он становился все мрачнее, недовольнее, сердитее; характер его совсем<pb n="13"/> испортился: дела не удавались, долгов было пропасть. </p>
<p> Матушка, бывало, и плакать боялась, слова сказать боялась, чтобы не рассердить батюшку; сделалась больная такая; все худела, худела и стала дурно кашлять. </p>
<p> Я, бывало, приду из пансиона — все такие грустные лица; матушка потихоньку плачет, батюшка сердится. </p>
<p> Начнутся упреки, укоры. </p>
<p> Батюшка начнет говорить, что я ему не доставляю никаких радостей, никаких утешений; что они из-за меня последнего лишаются, а я до сих пор не говорю по-французски; одним словом, все неудачи, все несчастия, все, все вымещалось на мне и на матушке. </p>
<p> А как можно было мучить бедную матушку? </p>
<p> Глядя на нее, сердце разрывалось, бывало: щеки ее ввалились, глаза впали, в лице был такой чахоточный цвет. </p>
<p> Мне доставалось больше всех. </p>
<p> Начиналось всегда из пустяков, а потом уж бог знает до чего доходило; часто я даже не понимала, о чем идет дело. </p>
<p> Чего не причиталось! ..  </p>
<p>И французский язык, и что я большая дура, и что содержательница нашего пансиона нерадивая, глупая женщина; что она об нашей нравственности не заботится; что батюшка службы себе до сих пор не может найти и что грамматика Ломонда скверная грамматика, а Запольского гораздо лучше; что на меня денег много бросили попустому; что я, видно, бесчувственная, каменная, — одним словом, я, бедная, из всех сил билась, твердя разговоры и вокабулы, а во всем была виновата, за все отвечала! </p>
<p> И это совсем не оттого, чтобы батюшка не любил меня: во мне и матушке он души не слышал. </p>
<p> Но уж это так, характер был такой. </p>
<p>Заботы, огорчения, неудачи измучили бедного батюшку до крайности: он стал недоверчив, желчен; часто был близок к отчаянию, начал пренебрегать своим здоровьем, простудился и вдруг заболел, страдал недолго и скончался так внезапно, так скоропостижно, что мы все несколько дней были вне себя от удара. </p>
<p> Матушка была в каком-то оцепенении; я даже боялась за ее рассудок. </p>
<p> Только что скончался батюшка, кредиторы явились к нам как из земли, нахлынули гурьбою. </p>
<p> Все, что у нас было, мы отдали. </p>
<p> Наш домик на Петербургской стороне, который батюшка купил полгода спустя после переселения нашего в Петербург, был также продан. </p>
<p> Не знаю, как уладили остальное, но сами мы остались без крова, без пристанища, без пропитания. </p>
<p> Матушка страдала изнурительною болезнию, прокормить мы себя не могли, жить было нечем, впереди была гибель. </p>
<p> Мне тогда только минуло четырнадцать лет. </p>
<p> Вот тут-то нас и посетила Анна Федоровна. </p>
<p> Она все говорит, что она какая-то помещица и нам доводится какою-то роднею. </p>
<p> Матушка тоже говорила, что она нам родня, только очень дальняя. </p>
<p> При жизни батюшки она к нам никогда не ходила. </p>
<p> Явилась она со слезами на глазах, говорила, что принимает в нас большое участие; соболезновала о нашей потере, о нашем бедственном положении, прибавила, что батюшка был сам виноват: что он не по силам жил, далеко забирался и что уж слишком на свои силы надеялся. </p>
<p> Обнаружила желание сойтись с нами короче, предложила забыть обоюдные неприятности; а когда матушка объявила, что никогда не чувствовала к ней неприязни, то она прослезилась, повела матушку в церковь и заказала панихиду по голубчике (так она выразилась о батюшке). </p>
<p> После этого она торжественно помирилась с матушкой. </p>
<p>После долгих вступлений и предуведомлений Анна Федоровна, изобразив в ярких красках наше бедственное положение, сиротство, безнадежность, беспомощность, пригласила нас, как она сама выразилась, у ней приютиться. </p>
<p> Матушка благодарила, но долго не решалась; но так как делать было нечего и иначе распорядиться никак нельзя, то и объявила наконец Анне Федоровне, что ее предложение мы принимаем с благодарностию. </p>
<p> Как теперь помню утро, в которое мы перебирались с Петербургской стороны на Васильевский остров. </p>
<p> Утро было<pb n="14"/> осеннее, ясное, сухое, морозное. </p>
<p> Матушка плакала; мне было ужасно грустно; грудь у меня разрывалась, душу томило от какой-то неизъяснимой, страшной тоски… Тяжкое было время. </p>
</div>
<div type="chapter"><head>2.</head>
<p>Сначала, покамест еще мы, то есть я и матушка, не обжились на нашем новоселье, нам обеим было как-то жутко, дико у Анны Федоровны. </p>
<p> Анна Федоровна жила в собственном доме, в Шестой линии. </p>
<p> В доме всего было пять чистых комнат. </p>
<p> В трех из них жила Анна Федоровна и двоюродная сестра моя, Саша, которая у ней воспитывалась, — ребенок, сиротка, без отца и матери. </p>
<p> Потом в одной комнате жили мы, и, наконец, в последней комнате, рядом с нами, помещался один бедный студент Покровский, жилец у Анны Федоровны. </p>
<p> Анна Федоровна жила очень хорошо, богаче, чем бы можно было предполагать; но состояние ее было загадочно, так же как и ее занятия. </p>
<p> Она всегда суетилась, всегда была озабочена, выезжала и выходила по нескольку раз в день; но что она делала, о чем заботилась и для чего заботилась, этого я никак не могла угадать. </p>
<p> Знакомство у ней было большое и разнообразное. </p>
<p> К ней все, бывало, гости ездили, и все бог знает какие люди, всегда по каким-то делам и на минутку. </p>
<p> Матушка всегда уводила меня в нашу комнату, бывало, только что зазвенит колокольчик. </p>
<p> Анна Федоровна ужасно сердилась за это на матушку и беспрерывно твердила, что уж мы слишком горды, что не по силам горды, что было бы еще чем гордиться, и по целым часам не умолкала. </p>
<p> Я не понимала тогда этих упреков в гордости; точно так же я только теперь узнала или по крайней мере предугадываю, почему матушка не решалась жить у Анны Федоровны. </p>
<p> Злая женщина была Анна Федоровна; она беспрерывно нас мучила. </p>
<p> До сих пор для меня тайна, зачем именно она приглашала нас к себе? </p>
<p> Сначала она была с нами довольно ласкова, — а потом уж и выказала свой настоящий характер вполне, как увидала, что мы совершенно беспомощны и что нам идти некуда. </p>
<p> Впоследствии со мной она сделалась весьма ласкова, даже как-то грубо ласкова, до лести, но сначала и я терпела заодно с матушкой. </p>
<p> Поминутно попрекала она нас; только и делала, что твердила о своих благодеяниях. </p>
<p> Посторонним людям рекомендовала нас как своих бедных родственниц, вдовицу и сироту беспомощных, которых она из милости, ради любви христианской, у себя приютила. </p>
<p> За столом каждый кусок, который мы брали, следила глазами, а если мы не ели, так опять начиналась история: дескать, мы гнушаемся; не взыщите, чем богата, тем и рада, было ли бы еще у нас самих лучше. </p>
<p> Батюшку поминутно бранила: говорила, что лучше других хотел быть, да худо и вышло; дескать, жену с дочерью пустил по миру, и что не нашлось бы родственницы благодетельной, христианской души, сострадательной, так еще бог знает пришлось бы, может быть, среди улицы с голоду сгнить. </p>
<p> Чего-чего она не говорила! </p>
<p> Не так горько, как отвратительно было ее слушать. </p>
<p> Матушка поминутно плакала; здоровье ее становилось день от дня хуже, она видимо чахла, а между тем мы с нею работали с утра до ночи, доставали заказную работу, шили, что очень не нравилось Анне Федоровне; она поминутно говорила, что у нее не модный магазин в доме. </p>
<p> Но нужно было одеваться, нужно было на непредвидимые расходы откладывать, нужно было непременно свои деньги иметь. </p>
<p> Мы на всякий случай копили, надеялись, что можно будет со временем переехать куда-нибудь. </p>
<p> Но матушка последнее здоровье свое потеряла на работе: она слабела с каждым днем. </p>
<p> Болезнь, как червь, видимо подтачивала жизнь ее и близила к гробу. </p>
<p> Я все видела, все чувствовала, все выстрадала; все это было на глазах моих! </p>
<p>Дни проходили за днями, и каждый день был похож на предыдущий. </p>
<p> Мы жили тихо, как будто и не в городе. </p>
<p> Анна Федоровна мало-помалу утихала, по мере того как сама стала вполне<pb n="15"/> сознавать свое владычество. </p>
<p> Ей, впрочем, никогда и никто не думал прекословить. </p>
<p> В нашей комнате мы были отделены от ее половины коридором, а рядом с нами, как я уже упоминала, жил Покровский. </p>
<p> Он учил Сашу французскому и немецкому языкам, истории, географии — всем наукам, как говорила Анна Федоровна, и за то получал от нее квартиру и стол; Саша была препонятливая девочка, хотя резвая и шалунья; ей было тогда лет тринадцать. </p>
<p> Анна Федоровна заметила матушке, что недурно бы было, если бы и я стала учиться, затем что в пансионе меня недоучили. </p>
<p> Матушка с радостью согласилась, и я целый год училась у Покровского вместе с Сашей. </p>
<p>Покровский был бедный, очень бедный молодой человек; здоровье его не позволяло ему ходить постоянно учиться, и его так, по привычке только, звали у нас студентом. </p>
<p> Жил он скромно, смирно, тихо, так что и не слышно бывало его из нашей комнаты. </p>
<p> С виду он был такой странный; так неловко ходил, так неловко раскланивался, так чудно говорил, что я сначала на него без смеху и смотреть не могла. </p>
<p> Саша беспрерывно над ним проказничала, особенно когда он нам уроки давал. </p>
<p> А он вдобавок был раздражительного характера, беспрестанно сердился, за каждую малость из себя выходил, кричал на нас, жаловался на нас и часто, не докончив урока, рассерженный уходил в свою комнату. </p>
<p> У себя же он по целым дням сидел за книгами. </p>
<p> У него было много книг, и все такие дорогие, редкие книги. </p>
<p> Он кое-где еще учил, получал кое-какую плату, так что чуть, бывало, у него заведутся деньги, так он тотчас идет себе книг покупать. </p>
<p>Со временем я узнала его лучше, короче. </p>
<p> Он был добрейший, достойнейший человек, наилучший из всех, которых мне встречать удавалось. </p>
<p> Матушка его весьма уважала. </p>
<p> Потом он и для меня был лучшим из друзей, — разумеется, после матушки. </p>
<p>Сначала я, такая большая девушка, шалила заодно с Сашей, и мы, бывало, по целым часам ломаем головы, как бы раздразнить и вывесть его из терпения. </p>
<p> Он ужасно смешно сердился, а нам это было чрезвычайно забавно. </p>
<p> (Мне даже и вспоминать это стыдно. </p>
<p>) Раз мы раздразнили его чем-то чуть не до слез, и я слышала ясно, как он прошептал: «Злые дети». </p>
<p> Я вдруг смутилась; мне стало и стыдно, и горько, и жалко его. </p>
<p> Я помню, что я покраснела до ушей и чуть не со слезами на глазах стала просить его успокоиться и не обижаться нашими глупыми шалостями, но он закрыл книгу, не докончил нам урока и ушел в свою комнату. </p>
<p> Я целый день надрывалась от раскаяния. </p>
<p> Мысль о том, что мы, дети, своими жестокостями довели его до слез, была для меня нестерпима. </p>
<p> Мы, стало быть, ждали его слез. </p>
<p> Нам, стало быть, их хотелось; стало быть, мы успели его из последнего терпения вывесть; стало быть, мы насильно заставили его, несчастного, бедного, о своем лютом жребии вспомнить! </p>
<p> Я всю ночь не спала от досады, от грусти, от раскаяния. </p>
<p> Говорят, что раскаяние облегчает душу, — напротив. </p>
<p> Не знаю, как примешалось к моему горю и самолюбию. </p>
<p> Мне не хотелось, чтобы он считал меня за ребенка. </p>
<p> Мне тогда было уже пятнадцать лег. </p>
<p>С этого дня я начала мучить воображение мое, создавая тысячи планов, каким бы образом вдруг заставить Покровского изменить свое мнение обо мне. </p>
<p> Но я была подчас робка и застенчива; в настоящем положении моем я ни на что не могла решиться и ограничивалась<pb n="16"/> одними мечтаниями (и бог знает какими мечтаниями! </p>
<p>). </p>
<p> Я перестала только проказничать вместе с Сашей; он перестал на нас сердиться; но для самолюбия моего этого было мало. </p>
<p>Теперь скажу несколько слов об одном самом странном, самом любопытном и самом жалком человеке из всех, которых когда-либо мне случалось встречать. </p>
<p> Потому говорю о нем теперь, именно в этом месте моих записок, что до самой этой эпохи я почти не обращала на него никакого внимания, — так все, касавшееся Покровского, стало для меня вдруг занимательно! </p>
<p>У нас в доме являлся иногда старичок, запачканный, дурно одетый, маленький, седенький, мешковатый, неловкий, одним словом, странный донельзя. </p>
<p> С первого взгляда на него можно было подумать, что он как будто чего-то стыдится, как будто ему себя самого совестно. </p>
<p> Оттого он все как-то ежился, как-то кривлялся; такие ухватки, ужимки были у него, что можно было, почти не ошибаясь, заключить, что он не в своем уме. </p>
<p> Придет, бывало, к нам, да стоит в сенях у стеклянных дверей и в дом войти не смеет. </p>
<p> Кто из нас мимо пройдет — я или Саша, или из слуг, кого он знал подобрее к нему, — то он сейчас машет, манит к себе, делает разные знаки, и разве только когда кивнешь ему головою и позовешь его — условный знак, что в доме нет никого постороннего и что ему можно войти, когда ему угодно, — только тогда старик тихонько отворял дверь, радостно улыбался, потирал руки от удовольствия и на цыпочках прямо отправлялся в комнату Покровского. </p>
<p> Это был его отец. </p>
<p>Потом я узнала подробно всю историю этого бедного старика. </p>
<p> Он когда-то где-то служил, был без малейших способностей и занимал самое последнее, самое незначительное место на службе. </p>
<p> Когда умерла первая его жена (мать студента Покровского), то он вздумал жениться во второй раз и женился на мещанке. </p>
<p> При новой жене в доме все пошло вверх дном; никому житья от нее не стало; она всех к рукам прибрала. </p>
<p> Студент Покровский был тогда еще ребенком, лет десяти. </p>
<p> Мачеха его возненавидела. </p>
<p> Но маленькому Покровскому благоприятствовала судьба. </p>
<p> Помещик Быков, знавший чиновника Покровского и бывший некогда его благодетелем, принял ребенка под свое покровительство и поместил его в какую-то школу. </p>
<p> Интересовался же он им потому, что знал его покойную мать, которая еще в девушках была облагодетельствована Анной Федоровной и выдана ею замуж за чиновника Покровского. </p>
<p> Господин Быков, друг и короткий знакомый Анны Федоровны, движимый великодушием, дал за невестой пять тысяч рублей приданого. </p>
<p> Куда эти деньги пошли — неизвестно. </p>
<p> Так мне рассказывала все это Анна Федоровна; сам же студент Покровский никогда не любил говорить о своих семейных обстоятельствах. </p>
<p> Говорят, что его мать была очень хороша собою, и мне странно кажется, почему она так неудачно вышла замуж, за такого незначительного человека… Она умерла еще в молодых летах, года четыре спустя после замужества. </p>
<p>Из школы молодой Покровский поступил в какую-то гимназию и потом в университет. </p>
<p> Господин Быков, весьма часто приезжавший в Петербург, и тут не оставил его своим покровительством. </p>
<p> За расстроенным здоровьем своим Покровский не мог продолжать занятий своих в университете. </p>
<p> Господин Быков познакомил его с Анной Федоровной, сам рекомендовал его, и таким образом молодой Покровский был принят на хлебы, с уговором учить Сашу всему, чему ни потребуется. </p>
<p><pb n="17"/>Старик же Покровский, с горя от жестокостей жены своей, предался самому дурному пороку и почти всегда бывал в нетрезвом виде. </p>
<p> Жена его бивала, сослала жить в кухню и до того довела, что он наконец привык к побоям и дурному обхождению и не жаловался. </p>
<p> Он был еще не очень старый человек, но от дурных наклонностей почти из ума выжил. </p>
<p> Единственным же признаком человеческих благородных чувств была в нем неограниченная любовь к сыну. </p>
<p> Говорили, что молодой Покровский похож как две капли воды на покойную мать свою. </p>
<p> Не воспоминания ли о прежней доброй жене породили в сердце погибшего старика такую беспредельную любовь к нему? </p>
<p> Старик и говорить больше ни о чем не мог, как о сыне, и постоянно два раза в неделю навещал его. </p>
<p> Чаще же приходить он не смел, потому что молодой Покровский терпеть не мог отцовских посещений. </p>
<p> Из всех его недостатков, бесспорно, первым и важнейшим было неуважение к отцу. </p>
<p> Впрочем, и старик был подчас пренесноснейшим существом на свете. </p>
<p> Во-первых, он был ужасно любопытен, во-вторых, разговорами и расспросами, самыми пустыми и бестолковыми, он поминутно мешал сыну заниматься и, наконец, являлся иногда в нетрезвом виде. </p>
<p> Сын понемногу отучал старика от пороков, от любопытства и от поминутного болтания и наконец довел до того, что тот слушал его во всем, как оракула, и рта не смел разинуть без его позволения. </p>
<p>Бедный старик не мог надивиться и нарадоваться на своего Петеньку (так он называл сына). </p>
<p> Когда он приходил к нему в гости, то почти всегда имел какой-то озабоченный, робкий вид, вероятно от неизвестности, как-то его примет сын, обыкновенно долго не решался войти, и если я тут случалась, так он меня минут двадцать, бывало, расспрашивал — что, каков Петенька? </p>
<p> здоров ли он? </p>
<p> в каком именно расположении духа и не занимается ли чем-нибудь важным? </p>
<p> Что он именно делает? </p>
<p> Пишет ли или размышлениями какими занимается? </p>
<p> Когда я его достаточно ободряла и успокоивала, то старик наконец решался войти и тихо-тихо, осторожно-осторожно отворял двери, просовывал сначала одну голову, и если видел, что сын не сердится и кивнул ему головой, то тихонько проходил в комнату, снимал свою шинельку, шляпу, которая вечно у него была измятая, дырявая, с оторванными полями, — все вешал на крюк, все делал тихо, неслышно; потом садился где-нибудь осторожно на стул и с сына глаз не спускал, все движения его ловил, желая угадать расположение духа своего Петеньки. </p>
<p> Если сын чуть-чуть был не в духе и старик примечал это, то тотчас приподымался с места и объяснял, «что, дескать, я так, Петенька, я на минутку. </p>
<p> Я вот далеко ходил, проходил мимо и отдохнуть зашел». </p>
<p> И потом безмолвно, покорно брал свою шинельку, шляпенку, опять потихоньку отворял дверь и уходил, улыбаясь через силу, чтобы удержать в душе накипевшее горе и не выказать его сыну. </p>
<p>Но когда сын примет, бывало, отца хорошо, то старик себя не слышит от радости. </p>
<p> Удовольствие проглядывало в его лице, в его жестах, в его движениях. </p>
<p> Если сын с ним заговаривал, то старик всегда приподымался немного со стула и отвечал тихо, подобострастно, почти с благоговением и всегда стараясь употреблять отборнейшие, то есть самые смешные выражения. </p>
<p> Но дар слова ему не давался: всегда смешается и сробеет, так что не знает, куда руки девать, куда себя девать, и после еще долго про себя ответ шепчет, как бы желая поправиться. </p>
<p> Если же удавалось отвечать хорошо, то старик охорашивался, оправлял на себе жилетку, галстух, фрак и принимал вид собственного достоинства. </p>
<p> А бывало, до того ободрялся, до того простирал свою смелость, что тихонько вставал со стула, подходил к полке с книгами, брал какую-нибудь книжку и даже тут же прочитывал что-нибудь, какая бы ни была книга. </p>
<p> Все это он делал с<pb n="18"/> видом притворного равнодушия и хладнокровия, как будто бы он и всегда мог так хозяйничать с сыновними книгами, как будто ему и не в диковину ласка сына. </p>
<p> Но мне раз случилось видеть, как бедняк испугался, когда Покровский попросил его не трогать книг. </p>
<p> Он смешался, заторопился, поставил книгу вверх ногами, потом хотел поправиться, перевернул и поставил обрезом наружу, улыбался, краснел и не знал, чем загладить свое преступление. </p>
<p> Покровский своими советами отучал понемногу старика от дурных наклонностей, и как только видел его раза три сряду в трезвом виде, то при первом посещении давал ему на прощанье по четвертачку, по полтинничку или больше. </p>
<p> Иногда покупал ему сапоги, галстух или жилетку. </p>
<p> Зато старик в своей обнове был горд, как петух. </p>
<p> Иногда он заходил к нам. </p>
<p> Приносил мне и Саше пряничных петушков, яблоков и все, бывало, толкует с нами о Петеньке. </p>
<p> Просил нас учиться внимательно, слушаться, говорил, что Петенька добрый сын, примерный сын и вдобавок ученый сын. </p>
<p> Тут он так, бывало, смешно нам подмигивал левым глазком, так забавно кривлялся, что мы не могли удержаться от смеха и хохотали над ним от души. </p>
<p> Маменька его очень любила. </p>
<p> Но старик ненавидел Анну Федоровну, хотя был пред нею тише воды, ниже травы. </p>
<p>Скоро я перестала учиться у Покровского. </p>
<p> Меня он по-прежнему считал ребенком, резвой девочкой, на одном ряду с Сашей. </p>
<p> Мне было это очень больно, потому что я всеми силами старалась загладить мое прежнее поведение. </p>
<p> Но меня не замечали. </p>
<p> Это раздражало меня более и более. </p>
<p> Я никогда почти не говорила с Покровским вне классов, да и не могла говорить. </p>
<p> Я краснела, мешалась и потом где-нибудь в уголку плакала от досады. </p>
<p>Я не знаю, чем бы это все кончилось, если б сближению нашему не помогло одно странное обстоятельство. </p>
<p> Однажды вечером, когда матушка сидела у Анны Федоровны, я тихонько вошла в комнату Покровского. </p>
<p> Я знала, что его не было дома, и, право, не знаю, отчего мне вздумалось войти к нему. </p>
<p> До сих пор я никогда и не заглядывала к нему, хотя мы прожили рядом уже с лишком год. </p>
<p> В этот раз сердце у меня билось так сильно, так сильно, что, казалось, из груди хотело выпрыгнуть. </p>
<p> Я осмотрелась кругом с каким-то особенным любопытством. </p>
<p> Комната Покровского была весьма бедно убрана; порядка было мало. </p>
<p> На стенах прибито было пять длинных полок с книгами. </p>
<p> На столе и на стульях лежали бумаги. </p>
<p> Книги да бумаги! </p>
<p> Меня посетила странная мысль, и вместе с тем какое-то неприятное чувство досады овладело мною. </p>
<p> Мне казалось, что моей дружбы, моего любящего сердца было мало ему. </p>
<p> Он был учен, а я была глупа и ничего не знала, ничего не читала, ни одной книги… Тут я завистливо поглядела на длинные полки, которые ломились под книгами. </p>
<p> Мною овладела досада, тоска, какое-то бешенство. </p>
<p> Мне захотелось, и я тут же решилась прочесть его книги, все до одной, и как можно скорее. </p>
<p> Не знаю, может быть, я думала, что, научившись всему, что он знал, буду достойнее его дружбы. </p>
<p> Я бросилась к первой полке; не думая, не останавливаясь, схватила в руки первый попавшийся запыленный старый том и, краснея, бледнея, дрожа от волнения и страха, утащила к себе краденую книгу, решившись прочесть ее ночью, у ночника, когда заснет матушка. </p>
<p>Но как же мне стало досадно, когда я, придя в нашу комнату, торопливо развернула книгу и увидала какое-то старое, полусгнившее, все изъеденное червями латинское сочинение. </p>
<p> Я воротилась, не теряя времени. </p>
<p> Только что я хотела поставить книгу на полку, послышался шум в коридоре и чьи-то близкие шаги. </p>
<p> Я заспешила, заторопилась, но несносная книга была так плотно поставлена в ряд, что, когда я вынула одну, все остальные раздались сами собою и сплотнились так, что теперь для прежнего их товарища не оставалось более места. </p>
<p> Втиснуть<pb n="19"/> книгу у меня недоставало сил. </p>
<p> Однако ж я толкнула книги как только могла сильнее. </p>
<p> Ржавый гвоздь, на котором крепилась полка и который, кажется, нарочно ждал этой минуты, чтоб сломаться, — сломался. </p>
<p> Полка полетела одним концом вниз. </p>
<p> Книги с шумом посыпались на пол. </p>
<p> Дверь отворилась, и Покровский вошел в комнату. </p>
<p>Нужно заметить, что он терпеть не мог, когда кто-нибудь хозяйничал в его владениях. </p>
<p> Беда тому, кто дотрогивался до книг его! </p>
<p> Судите же о моем ужасе, когда книги, маленькие, большие, всевозможных форматов, всевозможной величины и толщины, ринулись с полки, полетели, запрыгали под столом, под стульями, по всей комнате. </p>
<p> Я было хотела бежать, но было поздно. </p>
<p> «Кончено, думаю, кончено! </p>
<p> Я пропала, погибла! </p>
<p> Я балую, резвлюсь, как десятилетний ребенок; я глупая девчонка! </p>
<p> Я большая дура! </p>
<p>! </p>
<p>» Покровский рассердился ужасно. </p>
<p> «Ну вот, этого недоставало еще! — закричал он. </p>
<p> — Ну, не стыдно ли вам так шалить! .. </p>
<p> Уйметесь ли вы когда-нибудь? </p>
<p>» И сам бросился подбирать книги. </p>
<p> Я было нагнулась помогать ему. </p>
<p> «Не нужно, не нужно, — закричал он. </p>
<p> — Лучше бы вы сделали, если б не ходили туда, куда вас не просят». </p>
<p> Но, впрочем, немного смягченный моим покорным движением, он продолжал уже тише, в недавнем наставническом тоне, пользуясь недавним правом учителя: «Ну, когда вы остепенитесь, когда вы одумаетесь? </p>
<p> Ведь вы на себя посмотрите, ведь уж вы не ребенок, не маленькая девочка, ведь вам уже пятнадцать лет! </p>
<p>» И тут, вероятно, желая поверить, справедливо ли то, что я уж не маленькая, он взглянул на меня и покраснел до ушей. </p>
<p> Я не понимала; я стояла перед ним и смотрела на него во все глаза в изумлении. </p>
<p> Он привстал, подошел с смущенным видом ко мне, смешался ужасно, что-то заговорил, кажется, в чем-то извинялся, может быть, в том, что только теперь заметил, что я такая большая девушка. </p>
<p> Наконец я поняла. </p>
<p> Я не помню, что со мной тогда сталось; я смешалась, потерялась, покраснела еще больше Покровского, закрыла лицо руками и выбежала из комнаты. </p>
<p>Я не знала, что мне оставалось делать, куда было деваться от стыда. </p>
<p> Одно то, что он застал меня в своей комнате! </p>
<p> Целых три дня я на него взглянуть не могла. </p>
<p> Я краснела до слез. </p>
<p> Мысли самые странные, мысли смешные вертелись в голове моей. </p>
<p> Одна из них, самая сумасбродная, была та, что я хотела идти к нему, объясниться с ним, признаться ему во всем, откровенно рассказать ему все и уверить его, что я поступила не как глупая девочка, но с добрым намерением. </p>
<p> Я было и совсем решилась идти, но, слава богу, смелости недостало. </p>
<p> Воображаю, что бы я наделала! </p>
<p> Мне и теперь обо всем этом вспоминать совестно. </p>
<p>Несколько дней спустя матушка вдруг сделалась опасно больна. </p>
<p> Она уже два дня не вставала с постели и на третью ночь была в жару и бреду. </p>
<p> Я уже не спала одну ночь, ухаживая за матушкой, сидела у ее кровати, подносила ей питье и давала в определенные часы лекарства. </p>
<p> На вторую ночь я измучилась совершенно. </p>
<p> По временам меня клонил сон, в глазах зеленело, голова шла кругом, и я каждую минуту готова была упасть от утомления, но слабые стоны матери пробуждали меня, я вздрагивала, просыпалась на мгновение, а потом дремота опять одолевала меня. </p>
<p> Я мучилась. </p>
<p> Я не знаю — я не могу припомнить себе, — но какой-то страшный сон, какое-то ужасное видение посетило мою расстроенную голову в томительную минуту борьбы сна с бдением. </p>
<p> Я проснулась в ужасе. </p>
<p> В комнате было темно, ночник погасал, полосы света то вдруг обливали всю комнату, то чуть-чуть мелькали по стене, то исчезали совсем. </p>
<p> Мне стало отчего-то страшно, какой-то ужас напал на меня; воображение мое взволновано было ужасным сном; тоска сдавила мое сердце… Я вскочила со стула и невольно вскрикнула от<pb n="20"/> какого-то мучительного, страшно тягостного чувства. </p>
<p> В это время отворилась дверь, и Покровский вошел к нам в комнату. </p>
<p>Я помню только то, что я очнулась на его руках. </p>
<p> Он бережно посадил меня в кресла, подал мне стакан воды и засыпал вопросами. </p>
<p> Не помню, что я ему отвечала. </p>
<p> «Вы больны, вы сами очень больны, — сказал он, взяв меня за руку, — у вас жар, вы себя губите, вы своего здоровья не щадите; успокойтесь, лягте, засните. </p>
<p> Я вас разбужу через два часа, успокойтесь немного… Ложитесь же, ложитесь! </p>
<p>» — продолжал он, не давая мне выговорить ни одного слова в возражение. </p>
<p> Усталость отняла у меня последние силы; глаза мои закрывались от слабости. </p>
<p> Я прилегла в кресла, решившись заснуть только на полчаса, и проспала до утра. </p>
<p> Покровский разбудил меня только тогда, когда пришло время давать матушке лекарство. </p>
<p>На другой день, когда я, отдохнув немного днем, приготовилась опять сидеть в креслах у постели матушки, твердо решившись в этот раз не засыпать, Покровский часов в одиннадцать постучался в нашу комнату. </p>
<p> Я отворила. </p>
<p> «Вам скучно сидеть одной, — сказал он мне, — вот вам книга; возьмите; все не так скучно будет». </p>
<p> Я взяла; я не помню, какая это была книга; вряд ли я тогда в нее заглянула, хоть всю ночь не спала. </p>
<p> Странное внутреннее волнение не давало мне спать; я не могла оставаться на одном месте; несколько раз вставала с кресел и начинала ходить по комнате. </p>
<p> Какое-то внутреннее довольство разливалось по всему существу моему. </p>
<p> Я так была рада вниманию Покровского. </p>
<p> Я гордилась беспокойством и заботами его обо мне. </p>
<p> Я продумала и промечтала всю ночь. </p>
<p> Покровский не заходил более; и я знала, что он не придет, и загадывала о будущем вечере. </p>
<p>В следующий вечер, когда в доме уж все улеглись, Покровский отворил свою дверь и начал со мной разговаривать, стоя у порога своей комнаты. </p>
<p> Я не помню теперь ни одного слова из того, что мы сказали тогда друг другу; помню только, что я робела, мешалась, досадовала на себя и с нетерпением ожидала окончания разговора, хотя сама всеми силами желала его, целый день мечтала о нем и сочиняла мои вопросы и ответы… С этого вечера началась первая завязка нашей дружбы. </p>
<p> Во все продолжение болезни матушки мы каждую ночь по нескольку часов проводили вместе. </p>
<p> Я мало-помалу победила свою застенчивость, хотя, после каждого разговора нашего, все еще было за что на себя подосадовать. </p>
<p> Впрочем, я с тайною радостию и с гордым удовольствием видела, что он из-за меня забывал свои несносные книги. </p>
<p> Случайно, в шутку, разговор зашел раз о падении их с полки. </p>
<p> Минута была странная, я как-то слишком была откровенна и чистосердечна; горячность, странная восторженность увлекли меня, и я призналась ему во всем… в том, что мне хотелось учиться, что-нибудь знать, что мне досадно было, что меня считают девочкой, ребенком… Повторяю, что я была в престранном расположении духа; сердце мое было мягко, в глазах стояли слезы, — я не утаила ничего и рассказала все, все — про мою дружбу к нему, про желание любить его, жить с ним заодно сердцем, утешить его, успокоить его. </p>
<p> Он посмотрел на меня как-то странно, с замешательством, с изумлением и не сказал мне ни слова. </p>
<p> Мне стало вдруг ужасно больно, грустно. </p>
<p> Мне показалось, что он меня не понимает, что он, может быть, надо мною смеется. </p>
<p> Я заплакала вдруг, как дитя, зарыдала, сама себя удержать не могла; точно я была в каком-то припадке. </p>
<p> Он схватил мои руки, целовал их, прижимал к груди своей, уговаривал, утешал меня; он был сильно тронут; не помню, что он мне говорил, но только я и плакала, и смеялась, и опять плакала, краснела, не могла слова вымолвить от радости. </p>
<p> Впрочем, несмотря на волнение мое, я заметила, что в Покровском все-таки оставалось какое-то смущение и<pb n="21"/> принуждение. </p>
<p> Кажется, он не мог надивиться моему увлечению, моему восторгу, такой внезапной, горячей, пламенной дружбе. </p>
<p> Может быть, ему было только любопытно сначала; впоследствии нерешительность его исчезла, и он, с таким же простым, прямым чувством, как и я, принимал мою привязанность к нему, мои приветливые слова, мое внимание и отвечал на все это тем же вниманием, так же дружелюбно и приветливо, как искренний друг мой, как родной брат мой. </p>
<p> Моему сердцу было так тепло, так хорошо! .. </p>
<p> Я не скрывалась, не таилась ни в чем; он все это видел и с каждым днем все более и более привязывался ко мне. </p>
<p>И право, не помню, о чем мы не переговорили с ним в эти мучительные и вместе сладкие часы наших свиданий, ночью, при дрожащем свете лампадки и почти у самой постели моей бедной больной матушки? .. </p>
<p>Обо всем, что на ум приходило, что с сердца срывалось, что просилось высказаться, — и мы почти были счастливы… Ох, это было и грустное и радостное время — все вместе; и мне и грустно и радостно теперь вспоминать о нем. </p>
<p> Воспоминания, радостные ли, горькие ли, всегда мучительны; по крайней мере так у меня; но и мучение это сладостно. </p>
<p> И когда сердцу становится тяжело, больно, томительно, грустно, тогда воспоминания свежат и живят его, как капли росы в влажный вечер, после жаркого дня, свежат и живят бедный, чахлый цветок, сгоревший от зноя дневного. </p>
<p>Матушка выздоравливала, но я еще продолжала сидеть по ночам у ее постели. </p>
<p> Часто Покровский давал мне книги; я читала, сначала чтоб не заснуть, потом внимательнее, потом с жадностию; передо мной внезапно открылось много нового, доселе неведомого, незнакомого мне. </p>
<p> Новые мысли, новые впечатления разом, обильным потоком прихлынули к моему сердцу. </p>
<p> И чем более волнения, чем более смущения и труда стоил мне прием новых впечатлений, тем милее они были мне, тем сладостнее потрясали всю душу. </p>
<p> Разом, вдруг, втолпились они в мое сердце, не давая ему отдохнуть. </p>
<p> Какой-то странный хаос стал возмущать все существо мое. </p>
<p> Но это духовное насилие не могло и не в силах было расстроить меня совершенно. </p>
<p> Я была слишком мечтательна, и это спасло меня. </p>
<p>Когда кончилась болезнь матушки, наши вечерние свидания и длинные разговоры прекратились; нам удавалось иногда меняться словами, часто пустыми и малозначащими, но мне любо было давать всему свое значение, свою цену особую, подразумеваемую. </p>
<p> Жизнь моя была полна, я была счастлива, покойно, тихо счастлива. </p>
<p> Так прошло несколько недель…Как-то раз зашел к нам старик Покровский. </p>
<p> Он долго с нами болтал, был не по-обыкновенному весел, бодр, разговорчив; смеялся, острил по-своему и наконец разрешил загадку своего восторга и объявил нам, что ровно через неделю будет день рождения Петеньки и что по сему случаю он непременно придет к сыну; что он наденет новую жилетку и что жена обещалась купить ему новые сапоги. </p>
<p> Одним словом, старик был счастлив вполне и болтал обо всем, что ему на ум попадалось. </p>
<p>День его рождения! </p>
<p> Этот день рождения не давал мне покоя ни днем, ни ночью. </p>
<p> Я непременно решилась напомнить о своей дружбе Покровскому и что-нибудь подарить ему. </p>
<p> Но что? </p>
<p> Наконец я выдумала подарить ему книг. </p>
<p> Я знала, что ему хотелось иметь полное собрание<pb n="22"/> сочинений Пушкина, в последнем издании, и я решила купить Пушкина. </p>
<p> У меня своих собственных денег было рублей тридцать, заработанных рукодельем. </p>
<p> Эти деньги были отложены у меня на новое платье. </p>
<p> Тотчас я послала нашу кухарку, старуху Матрену, узнать, что стоит весь Пушкин. </p>
<p> Беда! </p>
<p> Цена всех одиннадцати книг, присовокупив сюда издержки на переплет, была по крайней мере рублей шестьдесят. </p>
<p> Где взять денег? </p>
<p> Я думала-думала и не знала, на что решиться. </p>
<p> У матушки просить не хотелось. </p>
<p> Конечно, матушка мне непременно бы помогла; но тогда все бы в доме узнали о нашем подарке; да к тому же этот подарок обратился бы в благодарность, в плату за целый год трудов Покровского. </p>
<p> Мне хотелось подарить одной, тихонько от всех. </p>
<p> А за труды его со мною я хотела быть ему навсегда одолженною без какой бы то ни было уплаты, кроме дружбы моей. </p>
<p> Наконец я выдумала, как выйти из затруднения. </p>
<p>Я знала, что у букинистов в Гостином дворе можно купить книгу иногда в полцены дешевле, если только поторговаться, часто малоподержанную и почти совершенно новую. </p>
<p> Я положила непременно отправиться в Гостиный двор. </p>
<p> Так и случилось; назавтра же встретилась какая-то надобность и у нас и у Анны Федоровны. </p>
<p> Матушке понездоровилось. </p>
<p> Анна Федоровна очень кстати поленилась, так что пришлось все поручения возложить на меня, и я отправилась вместе с Матреной. </p>
<p>К моему счастию, я нашла весьма скоро Пушкина, и в весьма красивом переплете. </p>
<p> Я начала торговаться. </p>
<p> Сначала запросили дороже, чем в лавках; но потом, впрочем не без труда, уходя несколько раз, я довела купца до того, что он сбавил цену и ограничил свои требования только десятью рублями серебром. </p>
<p> Как мне весело было торговаться! .. </p>
<p>Бедная Матрена не понимала, что со мной делается и зачем я вздумала покупать столько книг. </p>
<p> Но ужас! </p>
<p> Весь мой капитал был в тридцать рублей ассигнациями, а купец никак не соглашался уступить дешевле. </p>
<p> Наконец я начала упрашивать, просила-просила его, наконец упросила. </p>
<p> Он уступил, но только два с полтиною, и побожился, что и эту уступку он только ради меня делает, что я такая барышня хорошая, а что для другого кого он ни за что бы не уступил. </p>
<p> Двух с половиною рублей недоставало! </p>
<p> Я готова была заплакать с досады. </p>
<p> Но самое неожиданное обстоятельство помогло мне в моем горе. </p>
<p>Недалеко от меня, у другого стола с книгами, я увидала старика Покровского. </p>
<p> Вокруг него столпились четверо или пятеро букинистов; они его сбили с последнего толку, затормошили совсем. </p>
<p> Всякий из них предлагал ему свой товар, и чего-чего не предлагали они ему, и чего-чего не хотел он купить! </p>
<p> Бедный старик стоял посреди их, как будто забитый какой-нибудь, и не знал, за что взяться из того, что ему предлагали. </p>
<p> Я подошла к нему и спросила — что он здесь делает? </p>
<p> Старик мне очень обрадовался; он любил меня без памяти, может быть, не менее Петеньки. </p>
<p> «Да вот книжки покупаю, Варвара Алексеевна, — отвечал он мне, — Петеньке покупаю книжки. </p>
<p> Вот его день рождения скоро будет, а он любит книжки, так вот я и покупаю их для него…» Старик и всегда смешно изъяснялся, а теперь вдобавок был в ужаснейшем замешательстве. </p>
<p> К чему ни приценится, все рубль серебром, два рубля, три рубля серебром; уж он к большим книгам и не приценивался, а так только завистливо на них посматривал, перебирал пальцами листочки, вертел в руках и опять их ставил на место. </p>
<p> «Нет, нет, это дорого, — говорил он вполголоса, — а вот разве отсюдова что-нибудь», — и тут он начинал перебирать тоненькие тетрадки, песенники, альманахи; это все было очень дешево. </p>
<p> «Да зачем вы это все покупаете, — спросила я его, — это все ужасные пустяки». </p>
<p> — «Ах, нет, — отвечал он, — нет, вы посмотрите только, какие здесь есть хорошие книжки; очень, очень хорошие есть книжки! </p>
<p>» И<pb n="23"/> последние слова он так жалобно протянул нараспев, что мне показалось, что он заплакать готов от досады, зачем книжки хорошие дороги, и что вот сейчас капнет слезинка с его бледных щек на красный нос. </p>
<p> Я спросила, много ли у него денег? </p>
<p> «Да вот, — тут бедненький вынул все свои деньги, завернутые в засаленную газетную бумажку, — вот полтинничек, двугривенничек, меди копеек на двадцать». </p>
<p> Я его тотчас потащила к моему букинисту. </p>
<p> «Вот целых одиннадцать книг стоит всего-то тридцать два рубля с полтиною; у меня есть тридцать; приложите два с полтиною, и мы купим все эти книги и подарим вместе». </p>
<p> Старик обезумел от радости, высыпал все свои деньги, и букинист навьючил на него всю нашу общую библиотеку. </p>
<p> Мой старичок наложил книг во все карманы, набрал в обе руки, под мышки и унес все к себе, дав мне слово принести все книги на другой день тихонько ко мне. </p>
<p>На другой день старик пришел к сыну, с часочек посидел у него по обыкновению, потом зашел к нам и подсел ко мне с прекомическим таинственным видом. </p>
<p> Сначала с улыбкой, потирая руки от гордого удовольствия владеть какой-нибудь тайной, он объявил мне, что книжки все пренезаметно перенесены к нам и стоят в уголку, в кухне, под покровительством Матрены. </p>
<p> Потом разговор естественно перешел на ожидаемый праздник; потом старик распространился о том, как мы будем дарить, и чем далее углублялся он в свой предмет, чем более о нем говорил, тем приметнее мне становилось, что у него есть что-то на душе, о чем он не может, не смеет, даже боится выразиться. </p>
<p> Я все ждала и молчала. </p>
<p> Тайная радость, тайное удовольствие, что я легко читала доселе в его странных ухватках, гримасничанье, подмигиванье левым глазком, исчезли. </p>
<p> Он делался поминутно все беспокойнее и тоскливее; наконец он не выдержал. </p>
<p>— Послушайте, — начал он робко, вполголоса, — послушайте, Варвара Алексеевна… знаете ли что, Варвара Алексеевна? ..</p>
<p>— Старик был в ужасном замешательстве. </p>
<p> — Видите: вы, как придет день его рождения, возьмите десять книжек и подарите их ему сами, то есть от себя, с своей стороны; я же возьму тогда одну одиннадцатую и уж тоже подарю от себя, то есть собственно с своей стороны. </p>
<p> Так вот, видите ли — и у вас будет что-нибудь подарить и у меня будет что-нибудь подарить; у нас обоих будет что-нибудь подарить. </p>
<p> — Тут старик смешался и замолчал. </p>
<p> Я взглянула на него; он с робким ожиданием ожидал моего приговора. </p>
<p> «Да зачем же вы хотите, чтоб мы не вместе дарили, Захар Петрович? </p>
<p>» — «Да так, Варвара Алексеевна, уж это так… я ведь, оно, того…» — одним словом, старик замешался, покраснел, завяз в своей фразе и не мог сдвинуться с места. </p>
<p>— Видите ли, — объяснился он наконец. </p>
<p> — Я, Варвара Алексеевна, балуюсь подчас… то есть я хочу доложить вам, что я почти и все балуюсь и всегда балуюсь… Придерживаюсь того, что нехорошо… то есть, знаете, этак на дворе такие холода бывают, также иногда неприятности бывают разные, или там как-нибудь грустно сделается, или что-нибудь из нехорошего случится, так я и не удержусь подчас, и забалуюсь, и выпью иногда лишнее. </p>
<p> Петруше это очень неприятно. </p>
<p> Он вот, видите ли, Варвара Алексеевна, сердится, бранит меня и мне морали разные читает. </p>
<p> Так вот бы мне и хотелось теперь самому доказать ему подарком моим, что я исправляюсь и начинаю вести себя хорошо. </p>
<p> Что вот я копил, чтобы книжку купить, долго копил, потому что у меня и денег-то почти никогда не бывает, разве, случится, Петруша кое-когда даст. </p>
<p> Он это знает. </p>
<p> Следовательно, вот он увидит употребление денег моих и узнает, что все это я для него одного делаю. </p>
<p><pb n="24"/>Мне стало ужасно жаль старика. </p>
<p> Я думала недолго. </p>
<p> Старик смотрел на меня с беспокойством. </p>
<p> «Да слушайте, Захар Петрович, — сказала я, — вы подарите их ему все! </p>
<p>» — «Как все?  то есть книжки все? .. </p>
<p>» — «Ну да, книжки все». </p>
<p> — «И от себя? </p>
<p>» — «От себя». </p>
<p> — «От одного себя?  то есть от своего имени? </p>
<p>» — «Ну да, от своего имени…» </p><p>Я, кажется, очень ясно толковала, но старик очень долго не мог понять меня. </p>
<p>«Ну да, — говорил он, задумавшись, — да! </p>
<p> это будет очень хорошо, это было бы весьма хорошо, только вы-то как же, Варвара Алексеевна? </p>
<p>» — «Ну, да я ничего не подарю». </p>
<p> — «Как! </p>
<p> — закричал старик, почти испугавшись, — так вы ничего Петеньке не подарите, так вы ему ничего дарить не хотите? </p>
<p>» Старик испугался; в эту минуту он, кажется, готов был отказаться от своего предложения затем, чтобы и я могла чем-нибудь подарить его сына. </p>
<p> Добряк был этот старик! </p>
<p> Я уверила его, что я бы рада была подарить что-нибудь, да только у него не хочу отнимать удовольствия. </p>
<p> «Если сын ваш будет доволен, — прибавила я, — и вы будете рады, то и я буду рада, потому что втайне-то, в сердце-то моем, буду чувствовать, как будто и на самом деле я подарила». </p>
<p> Этим старик совершенно успокоился. </p>
<p> Он пробыл у нас еще два часа, но все это время на месте не мог усидеть, вставал, возился, шумел, шалил с Сашей, целовал меня украдкой, щипал меня за руку и делал тихонько гримасы Анне Федоровне. </p>
<p> Анна Федоровна прогнала его наконец из дома. </p>
<p> Одним словом, старик от восторга так расходился, как, может быть, никогда еще не бывало с ним. </p>
<p>В торжественный день он явился ровно в одиннадцать часов, прямо от обедни, во фраке, прилично заштопанном, и действительно в новом жилете и в новых сапогах. </p>
<p> В обеих руках было у него по связке книг. </p>
<p> Мы все сидели тогда в зале у Анны Федоровны и пили кофе (было воскресенье). </p>
<p> Старик начал, кажется, с того, что Пушкин был весьма хороший стихотворец; потом, сбиваясь и мешаясь, перешел вдруг на то, что нужно вести себя хорошо и что если человек не ведет себя хорошо, то значит, что он балуется; что дурные наклонности губят и уничтожают человека; исчислил даже несколько пагубных примеров невоздержания и заключил тем, что он с некоторого времени совершенно исправился и что теперь ведет себя примерно хорошо. </p>
<p> Что он и прежде чувствовал справедливость сыновних наставлений, что он все это давно чувствовал и все на сердце слагал, но теперь и на деле стал удерживаться. </p>
<p> В доказательство чего дарит книги на скопленные им, в продолжение долгого времени, деньги. </p>
<p>Я не могла удержаться от слез и смеха, слушая бедного старика; ведь умел же налгать, когда нужда пришла! </p>
<p> Книги были перенесены в комнату Покровского и поставлены на полку. </p>
<p> Покровский тотчас угадал истину. </p>
<p> Старика пригласили обедать. </p>
<p> Этот день мы все были так веселы. </p>
<p> После обеда играли в фанты, в карты; Саша резвилась, я от нее не отставала. </p>
<p> Покровский был ко мне внимателен и все искал случая поговорить со мною наедине, но я не давалась. </p>
<p> Это был лучший день в целые четыре года моей жизни. </p>
<p>А теперь все пойдут грустные, тяжелые воспоминания; начнется повесть о моих черных днях. </p>
<p> Вот отчего, может быть, перо мое начинает двигаться медленнее и как будто отказывается писать далее. </p>
<p> Вот отчего, может быть, я с таким увлечением и с такою любовью переходила в памяти моей малейшие подробности моего маленького житья-бытья в счастливые дни мои. </p>
<p><pb n="25"/> Эти дни были так недолги; их сменило горе, черное горе, которое бог один знает когда кончится. </p>
<p>Несчастия мои начались болезнию и смертию Покровского. </p>
<p>Он заболел два месяца спустя после последних происшествий, мною здесь описанных. </p>
<p> В эти два месяца он неутомимо хлопотал о способах жизни, ибо до сих пор он еще не имел определенного положения. </p>
<p> Как и все чахоточные, он не расставался до последней минуты своей с надеждою жить очень долго. </p>
<p> Ему выходило куда-то место в учителя; но к этому ремеслу он имел отвращение. </p>
<p> Служить где-нибудь в казенном месте он не мог за нездоровьем. </p>
<p> К тому же долго бы нужно было ждать первого оклада жалованья. </p>
<p> Короче, Покровский видел везде только одни неудачи; характер его портился. </p>
<p> Здоровье его расстраивалось; он этого не примечал. </p>
<p> Подступила осень. </p>
<p> Каждый день выходил он в своей легкой шинельке хлопотать по своим делам, просить и вымаливать себе где-нибудь места, — что его внутренно мучило; промачивал ноги, мок под дождем и, наконец, слег в постель, с которой не вставал уже более… Он умер в глубокую осень, в конце октября месяца. </p>
<p>Я почти не оставляла его комнаты во все продолжение его болезни, ухаживала за ним и прислуживала ему. </p>
<p> Часто не спала целые ночи. </p>
<p> Он редко был в памяти; часто был в бреду; говорил бог знает о чем: о своем месте, о своих книгах, обо мне, об отце… и тут-то я услышала многое из его обстоятельств, чего прежде не знала и о чем даже не догадывалась. </p>
<p> В первое время болезни его все наши смотрели на меня как-то странно; Анна Федоровна качала головою. </p>
<p> Но я посмотрела всем прямо в глаза, и за участие мое к Покровскому меня не стали осуждать более — по крайней мере матушка. </p>
<p>Иногда Покровский узнавал меня, но это было редко. </p>
<p> Он был почти все время в беспамятстве. </p>
<p> Иногда по целым ночам он говорил с кем-то долго-долго, неясными темными словами, и хриплый голос его глухо отдавался в тесной его комнате, словно в гробу; мне тогда становилось страшно. </p>
<p> Особенно в последнюю ночь он был как исступленный; он ужасно страдал, тосковал; стоны его терзали мою душу. </p>
<p> Все в доме были в каком-то испуге. </p>
<p> Анна Федоровна все молилась, чтоб бог его прибрал поскорее. </p>
<p> Призвали доктора. </p>
<p> Доктор сказал, что больной умрет к утру непременно. </p>
<p>Старик Покровский целую ночь провел в коридоре, у самой двери в комнату сына; тут ему постлали какую-то рогожку. </p>
<p> Он поминутно входил в комнату; на него страшно было смотреть. </p>
<p> Он был так убит горем, что казался совершенно бесчувственным и бессмысленным. </p>
<p> Голова его тряслась от страха. </p>
<p> Он сам весь дрожал и все что-то шептал про себя, о чем-то рассуждал сам с собою. </p>
<p> Мне казалось, что он с ума сойдет с горя. </p>
<p>Перед рассветом старик, усталый от душевной боли, заснул на своей рогожке как убитый. </p>
<p> В восьмом часу сын стал умирать; я разбудила отца. </p>
<p> Покровский был в полной памяти и простился со всеми нами. </p>
<p> Чудно! </p>
<p> Я не могла плакать; но душа моя разрывалась на части. </p>
<p><pb n="26"/>Но всего более истерзали и измучили меня его последние мгновения. </p>
<p> Он чего-то все просил долго-долго коснеющим языком своим, а я ничего не могла разобрать из слов его. </p>
<p> Сердце мое надрывалось от боли! </p>
<p> Целый час он был беспокоен, об чем-то все тосковал, силился сделать какой-то знак охолоделыми руками своими и потом опять начинал просить жалобно, хриплым, глухим голосом; но слова его были одни бессвязные звуки, и я опять ничего понять не могла. </p>
<p> Я подводила ему всех наших, давала ему пить; но он все грустно качал головою. </p>
<p> Наконец я поняла, чего он хотел. </p>
<p> Он просил поднять занавес у окна и открыть ставни. </p>
<p> Ему, верно, хотелось взглянуть в последний раз на день, на свет божий, на солнце. </p>
<p> Я отдернула занавес; но начинающийся день был печальный и грустный, как угасающая бедная жизнь умирающего. </p>
<p> Солнца не было. </p>
<p> Облака застилали небо туманною пеленою; оно было такое дождливое, хмурое, грустное. </p>
<p> Мелкий дождь дробил в стекла и омывал их струями холодной, грязной воды; было тускло и темно. </p>
<p> В комнату чуть-чуть проходили лучи бледного дня и едва оспаривали дрожащий свет лампадки, затепленной перед образом. </p>
<p> Умирающий взглянул на меня грустно-грустно и покачал головою. </p>
<p> Через минуту он умер. </p>
<p>Похоронами распорядилась сама Анна Федоровна. </p>
<p> Купили гроб простой-простой и наняли ломового извозчика. </p>
<p> В обеспечение издержек Анна Федоровна захватила все книги и все вещи покойного. </p>
<p> Старик с ней спорил, шумел, отнял у ней книг сколько мог, набил ими все свои карманы, наложил их в шляпу, куда мог, носился с ним и все три дня и даже не расстался с ними и тогда, когда нужно было идти в церковь. </p>
<p> Все эти дни он был как беспамятный, как одурелый и с какою-то странною заботливостью все хлопотал около гроба: то оправлял венчик на покойнике, то зажигал и снимал свечи. </p>
<p> Видно было, что мысли его ни на чем не могли остановиться порядком. </p>
<p> Ни матушка, ни Анна Федоровна не были в церкви на отпевании. </p>
<p> Матушка была больна, а Анна Федоровна совсем было уж собралась, да поссорилась со стариком Покровским и осталась. </p>
<p> Была только одна я да старик. </p>
<p> Во время службы на меня напал какой-то страх — словно предчувствие будущего. </p>
<p> Я едва могла выстоять в церкви. </p>
<p> Наконец гроб закрыли, заколотили, поставили на телегу и повезли. </p>
<p> Я проводила его только до конца улицы. </p>
<p> Извозчик поехал рысью. </p>
<p> Старик бежал за ним и громко плакал; плач его дрожал и прерывался от бега. </p>
<p> Бедный потерял свою шляпу и не остановился поднять ее. </p>
<p> Голова его мокла от дождя; поднимался ветер; изморозь секла и колола лицо. </p>
<p> Старик, кажется, не чувствовал непогоды и с плачем перебегал с одной стороны телеги на другую. </p>
<p> Полы его ветхого сюртука развевались по ветру, как крылья. </p>
<p> Из всех карманов торчали книги; в руках его была какая-то огромная книга, за которую он крепко держался. </p>
<p> Прохожие снимали шапки и крестились. </p>
<p> Иные останавливались и дивились на бедного старика. </p>
<p> Книги поминутно падали у него из карманов в грязь. </p>
<p> Его останавливали, показывали ему на потерю; он поднимал и пять пускался вдогонку за гробом. </p>
<p> На углу улицы увязалась с ним вместе провожать гроб какая-то нищая старуха. </p>
<p> Телега поворотила наконец за угол и скрылась от глаз моих. </p>
<p> Я пошла домой. </p>
<p> Я бросилась в страшной тоске на грудь матушки. </p>
<p> Я сжимала ее крепко-крепко в руках своих, целовала ее и навзрыд плакала, боязливо прижимаясь к ней, как бы стараясь удержать в своих объятиях последнего друга моего и не отдавать его смерти… Но смерть уже стояла над бедной матушкой! </p>
<p>Июня 11-го<pb n="27"/>Как я благодарна вам за вчерашнюю прогулку на острова, Макар Алексеевич! </p>
<p> Как там свежо, хорошо, какая там зелень! </p>
<p> Я так давно не видала зелени; когда я была больна, мне все казалось, что я умереть должна и что умру непременно; судите же, что я должна была вчера ощущать, как чувствовать! </p>
<p> Вы не сердитесь на меня за то, что я была вчера такая грустная; мне было очень хорошо, очень легко, но в самые лучшие минуты мои мне всегда отчего-то грустно. </p>
<p> А что я плакала, так это пустяки; я и сама не знаю, отчего я все плачу. </p>
<p> Я больно, раздражительно чувствую; впечатления мои болезненны. </p>
<p> Безоблачное, бледное небо, закат солнца, вечернее затишье — все это, — я уж не знаю, — но я как-то настроена была вчера принимать все впечатления тяжело и мучительно, так что сердце переполнялось и душа просила слез. </p>
<p> Но зачем я вам все это пишу? </p>
<p> Все это трудно сердцу сказывается, а пересказывать еще труднее. </p>
<p> Но вы меня, может быть, и поймете. </p>
<p> И грусть и смех! </p>
<p> Какой вы, право, добрый, Макар Алексеевич! </p>
<p> Вчера вы так и смотрели мне в глаза, чтоб прочитать в них то, что я чувствую, и восхищались восторгом моим. </p>
<p> Кусточек ли, аллея, полоса воды — уж вы тут; так и стоите передо мной, охорашиваясь, и все в глаза мне заглядываете, точно вы мне свои владения показывали. </p>
<p> Это доказывает, что у вас доброе сердце, Макар Алексеевич. </p>
<p> За это-то я вас и люблю. </p>
<p> Ну, прощайте. </p>
<p> Я сегодня опять больна; вчера я ноги промочила и оттого простудилась; Федора тоже чем-то больна, так что мы обе теперь хворые. </p>
<p> Не забывайте меня, заходите почаще. </p>
<p>ВашаВ. </p>
<p> Д. </p>
<p>Июня 12-гоГолубчик мой, Варвара Алексеевна! </p>
<p>А я-то думал, маточка, что вы мне все вчерашнее настоящими стихами опишете, а у вас и всего-то вышел один простой листик. </p>
<p> Я к тому говорю, что вы хотя и мало мне в листке вашем написали, но зато необыкновенно хорошо и сладко описали. </p>
<p> И природа, и разные картины сельские, и все остальное про чувства — одним словом, все это вы очень хорошо описали. </p>
<p> А вот у меня так нет таланту. </p>
<p> Хоть десять страниц намарай, никак ничего не выходит, ничего не опишешь. </p>
<p> Я уж пробовал. </p>
<p> Пишете вы мне, родная моя, что я человек добрый, незлобивый, ко вреду ближнего неспособный и благость господню, в природе являемую, разумеющий, и разные, наконец, похвалы воздаете мне. </p>
<p> Все это правда, маточка, все это совершенная правда; я и действительно таков, как вы говорите, и сам это знаю; но как прочтешь такое, как вы пишете, так поневоле умилится сердце, а потом разные тягостные рассуждения придут. </p>
<p> А вот прислушайте меня, маточка, я кое-что расскажу вам, родная моя. </p>
<p>Начну с того, что было мне всего семнадцать годочков, когда я на службу явился, и вот уже скоро тридцать лет стукнет моему служебному поприщу. </p>
<p> Ну, нечего сказать, износил я вицмундиров довольно; возмужал, поумнел, людей посмотрел; пожил, могу сказать, что<pb n="28"/> пожил на свете, так, что меня хотели даже раз к получению креста представить. </p>
<p> Вы, может быть, не верите, а я вам, право, не лгу. </p>
<p> Так что же, маточка, — нашлись на все это злые люди! </p>
<p> А скажу я вам, родная моя, что я хоть и темный человек, глупый человек, пожалуй, но сердце-то у меня такое же, как и у другого кого. </p>
<p> Так знаете ли, Варенька, что сделал мне злой человек? </p>
<p> А срамно сказать, что он сделал; спросите — отчего сделал? </p>
<p> А оттого, что я смирненький, а оттого, что я тихонький, а оттого, что добренький! </p>
<p> Не пришелся им по нраву, так вот и пошло на меня. </p>
<p> Сначала началось тем, что, «дескать, вы, Макар Алексеевич, того да сего»; а потом стало — «что, дескать, у Макара Алексеевича и не спрашивайте». </p>
<p> А теперь заключили тем, что, «уж конечно, это Макар Алексеевич! </p>
<p>». </p>
<p> Нет, маточка, видите ли, как дело пошло: все на Макара Алексеевича; они только и умели сделать, что в пословицу ввели Макара Алексеевича в целом ведомстве нашем. </p>
<p> Да мало того, что из меня пословицу и чуть ли не бранное слово сделали, — до сапогов, до мундира, до волос, до фигуры моей добрались: все не по них, все переделать нужно! </p>
<p> И ведь это все с незапамятных времен каждый божий день повторяется. </p>
<p> Я привык, потому что я ко всему привыкаю, потому что я смирный человек, потому что я маленький человек; но, однако же, за что это все? </p>
<p> Что я кому дурного сделал? </p>
<p> Чин перехватил у кого-нибудь, что ли? </p>
<p> Перед высшими кого-нибудь очернил? </p>
<p> Награждение перепросил! </p>
<p> Кабалу стряпал, что ли, какую-нибудь? </p>
<p> Да грех вам и подумать такое-то, маточка! </p>
<p> Ну куда мне все это? </p>
<p> Да вы только рассмотрите, родная моя, имею ли я способности, достаточные для коварства и честолюбия? </p>
<p> Так за что же напасти такие на меня, прости господи? </p>
<p> Ведь вы же находите меня человеком достойным, а вы не в пример лучше их всех, маточка. </p>
<p> Ведь какая самая наибольшая гражданская добродетель? </p>
<p> Отнеслись намедни в частном разговоре Евстафий Иванович, что наиважнейшая добродетель гражданская — деньгу уметь зашибить. </p>
<p> Говорили они шуточкой (я знаю, что шуточкой), нравоучение же то, что не нужно быть никому в тягость собою; а я никому не в тягость! </p>
<p> У меня кусок хлеба есть свой; правда, простой кусок хлеба, подчас даже черствый; но он есть, трудами добытый, законно и безукоризненно употребляемый. </p>
<p> Ну что ж делать! </p>
<p> Я ведь и сам знаю, что я немного делаю тем, что переписываю; да все-таки я этим горжусь: я работаю, я пот проливаю. </p>
<p> Ну что ж тут в самом деле такого, что переписываю! </p>
<p> Что, грех переписывать, что ли? </p>
<p> «Он, дескать, переписывает! </p>
<p>» «Эта, дескать, крыса чиновник переписывает! </p>
<p>» Да что же тут бесчестного такого? </p>
<p> Письмо такое четкое, хорошее, приятно смотреть, и его превосходительство довольны; я для них самые важные бумаги переписываю. </p>
<p> Ну, слогу нет, ведь я это сам знаю, что нет его, проклятого; вот потому-то я и службой не взял, и даже вот к вам теперь, родная моя, пишу спроста, без затей и так, как мне мысль на сердце ложится… Я это все знаю; да, однако же, если бы все сочинять стали, так кто же бы стал переписывать? </p>
<p> Я вот какой вопрос делаю и вас прошу отвечать на него, маточка. </p>
<p> Ну, так я и сознаю теперь, что я нужен, что я необходим и что нечего вздором человека с толку сбивать. </p>
<p> Ну, пожалуй, пусть крыса, коли сходство нашли! </p>
<p> Да крыса-то эта нужна, да крыса-то пользу приносит, да за крысу-то эту держатся, да крысе-то этой награждение выходит, — вот она крыса какая! </p>
<p> Впрочем, довольно об этой материи, родная моя; я ведь и не о том хотел говорить, да так, погорячился немного. </p>
<p> Все-таки приятно от времени до времени себе справедливость воздать. </p>
<p> Прощайте, родная моя, голубчик мой, утешительница вы моя добренькая! </p>
<p> Зайду, непременно к вам зайду, проведаю вас, моя ясочка. </p>
<p> А вы не скучайте покамест. </p>
<p> Книжку вам принесу. </p>
<p> Ну, прощайте же, Варенька. </p>
<p>Ваш сердечный доброжелательМакар Девушкин. </p>
<p><pb n="29"/>Июня 20-гоМилостивый государь, Макар Алексеевич! </p>
<p>Пишу я к вам наскоро, спешу, работу к сроку кончаю. </p>
<p> Видите ли, в чем дело: можно покупку сделать хорошую. </p>
<p> Федора говорит, что продается у ее знакомого какого-то вицмундир форменный, совершенно новехонький, нижнее платье, жилетка и фуражка, и, говорят, все весьма дешево; так вот вы бы купили. </p>
<p> Ведь вы теперь не нуждаетесь, да и деньги у вас есть; вы сами говорите, что есть. </p>
<p> Полноте, пожалуйста, не скупитесь; ведь это все нужное. </p>
<p> Посмотрите-ка на себя, в каком вы старом платье ходите. </p>
<p> Срам! </p>
<p> все в заплатках. </p>
<p> Нового-то у вас нет; это я знаю, хоть вы и уверяете, что есть. </p>
<p> Уж бог знает, куда вы его с рук сбыли. </p>
<p> Так послушайтесь же меня, купите, пожалуйста. </p>
<p> Для меня это сделайте; коли меня любите, так купите. </p>
<p>Вы мне прислали белья в подарок; но послушайте, Макар Алексеевич, ведь вы разоряетесь. </p>
<p> Шутка ли, сколько вы на меня истратили, — ужас сколько денег! </p>
<p> Ах, как же вы любите мотать! </p>
<p> Мне не нужно; все это было совершенно лишнее. </p>
<p> Я знаю, я уверена, что вы меня любите; право, лишнее напоминать мне это подарками; а мне тяжело их принимать от вас; я знаю, чего они вам стоят. </p>
<p> Единожды навсегда — полноте; слышите ли? </p>
<p> Прошу вас, умоляю вас. </p>
<p> Просите вы меня, Макар Алексеевич, прислать продолжение записок моих; желаете, чтоб я их докончила. </p>
<p> Я не знаю, как написалось у меня и то, что у меня написано! </p>
<p> Но у меня сил недостает говорить теперь о моем прошедшем; я и думать об нем не желаю; мне страшно становится от этих воспоминаний. </p>
<p> Говорить же о бедной моей матушке, оставившей свое бедное дитя в добычу этим чудовищам, мне тяжелее всего. </p>
<p> У меня сердце кровью обливается при одном воспоминании. </p>
<p> Все это еще так свежо; я не успела одуматься, не только успокоиться, хотя всему этому уже с лишком год. </p>
<p> Но вы знаете все. </p>
<p>Я вам говорила о теперешних мыслях Анны Федоровны; она меня же винит в неблагодарности и отвергает всякое обвинение о сообществе ее с господином Быковым! </p>
<p> Она зовет меня к себе; говорит, что я христарадничаю, что я по худой дороге пошла. </p>
<p> Говорит, что если я ворочусь к ней, то она берется уладить все дело с господином Быковым и заставит его загладить всю вину его передо мною. </p>
<p> Она говорит, что господин Быков хочет мне дать приданое. </p>
<p> Бог с ними! </p>
<p> Мне хорошо и здесь с вами, у доброй моей Федоры, которая своею привязанностию ко мне напоминает мне мою покойницу няню. </p>
<p> Вы хоть дальний родственник мой, но защищаете меня своим именем. </p>
<p> А их я не знаю; я позабуду их, если смогу. </p>
<p> Чего еще они хотят от меня? </p>
<p> Федора говорит, что это все сплетни, что они оставят наконец меня. </p>
<p> Дай-то бог! </p>
<p>В. </p>
<p> Д. </p>
<p>Июня 21-го<pb n="30"/>Голубушка моя, маточка! </p>
<p>Хочу писать, а не знаю, с чего и начать. </p>
<p> Ведь вот как же это странно, маточка, что мы теперь так с вами живем. </p>
<p> Я к тому говорю, что я никогда моих дней не проводил в такой радости. </p>
<p> Ну, точно домком и семейством меня благословил господь! </p>
<p> Деточка вы моя, хорошенькая! </p>
<p> да что это вы там толкуете про четыре рубашечки-то, которые я вам послал. </p>
<p> Ведь надобно же вам их было — я от Федоры узнал. </p>
<p> Да мне, маточка, это особое счастие вас удовлетворять; уж это мое удовольствие, уж вы меня оставьте, маточка; не троньте меня и не прекословьте мне. </p>
<p> Никогда со мною не бывало такого, маточка. </p>
<p> Я вот в свет пустился теперь. </p>
<p> Во-первых, живу вдвойне, потому что и вы тоже живете весьма близко от меня и на утеху мне; а во-вторых, пригласил меня сегодня на чай один жилец, сосед мой, Ратазяев, тот самый чиновник, у которого сочинительские вечера бывают. </p>
<p> Сегодня собрание; будем литературу читать. </p>
<p> Вот мы теперь как, маточка, — вот! </p>
<p> Ну, прощайте. </p>
<p> Я ведь это все так написал, безо всякой видимой цели и единственно для того, чтоб уведомить вас о моем благополучии. </p>
<p> Приказали вы, душенька, через Терезу сказать, что вам шелчку цветного для вышиванья нужно; куплю, маточка, куплю, и шелчку куплю. </p>
<p> Завтра же буду иметь наслаждение удовлетворить вас вполне. </p>
<p> Я и купить-то где знаю. </p>
<p> А сам теперь пребываю другом вашим искреннимМакаром Девушкиным. </p>
<p>Июня 22-гоМилостивая государыня, Варвара Алексеевна! </p>
<p>Уведомляю вас, родная моя, что у нас в квартире случилось прежалостное происшествие, истинно-истинно жалости достойное! </p>
<p> Сегодня, в пятом часу утра, умер у Горшкова маленький. </p>
<p> Я не знаю только от чего, скарлатина, что ли, была какая-то, господь его знает! </p>
<p> Навестил я этих Горшковых. </p>
<p> Ну, маточка, вот бедно-то у них! </p>
<p> И какой беспорядок! </p>
<p> Да и не диво: все семейство живет в одной комнате, только что ширмочками для благопристойности разгороженной. </p>
<p> У них уж и гробик стоит — простенький, но довольно хорошенький гробик; готовый купили, мальчик-то был лет девяти; надежды, говорят, подавал. </p>
<p> А жалость смотреть на них, Варенька! </p>
<p> Мать не плачет, но такая грустная, бедная. </p>
<p> Им, может быть, и легче, что вот уж один с плеч долой; а у них еще двое осталось, грудной да девочка маленькая, так лет шести будет с небольшим. </p>
<p> Что за приятность, в самом деле, видеть, что вот де страдает ребенок, да еще детище родное, а ему и помочь даже нечем! </p>
<p> Отец сидит в старом, засаленном фраке, на изломанном стуле. </p>
<p> Слезы текут у него, да, может быть, и не от горести, а так, по привычке, глаза гноятся. </p>
<p> Такой он чудной! </p>
<p> Все краснеет, когда с ним заговоришь, смешается и не знает, что отвечать. </p>
<p> Маленькая девочка, дочка, стоит прислонившись к гробу, да такая, бедняжка, скучная, задумчивая! </p>
<p> А не люблю я, маточка, Варенька, когда ребенок задумывается; смотреть неприятно! </p>
<p> Кукла какая-то из тряпок на полу возле нее лежит, — не играет; на губах пальчик держит; стоит себе — не пошевелится. </p>
<p> Ей хозяйка конфетку дала; взяла, а не ела. </p>
<p> Грустно, Варенька — а? </p>
<p><pb n="31"/>Макар Девушкин. </p>
<p>Июня 25-гоЛюбезнейший Макар Алексеевич! </p>
<p>Посылаю вам вашу книжку обратно. </p>
<p> Это пренегодная книжонка! </p>
<p> — и в руки брать нельзя. </p>
<p> Откуда выкопали вы такую драгоценность? </p>
<p> Кроме шуток, неужели вам нравятся такие книжки, Макар Алексеевич? </p>
<p> Вот мне так обещались на днях достать чего-нибудь почитать. </p>
<p> Я и с вами поделюсь, если хотите. </p>
<p> А теперь до свидания. </p>
<p> Право, некогда писать более. </p>
<p>В. </p>
<p> Д. </p>
<p>Июня 26-гоМилая Варенька! </p>
<p> Дело-то в том, что я действительно не читал этой книжонки, маточка. </p>
<p> Правда, прочел несколько, вижу, что блажь, так, ради смехотворства одного написано, чтобы людей смешить; ну, думаю, оно, должно быть, и в самом деле весело; авось и Вареньке понравится; взял да и послал ее вам. </p>
<p>А вот обещался мне Ратазяев дать почитать чего-нибудь настоящего литературного, ну, вот вы и будете с книжками, маточка. </p>
<p> Ратазяев-то смекает, — дока; сам пишет, ух как пишет! </p>
<p> Перо такое бойкое и слогу пропасть; то есть этак в каждом слове, — чего-чего, — в самом пустом, вот-вот в самом обыкновенном, подлом слове, что хоть бы и я иногда Фальдони или Терезе сказал, вот и тут у него слог есть. </p>
<p> Я и на вечерах у него бываю. </p>
<p> Мы табак курим, а он нам читает, часов по пяти читает, а мы все слушаем. </p>
<p> Объядение, а не литература! </p>
<p> Прелесть такая, цветы, просто цветы; со всякой страницы букет вяжи! </p>
<p> Он обходительный такой, добрый, ласковый. </p>
<p> Ну, что я перед ним, ну что? </p>
<p> Ничего. </p>
<p> Он человек с репутацией, а я что? </p>
<p> Просто — не существую; а и ко мне благоволит. </p>
<p> Я ему кое-что переписываю. </p>
<p> Вы только не думайте, Варенька, что тут проделка какая-нибудь, что он вот именно оттого и благоволит ко мне, что я переписываю. </p>
<p> Вы сплетням-то не верьте, маточка, вы сплетням-то подлым не верьте! </p>
<p> Нет, это я сам от себя, по своей воле, для его удовольствия делаю, а что он ко мне благоволит, так это уж он для моего удовольствия делает. </p>
<p> Я деликатность-то поступка понимаю, маточка. </p>
<p> Он добрый, очень добрый человек и бесподобный писатель. </p>
<p>А хорошая вещь литература, Варенька, очень хорошая; это я от них третьего дня узнал. </p>
<p> Глубокая вещь! </p>
<p> Сердце людей укрепляющая, поучающая, и — разное там еще обо всем об этом в книжке у них написано. </p>
<p> Очень хорошо написано! </p>
<p> Литература — это картина, то есть в некотором роде картина и зеркало; страсти выраженье, критика такая тонкая, поучение к назидательности и документ. </p>
<p> Это я все у них наметался. </p>
<p> Откровенно скажу вам, маточка, что<pb n="32"/> ведь сидишь между ними, слушаешь (тоже, как и они, трубку куришь, пожалуй), — а как начнут они состязаться да спорить об разных материях, так уж тут я просто пасую, тут, маточка, нам с вами чисто пасовать придется. </p>
<p> Тут я просто болван болваном оказываюсь, самого себя стыдно, так что целый вечер приискиваешь, как бы в общую-то материю хоть полсловечка ввернуть, да вот этого-то полсловечка как нарочно и нет! </p>
<p> И пожалеешь, Варенька, о себе, что сам-то не того да не так; что, по пословице — вырос, а ума не вынес. </p>
<p> Ведь что я теперь в свободное время делаю? </p>
<p> Сплю, дурак дураком. </p>
<p> А то бы вместо спанья-то ненужного можно было бы и приятным заняться; этак сесть бы да и пописать. </p>
<p> И себе полезно и другим хорошо. </p>
<p> Да что, маточка, вы посмотрите-ка только, сколько берут они, прости им господь! </p>
<p> Вот хоть бы и Ратазяев, — как берет! </p>
<p> Что ему лист написать? </p>
<p> Да он в иной день и по пяти писывал, а по триста рублей, говорит, за лист берет. </p>
<p> Там анекдотец какой-нибудь или из любопытного что-нибудь — пятьсот, дай не дай, хоть тресни, да дай! </p>
<p> а нет — так мы и по тысяче другой раз в карман кладем! </p>
<p> Каково, Варвара Алексеевна? </p>
<p> Да что! </p>
<p> Там у него стишков тетрадочка есть, и стишок все такой небольшой, — семь тысяч, маточка, семь тысяч просит, подумайте. </p>
<p> Да ведь это имение недвижимое, дом капитальный! </p>
<p> Говорит, что пять тысяч дают ему, да он не берет. </p>
<p> Я его урезониваю, говорю — возьмите, дескать, батюшка, пять-то тысяч от них, да и плюньте им, — ведь деньги пять тысяч! </p>
<p> Нет, говорит, семь дадут, мошенники. </p>
<p> Увертливый, право, такой! </p>
<p>А что, маточка, уж если на то пошло, так я вам, так и быть, выпишу из «Итальянских страстей» местечко. </p>
<p> Это у него сочинение так называется. </p>
<p> Вот прочтите-ка, Варенька, да посудите сами. </p>
<p>«…Владимир вздрогнул, и страсти бешено заклокотали в нем, и кровь вскипела…— Графиня, — вскричал он, — графиня! </p>
<p> Знаете ли вы, как ужасна эта страсть, как беспредельно это безумие? </p>
<p> Нет, мои мечты меня не обманывали! </p>
<p> Я люблю, люблю восторженно, бешено, безумно! </p>
<p> Вся кровь твоего мужа не зальет бешеного, клокочущего восторга души моей! </p>
<p> Ничтожные препятствия не остановят всеразрывающего, адского огня, бороздящего мою истомленную грудь. </p>
<p> О Зинаида, Зинаида! .. </p>
<p>— Владимир! ..</p>
<p> — прошептала графиня вне себя, склоняясь к нему на плечо…— Зинаида! </p>
<p> — закричал восторженный Смельский. </p>
<p>Из груди его испарился вздох. </p>
<p> Пожар вспыхнул ярким пламенем на алтаре любви и взбороздил грудь несчастных страдальцев. </p>
<p>— Владимир! ..  </p>
<p>— шептала в упоении графиня. </p>
<p> Грудь ее вздымалась, щеки ее багровели, очи горели…Новый, ужасный брак был свершен! </p>
<p><pb n="33"/>Через полчаса старый граф вошел в будуар жены своей. </p>
<p>— А что, душечка, не приказать ли для дорогого гостя самоварчик поставить? </p>
<p> — сказал он, потрепав жену по щеке». </p>
<p>Ну вот, я вас спрошу, маточка, после этого — ну, как вы находите? </p>
<p> Правда, немножко вольно, в этом спору нет, но зато хорошо. </p>
<p> Уж что хорошо, так хорошо! </p>
<p> А вот, позвольте, я вам еще отрывочек выпишу из повести «Ермак и Зюлейка». </p>
<p>Представьте себе, маточка, что казак Ермак, дикий и грозный завоеватель Сибири, влюблен в Зюлейку, дочь сибирского царя Кучума, им в полон взятую. </p>
<p> Событие прямо из времен Ивана Грозного, как вы видите. </p>
<p> Вот разговор Ермака и Зюлейки:«— Ты любишь меня, Зюлейка! </p>
<p> О, повтори, повтори! ..</p>
<p>— Я люблю тебя, Ермак, — прошептала Зюлейка. </p>
<p>— Небо и земля, благодарю вас! </p>
<p> я счастлив! .. </p>
<p> Вы дали мне все, все, к чему с отроческих лет стремился взволнованный дух мой. </p>
<p> Так вот куда вела ты меня, моя звезда путеводная; так вот для чего ты привела меня сюда, за Каменный Пояс! </p>
<p> Я покажу всему свету мою Зюлейку, и люди, бешеные чудовища, не посмеют обвинять меня! </p>
<p> О, если им понятны эти тайные страдания ее нежной души, если они способны видеть целую поэму в одной слезинке моей Зюлейки! </p>
<p> О, дай мне стереть поцелуями эту слезинку, дай мне выпить ее, эту небесную слезинку… неземная! </p>
<p>— Ермак, — сказала Зюлейка, — свет зол, люди несправедливы! </p>
<p> Они будут гнать, они осудят нас, мой милый Ермак! </p>
<p> Что будет делать бедная дева, взросшая среди родных снегов Сибири, в юрте отца своего, в вашем холодном, ледяном, бездушном, самолюбивом свете? </p>
<p> Люди не поймут меня, желанный мой, мой возлюбленный! </p>
<p>— Тогда казацкая сабля взовьется над ними и свистнет! </p>
<p> — вскричал Ермак, дико блуждая глазами». </p>
<p>Каков же теперь Ермак, Варенька, когда он узнает, что его Зюлейка зарезана. </p>
<p> Слепой старец Кучум, пользуясь темнотою ночи, прокрался, в отсутствие Ермака, в его шатер и зарезал дочь свою, желая нанесть смертельный удар Ермаку, лишившему его скипетра и короны. </p>
<p><pb n="34"/>«— Любо мне шаркать железом о камень! </p>
<p> — закричал Ермак в диком остервенении, точа булатный нож свой о шаманский камень. </p>
<p> — Мне нужно их крови, крови! </p>
<p> Их нужно пилить, пилить, пилить! </p>
<p>! </p>
<p>! </p>
<p>»И после всего этого Ермак, будучи не в силах пережить свою Зюлейку, бросается в Иртыш, и тем все кончается. </p>
<p>Ну, а это, например, так, маленький отрывочек, в шуточно-описательном роде, собственно для смехотворства написанный:«Знаете ли вы Ивана Прокофьевича Желтопуза? </p>
<p> Ну, вот тот самый, что укусил за ногу Прокофия Ивановича. </p>
<p> Иван Прокофьевич человек крутого характера, но зато редких добродетелей; напротив того, Прокофий Иванович чрезвычайно любит редьку с медом. </p>
<p> Вот когда еще была с ним знакома Пелагея Антоновна… А вы знаете Пелагею Антоновну? </p>
<p> Ну, вот та самая, которая всегда юбку надевает наизнанку». </p>
<p>Да ведь это умора, Варенька, просто умора. </p>
<p> Мы со смеху катались, когда он читал нам это. </p>
<p> Этакой он, прости его господи! </p>
<p> Впрочем, маточка, оно хоть и немного затейливо и уж слишком игриво, но зато невинно, без малейшего вольнодумства и либеральных мыслей. </p>
<p> Нужно заметить, маточка, что Ратазяев прекрасного поведения и потому превосходный писатель, не то что другие писатели. </p>
<p>А что, в самом деле, ведь вот иногда придет же мысль в голову… ну что, если б я написал что-нибудь, ну что тогда будет? </p>
<p> Ну вот, например, положим, что вдруг, ни с того ни с сего, вышла бы в свет книжка под титулом — «Стихотворения Макара Девушкина»! </p>
<p> Ну что бы вы тогда сказали, мой ангельчик? </p>
<p> Как бы вам это представилось и подумалось? </p>
<p> А я про себя скажу, маточка, что как моя книжка-то вышла бы в свет, так я бы решительно тогда на Невский не смел бы показаться. </p>
<p> Ведь каково это было бы, когда бы всякий сказал, что вот де идет сочинитель литературы и пиита Девушкин, что вот, дескать, это и есть сам Девушкин! </p>
<p> Ну что бы я тогда, например, с моими сапогами стал делать? </p>
<p> Они у меня, замечу вам мимоходом, маточка, почти всегда в заплатках, да и подметки, по правде сказать, отстают иногда весьма неблагопристойно. </p>
<p> Ну что тогда б было, когда бы все узнали, что вот у сочинителя Девушкина сапоги в заплатках! </p>
<p> Какая-нибудь там контесса-дюшесса[2] узнала бы, ну что бы она-то, душка, сказала? </p>
<p> Она-то, может быть, и не заметила бы; ибо, как я полагаю, контессы[3] не занимаются сапогами, к тому же чиновничьими сапогами (потому что ведь сапоги сапогам рознь), да ей бы рассказали про все, свои бы приятели меня выдали. </p>
<p> Да вот Ратазяев бы первый выдал; он к графине В. </p>
<p> ездит; говорит, что каждый раз бывает у ней, и запросто бывает. </p>
<p> Говорит, душка такая она, литературная, говорит, дама такая. </p>
<p> Петля этот Ратазяев! </p>
<p>Да, впрочем, довольно об этой материи; я ведь это все так пишу, ангельчик мой, ради баловства, чтобы вас потешить. </p>
<p> Прощайте, голубчик мой! </p>
<p> Много я вам тут настрочил, но это собственно оттого, что я сегодня в самом веселом душевном расположении. </p>
<p> Обедали-то мы<pb n="35"/> все вместе сегодня у Ратазяева, так (шалуны они, маточка! </p>
<p>) пустили в ход такой романец… ну да уж что вам писать об этом! </p>
<p> Вы только смотрите не придумайте там чего про меня, Варенька. </p>
<p> Я ведь это все так. </p>
<p> Книжек пришлю, непременно пришлю… Ходит здесь по рукам Поль де Кока[4] одно сочинение, только Поль де Кока-то вам, маточка, и не будет… Ни-ни! </p>
<p> для вас Поль де Кок не годится. </p>
<p> Говорят про него, маточка, что он всех критиков петербургских в благородное негодование приводит. </p>
<p> Посылаю вам фунтик конфеток, — нарочно для вас купил. </p>
<p> Скушайте, душечка, да при каждой конфетке меня поминайте. </p>
<p> Только леденец-то вы не грызите, а так пососите его только, а то зубки разболятся. </p>
<p> А вы, может быть, и цукаты любите? </p>
<p> — вы напишите. </p>
<p> Ну, прощайте же, прощайте. </p>
<p> Христос с вами, голубчик мой. </p>
<p> А я пребуду навсегда вашим вернейшим другомМакаром Девушкиным. </p>
<p>Июня 27-гоМилостивый государь,Макар Алексеевич! </p>
<p>Федора говорит, что если я захочу, то некоторые люди с удовольствием примут участие в моем положении и выхлопочут мне очень хорошее место в один дом, в гувернантки. </p>
<p> Как вы думаете, друг мой, — идти или нет? </p>
<p> Конечно, я вам тогда не буду в тягость, да и место, кажется, выгодное; но, с другой стороны, как-то жутко идти в незнакомый дом. </p>
<p> Они какие-то помещики. </p>
<p> Станут обо мне узнавать, начнут расспрашивать, любопытствовать — ну что я скажу тогда? </p>
<p> К тому же я такая нелюдимка, дикарка; люблю пообжиться в привычном угле надолго. </p>
<p> Как-то лучше там, где привыкнешь: хоть и с горем пополам живешь, а все-таки лучше. </p>
<p> К тому же на выезд; да еще бог знает, какая должность будет; может быть, просто детей нянчить заставят. </p>
<p> Да и люди-то такие: меняют уж третью гувернантку в два года. </p>
<p> Посоветуйте же мне, Макар Алексеевич, ради бога, идти или нет? </p>
<p> — Да что вы никогда сами не зайдете ко мне? </p>
<p> изредка только глаза покажете. </p>
<p> Почти только по воскресеньям у обедни и видимся. </p>
<p> Экой же вы нелюдим какой! </p>
<p> Вы точно как я! </p>
<p> А ведь я вам почти родная. </p>
<p> Не любите вы меня, Макар Алексеевич, а мне иногда одной очень грустно бывает. </p>
<p> Иной раз, особенно в сумерки, сидишь себе одна-одинешенька. </p>
<p> Федора уйдет куда-нибудь. </p>
<p> Сидишь, думаешь-думаешь, — вспоминаешь все старое, и радостное, и грустное, — все идет перед глазами, все мелькает, как из тумана. </p>
<p> Знакомые лица являются (я почти наяву начинаю видеть), — матушку вижу чаще всего… А какие бывают сны у меня! </p>
<p> Я чувствую, что здоровье мое расстроено; я так слаба; вот и сегодня, когда вставала утром с постели, мне дурно сделалось; сверх того, у меня такой дурной кашель! </p>
<p> Я чувствую, я знаю, что скоро умру. </p>
<p> Кто-то меня похоронит? </p>
<p> Кто-то за гробом моим пойдет? </p>
<p> Кто-то обо мне пожалеет? .. </p>
<p>И вот придется, может быть, умереть в чужом месте, в чужом доме, в чужом угле! ..</p>
<p> Боже мой, как грустно жить, Макар Алексеевич! </p>
<p> Что вы меня, друг мой, все конфетами кормите? </p>
<p> Я, право, не знаю, откуда вы денег столько берете? </p>
<p> Ах, друг мой, берегите деньги, ради бога, берегите их. </p>
<p> Федора продает ковер, который я вышила; дают пятьдесят рублей ассигнациями. </p>
<p> Это очень хорошо: я думала, меньше будет. </p>
<p> Я Федоре дам три<pb n="36"/> целковых да себе сошью платьице, так, простенькое, потеплее. </p>
<p> Вам жилетку сделаю, сама сделаю и материи хорошей выберу. </p>
<p>Федора мне достала книжку — «Повести Белкина», которую вам посылаю, если захотите читать. </p>
<p> Пожалуйста, только не запачкайте и не задержите: книга чужая; это Пушкина сочинение. </p>
<p> Два года тому назад мы читали эти повести вместе с матушкой, и теперь мне так грустно было их перечитывать. </p>
<p> Если у вас есть какие-нибудь книги, то пришлите мне, — только в таком случае, когда вы их не от Ратазяева получили. </p>
<p> Он, наверно, даст своего сочинения, если он что-нибудь напечатал. </p>
<p> Как это вам нравятся его сочинения, Макар Алексеевич? </p>
<p> Такие пустяки… Ну, прощайте! </p>
<p> как я заболталась! </p>
<p> Когда мне грустно, так я рада болтать, хоть об чем-нибудь. </p>
<p> Это лекарство: тотчас легче сделается, а особливо если выскажешь все, что лежит на сердце. </p>
<p> Прощайте, прощайте, мой друг! </p>
<p>ВашаВ. </p>
<p> Д. </p>
<p>Июня 28-гоМаточка, Варвара Алексеевна! </p>
<p>Полно кручиниться! </p>
<p> Как же это не стыдно вам! </p>
<p> Ну полноте, ангельчик мой; как это вам такие мысли приходят? </p>
<p> Вы не больны, душечка, вовсе не больны; вы цветете, право цветете; бледненьки немножко, а все-таки цветете. </p>
<p> И что это у вас за сны да за видения такие! </p>
<p> Стыдно, голубчик мой, полноте; вы плюньте на сны-то эти, просто плюньте. </p>
<p> Отчего же я сплю хорошо? </p>
<p> Отчего же мне ничего не делается? </p>
<p> Вы посмотрите-ка на меня, маточка. </p>
<p> Живу себе, сплю покойно, здоровехонек, молодец молодцом, любо смотреть. </p>
<p> Полноте, полноте, душечка, стыдно. </p>
<p> Исправьтесь. </p>
<p> Я ведь головку-то вашу знаю, маточка, чуть что-нибудь найдет, вы уж и пошли мечтать да тосковать о чем-то. </p>
<p> Ради меня перестаньте, душенька. </p>
<p> В люди идти? </p>
<p> — никогда! </p>
<p> Нет, нет и нет! </p>
<p> Да и что это вам думается такое, что это находит на вас? </p>
<p> Да еще и на выезд! </p>
<p> Да нет же, маточка, не позволю, вооружаюсь всеми силами против такого намерения. </p>
<p> Мой фрак старый продам и в одной рубашке стану ходить по улицам, а уж вы у нас нуждаться не будете. </p>
<p> Нет, Варенька, нет; уж я знаю вас! </p>
<p> Это блажь, чистая блажь! </p>
<p> А что верно, так это то, что во всем Федора одна виновата: она, видно, глупая баба, вас на все надоумила. </p>
<p> А вы ей, маточка, не верьте. </p>
<p> Да вы еще, верно, не знаете всего-то, душенька? .. </p>
<p> Она баба глупая, сварливая, вздорная; она и мужа своего покойника со свету выжила. </p>
<p> Или она, верно, вас рассердила там как-нибудь? </p>
<p> Нет, нет, маточка, ни за что! </p>
<p> И я-то как же буду тогда, что мне-то останется делать? </p>
<p> Нет, Варенька, душенька, вы это из головки-то выкиньте. </p>
<p> Чего вам недостает у нас? </p>
<p> Мы на вас не нарадуемся, вы нас любите — так и живите себе там смирненько; шейте или читайте, а пожалуй, и не шейте, — все равно, только с нами живите. </p>
<p> А то вы сами посудите, ну на что это будет похоже тогда? ..  </p>
<p>Вот я вам книжек достану, а потом, пожалуй, и опять куда-нибудь гулять соберемся. </p>
<p> Только вы-то полноте, маточка, полноте, наберитесь ума и из<pb n="37"/> пустяков не блажите! </p>
<p> Я к вам приду, и в весьма скором времени, только вы за это мое прямое и откровенное признание примите: нехорошо, душенька, очень нехорошо! </p>
<p> Я, конечно, неученый человек и сам знаю, что неученый, что на медные деньги учился, да я не к тому и речь клоню, не во мне тут и дело-то, а за Ратазяева заступлюсь, воля ваша. </p>
<p> Он мне друг, потому я за него и заступлюсь. </p>
<p> Он хорошо пишет, очень, очень и опять-таки очень хорошо пишет. </p>
<p> Не соглашаюсь я с вами и никак не могу согласиться. </p>
<p> Писано цветисто, отрывисто, с фигурами, разные мысли есть; очень хорошо! </p>
<p> Вы, может быть, без чувства читали, Варенька, или не в духе были, когда читали, на Федору за что-нибудь рассердились, или что-нибудь у вас там нехорошее вышло. </p>
<p> Нет, вы прочтите-ка это с чувством, получше, когда вы довольны и веселы и в расположении духа приятном находитесь, вот, например, когда конфетку во рту держите, — вот когда прочтите. </p>
<p> Я не спорю (кто же против этого), есть и лучше Ратазяева писатели, есть даже и очень лучшие, но и они хороши, и Ратазяев хорош; они хорошо пишут и он хорошо пишет. </p>
<p> Он себе особо, он так себе пописывает, и очень хорошо делает, что пописывает. </p>
<p> Ну, прощайте, маточка; писать более не могу; нужно спешить, дело есть. </p>
<p> Смотрите же, маточка, ясочка ненаглядная, успокойтесь, и господь да пребудет с вами, а я пребываю вашим верным другомМакаром Девушкиным. </p>
<p>P. </p>
<p> S. </p>
<p> Спасибо за книжку, родная моя, прочтем и Пушкина; а сегодня я, повечеру, непременно зайду к вам. </p>
<p>Июля 1-гоДорогой мой Макар Алексеевич! </p>
<p>Нет, друг мой, нет, мне не житье между вами. </p>
<p> Я раздумала и нашла, что очень дурно делаю, отказываясь от такого выгодного места. </p>
<p> Там будет у меня по крайней мере хоть верный кусок хлеба; я буду стараться, я заслужу ласку чужих людей, даже постараюсь переменить свой характер, если будет надобно. </p>
<p> Оно, конечно, больно и тяжело жить между чужими, искать чужой милости, скрываться и принуждать себя, да бог мне поможет. </p>
<p> Не оставаться же век нелюдимкой. </p>
<p> Со мною уж бывали такие же случаи. </p>
<p> Я помню, когда я, бывало, еще маленькая, в пансион хаживала. </p>
<p> Бывало, все воскресенье дома резвишься, прыгаешь, иной раз и побранит матушка — все ничего, все хорошо на сердце, светло на душе. </p>
<p> Станет подходить вечер, и грусть нападет смертельная, нужно в девять часов в пансион идти, а там все чужое, холодное, строгое, гувернантки по понедельникам такие сердитые, так и щемит, бывало, за душу, плакать хочется; пойдешь в уголок и поплачешь одна-одинешенька, слезы скрываешь, — скажут, ленивая; а я вовсе не о том и плачу, бывало, что учиться надобно. </p>
<p> Ну, что ж? </p>
<p> я привыкла, и потом, когда выходила из пансиона, так тоже плакала, прощаясь с подружками. </p>
<p> Да и нехорошо я делаю, что живу в тягость обоим вам. </p>
<p> Эта мысль — мне мученье. </p>
<p> Я вам откровенно говорю все это, потому что привыкла быть с вами откровенною. </p>
<p> Разве я не вижу, как Федора встает каждый день раным-ранехонько, да за стирку свою принимается и до поздней ночи работает? </p>
<p> — а старые кости любят покой. </p>
<p> Разве я не вижу, что вы на меня разоряетесь, последнюю копейку ребром ставите да на меня ее тратите? </p>
<p> не с вашим состоянием, мой друг! </p>
<p> Пишете вы,<pb n="38"/> что последнее продадите, а меня в нужде не оставите. </p>
<p> Верю, друг мой, я верю в ваше доброе сердце — но это вы теперь так говорите. </p>
<p> Теперь у вас есть деньги неожиданные, вы получили награждение; но потом что будет, потом? </p>
<p> Вы знаете сами — я больная всегда; я не могу так же, как и вы, работать, хотя бы душою рада была, да и работа не всегда бывает. </p>
<p> Что же мне остается? </p>
<p> Надрываться с тоски, глядя на вас обоих, сердечных. </p>
<p> Чем я могу оказать вам хоть малейшую пользу? </p>
<p> И отчего я вам так необходима, друг мой? </p>
<p> Что я вам хорошего сделала? </p>
<p> Я только привязана к вам всею душою, люблю вас крепко, сильно, всем сердцем, но — горька судьба моя! </p>
<p> — я умею любить и могу любить, но только, а не творить добро, не платить вам за ваши благодеяния. </p>
<p> Не держите же меня более, подумайте и скажите ваше последнее мнение. </p>
<p> В ожидании пребываю вас любящаяВ. </p>
<p> Д. </p>
<p>Июля 1-гоБлажь, блажь, Варенька, просто блажь! </p>
<p> Оставь вас так, так вы там головкой своей и чего-чего не передумаете. </p>
<p> И то не так и это не так! </p>
<p> А я вижу теперь, что это все блажь. </p>
<p> Да чего же вам недостает у нас, маточка, вы только это скажите! </p>
<p> Вас любят, вы нас любите, мы все довольны и счастливы — чего же более? </p>
<p> Ну, а что вы в чужих-то людях будете делать? </p>
<p> Ведь вы, верно, еще не знаете, что такое чужой человек? .. </p>
<p>Нет, вы меня извольте-ка порасспросить, так я вам скажу, что такое чужой человек. </p>
<p> Знаю я его, маточка, хорошо знаю; случалось хлеб его есть. </p>
<p> Зол он, Варенька, зол, уж так зол, что сердечка твоего недостанет, так он его истерзает укором, попреком да взглядом дурным. </p>
<p> У нас вам тепло, хорошо, — словно в гнездышке приютились. </p>
<p> Да и нас-то вы как без головы оставите. </p>
<p> Ну что мы будем делать без вас; что я, старик, буду делать тогда? </p>
<p> Вы нам не нужны? </p>
<p> Не полезны? </p>
<p> Как не полезны? </p>
<p> Нет, вы, маточка, сами рассудите, как же вы не полезны? </p>
<p> Вы мне очень полезны, Варенька. </p>
<p> Вы этакое влияние имеете благотворное… Вот я об вас думаю теперь, и мне весело… Я вам иной раз письмо напишу и все чувства в нем изложу, на что подробный ответ от вас получаю. </p>
<p> Гардеробцу вам накупил, шляпку сделал; от вас комиссия подчас выходит какая-нибудь, я и комиссию… Нет, как же вы не полезны? </p>
<p> Да и что я один буду делать на старости, на что годиться буду? </p>
<p> Вы, может быть, об этом и не подумали, Варенька; нет, вы именно об этом подумайте — что вот, дескать, на что он будет без меня-то годиться? </p>
<p> Я привык к вам, родная моя. </p>
<p> А то что из этого будет? </p>
<p> Пойду к Неве, да и дело с концом. </p>
<p> Да, право же, будет такое, Варенька; что же мне без вас делать останется! </p>
<p> Ах, душечка моя, Варенька! </p>
<p> Хочется, видно, вам, чтобы меня ломовой извозчик на Волково свез; чтобы какая-нибудь там нищая старуха-пошлепница одна мой гроб провожала, чтобы меня там песком засыпали, да прочь пошли, да одного там оставили. </p>
<p> Грешно, грешно, маточка! </p>
<p> Право, грешно, ей-богу, грешно! </p>
<p> Отсылаю вам вашу книжку, дружочек мой, Варенька, и если вы, дружочек мой, спросите мнения моего насчет вашей книжки, то я скажу, что в жизнь мою не случалось мне читать таких славных книжек. </p>
<p> Спрашиваю я теперь себя, маточка, как же это я жил до сих пор таким олухом, прости господи? </p>
<p> Что делал? </p>
<p> Из каких я лесов? </p>
<p> Ведь ничего-то я не знаю, маточка, ровно ничего не знаю! </p>
<p> совсем ничего не знаю! </p>
<p> Я вам, Варенька, спроста скажу, — я человек неученый; читал я до сей поры мало, очень мало читал, да почти ничего: «Картину человека», умное сочинение, читал; «Мальчика, наигрывающего разные штучки на колокольчиках» читал да «Ивиковы журавли», — вот только и всего, а больше ничего никогда не читал. </p>
<p> Теперь я «Станционного смотрителя» здесь в вашей книжке прочел; ведь вот скажу я вам, маточка, случается же так, что живешь, а не знаешь, что под боком там у тебя книжка есть,<pb n="39"/> где вся-то жизнь твоя как по пальцам разложена. </p>
<p> Да и что самому прежде невдогад было, так вот здесь, как начнешь читать в такой книжке, так сам все помаленьку и припомнишь, и разыщешь, и разгадаешь. </p>
<p> И наконец, вот отчего еще я полюбил вашу книжку: иное творение, какое там ни есть, читаешь-читаешь, иной раз хоть тресни так хитро, что как будто бы его и не понимаешь. </p>
<p> Я, например, — я туп, я от природы моей туп, так я не могу слишком важных сочинений читать; а это читаешь, — словно сам написал, точно это, примерно говоря, мое собственное сердце, какое уж оно там ни есть, взял его, людям выворотил изнанкой, да и описал все подробно — вот как! </p>
<p> Да и дело-то простое, бог мой; да чего! </p>
<p> право, и я так же бы написал; отчего же бы и не написал? </p>
<p> Ведь я то же самое чувствую, вот совершенно так, как и в книжке, да я и сам в таких же положениях подчас находился, как, примерно сказать, этот Самсон-то Вырин, бедняга. </p>
<p> Да и сколько между нами-то ходит Самсонов Выриных, таких же горемык сердечных! </p>
<p> И как ловко описано все! </p>
<p> Меня чуть слезы не прошибли, маточка, когда я прочел, что он спился, грешный, так, что память потерял, горьким сделался и спит себе целый день под овчинным тулупом, да горе пуншиком захлебывает, да плачет жалостно, грязной полою глаза утирая, когда вспоминает о заблудшей овечке своей, об дочке Дуняше! </p>
<p> Нет, это натурально! </p>
<p> Вы прочтите-ка; это натурально! </p>
<p> это живет! </p>
<p> Я сам это видал, — это вот все около меня живет; вот хоть Тереза — да чего далеко ходить! </p>
<p> — вот хоть бы и наш бедный чиновник, — ведь он, может быть, такой же Самсон Вырин, только у него другая фамилия, Горшков. </p>
<p> Дело-то оно общее, маточка, и над вами и надо мной может случиться. </p>
<p> И граф, что на Невском или на набережной живет, и он будет то же самое, так только казаться будет другим, потому что у них все по-своему, по высшему тону, но и он будет то же самое, все может случиться, и со мною то же самое может случиться. </p>
<p> Вот оно что, маточка, а вы еще тут от нас отходить хотите; да ведь грех, Варенька, может застигнуть меня. </p>
<p> И себя и меня сгубить можете, родная моя. </p>
<p> Ах, ясочка вы моя, выкиньте, ради бога, из головки своей все эти вольные мысли и не терзайте меня напрасно. </p>
<p> Ну где же, птенчик вы мой слабенький, неоперившийся, где же вам самое себя прокормить, от погибели себя удержать, от злодеев защититься! </p>
<p> Полноте, Варенька, поправьтесь; вздорных советов и наговоров не слушайте, а книжку вашу еще раз прочтите, со вниманием прочтите: вам это пользу принесет. </p>
<p>Говорил я про «Станционного смотрителя» Ратазяеву. </p>
<p> Он мне сказал, что это все старое и что теперь все пошли книжки с картинками и с разными описаниями; уж я, право, в толк не взял хорошенько, что он тут говорил такое. </p>
<p> Заключил же, что Пушкин хорош и что он святую Русь прославил, и много еще мне про него говорил. </p>
<p> Да, очень хорошо, Варенька, очень хорошо; прочтите-ка книжку еще раз со вниманием, советам моим последуйте и послушанием своим меня, старика, осчастливьте. </p>
<p> Тогда сам господь наградит вас, моя родная, непременно наградит. </p>
<p>Ваш искренний другМакар Девушкин. </p>
<p>Июля 6-го<pb n="40"/>Милостивый государь, Макар Алексеевич! </p>
<p>Федора принесла мне сегодня пятнадцать рублей серебром. </p>
<p> Как она была рада, бедная, когда я ей три целковых дала! </p>
<p> Пишу вам наскоро. </p>
<p> Я теперь крою вам жилетку, — прелесть какая материя, — желтенькая с цветочками. </p>
<p> Посылаю вам одну книжку; тут все разные повести; я прочла кое-какие; прочтите одну из них под названием «Шинель». </p>
<p> Вы меня уговариваете в театр идти вместе с вами; не дорого ли это будет? </p>
<p> Разве уж куда-нибудь в галерею. </p>
<p> Я уж очень давно не была в театре, да и, право, не помню когда. </p>
<p> Только опять все боюсь, не дорого ли будет стоить эта затея? </p>
<p> Федора только головой покачивает. </p>
<p> Она говорит, что вы совсем не по достаткам жить начали; да я и сама это вижу; сколько вы на меня одну истратили! </p>
<p> Смотрите, друг мой, не было бы беды. </p>
<p> Федора и так мне говорила про какие-то слухи — что вы имели, кажется, спор с вашей хозяйкой за неуплату ей денег; я очень боюсь за вас. </p>
<p> Ну, прощайте; я спешу. </p>
<p> Дело есть маленькое; я переменяю ленты на шляпке. </p>
<p>В. </p>
<p> Д. </p>
<p>P. </p>
<p> S. </p>
<p> Знаете ли, если мы пойдем в театр, то я надену мою новенькую шляпку, а на плеча черную мантилью. </p>
<p> Хорошо ли это будет? </p>
<p>Июля 7-гоМилостивая государыня, Варвара Алексеевна! </p>
<p>…Так вот я все про вчерашнее. </p>
<p> Да, маточка, и на нас в одно время блажь находила. </p>
<p> Врезался в эту актрисочку, по уши врезался, да это бы еще ничего; а самое-то чудное то, что я ее почти совсем не видал и в театре был всего один раз, а при всем том врезался. </p>
<p> Жили тогда со мною стенка об стенку человек пятеро молодого, раззадорного народу. </p>
<p> Сошелся я с ними, поневоле сошелся, хотя всегда был от них в пристойных границах. </p>
<p> Ну, чтобы не отстать, я и сам им во всем поддакиваю. </p>
<p> Насказали они мне об этой актриске! </p>
<p> Каждый вечер, как только театр идет, вся компания — на нужное у них никогда гроша не бывало — вся компания отправлялась в театр, в галерею, и уж хлопают-хлопают, вызывают-вызывают эту актриску — просто беснуются! </p>
<p> А потом и заснуть не дадут; всю ночь напролет об ней толкуют, всякий ее своей Глашей зовет, все в одну в нее влюблены, у всех одна канарейка на сердце. </p>
<p> Раззадорили они меня, беззащитного; я тогда еще молоденек был. </p>
<p> Сам не знаю, как очутился я с ними в театре, в четвертом ярусе, в галерее. </p>
<p> Видеть-то я один только краешек занавески видел, зато все слышал. </p>
<p> У актрисочки, точно, голосок был хорошенький, — звонкий, соловьиный, медовый! </p>
<p> Мы все руки у себя отхлопали, кричали — кричали, — одним словом, до нас чуть не добрались, одного уж и вывели, правда. </p>
<p> Пришел я домой, — как в чаду хожу! </p>
<p> в кармане только один целковый рубль оставался, а до жалованья еще добрых дней десять. </p>
<p> Так как бы вы думали, маточка? </p>
<p> На другой день, прежде чем на службу идти, завернул я к парфюмеру-французу, купил у него духов каких-то да мыла благовонного на весь капитал — уж и сам не знаю, зачем я тогда накупил всего этого? </p>
<p> Да и не обедал дома, а все мимо ее окон ходил. </p>
<p> Она жила на<pb n="41"/> Невском, в четвертом этаже. </p>
<p> Пришел домой, часочек какой-нибудь там отдохнул и опять на Невский пошел, чтобы только мимо ее окошек пройти. </p>
<p> Полтора месяца я ходил таким образом, волочился за нею; извозчиков-лихачей нанимал поминутно и все мимо ее окон концы давал; замотался совсем, задолжал, а потом уж и разлюбил ее: наскучило! </p>
<p> Так вот что актриска из порядочного человека сделать в состоянии, маточка! </p>
<p> Впрочем, молоденек-то я, молоденек был тогда! ..М.  Д. </p>
<p>Июля 8-гоМилостивая государыня моя,Варвара Алексеевна! </p>
<p>Книжку вашу, полученную мною 6-го сего месяца, спешу возвратить вам и вместе с тем спешу в сем письме моем объясниться с вами. </p>
<p> Дурно, маточка, дурно то, что вы меня в такую крайность поставили. </p>
<p> Позвольте, маточка: всякое состояние определено всевышним на долю человеческую. </p>
<p> Тому определено быть в генеральских эполетах, этому служить титулярным советником; такому-то повелевать, а такому-то безропотно и в страхе повиноваться. </p>
<p> Это уже по способности человека рассчитано; иной на одно способен, а другой на другое, а способности устроены самим богом. </p>
<p> Состою я уже около тридцати лет на службе; служу безукоризненно, поведения трезвого, в беспорядках никогда не замечен. </p>
<p> Как гражданин, считаю себя, собственным сознанием моим, как имеющего свои недостатки, но вместе с тем и добродетели. </p>
<p> Уважаем начальством, и сами его превосходительство мною довольны; хотя еще они доселе не оказывали мне особенных знаков благорасположения, но я знаю, что они довольны. </p>
<p> Дожил до седых волос; греха за собою большого не знаю. </p>
<p> Конечно, кто же в малом не грешен? </p>
<p> Всякий грешен, и даже вы грешны, маточка! </p>
<p> Но в больших проступках и продерзостях никогда не замечен, чтобы этак против постановлений что-нибудь или в нарушении общественного спокойствия, в этом я никогда не замечен, этого не было; даже крестик выходил — ну да уж что! </p>
<p> Все это вы по совести должны бы были знать, маточка, и он должен бы был знать; уж как взялся описывать, так должен бы был все знать. </p>
<p> Нет, я этого не ожидал от вас, маточка; нет, Варенька! </p>
<p> Вот от вас-то именно такого и не ожидал. </p>
<p>Как! </p>
<p> Так после этого и жить себе смирно нельзя, в уголочке своем, — каков уж он там ни есть, — жить водой не замутя, по пословице, никого не трогая, зная страх божий да себя самого, чтобы и тебя не затронули, чтобы и в твою конуру не пробрались да не подсмотрели — что, дескать, как ты себе там по-домашнему, что вот есть ли, например, у тебя жилетка хорошая, водится ли у тебя что следует из нижнего платья; есть ли сапоги, да и чем подбиты они; что ешь, что пьешь, что переписываешь? .. </p>
<p> Да и что же тут такого, маточка, что вот хоть бы и я, где мостовая плоховата, пройду иной раз на цыпочках, что я сапоги берегу! </p>
<p> Зачем писать про другого, что вот де он иной раз нуждается, что чаю не пьет? </p>
<p> А точно все и должны уж так<pb n="42"/> непременно чай пить! </p>
<p> Да разве я смотрю в рот каждому, что, дескать, какой он там кусок жует? </p>
<p> Кого же я обижал таким образом? </p>
<p> Нет, маточка, зачем же других обижать, когда тебя не затрогивают! </p>
<p> Ну, и вот вам пример, Варвара Алексеевна, вот что значит оно: служишь-служишь, ревностно, усердно, — чего! </p>
<p> — и начальство само тебя уважает (уж как бы там ни было, а все-таки уважает), — и вот кто-нибудь под самым носом твоим, безо всякой видимой причины, ни с того ни с сего, испечет тебе пасквиль. </p>
<p> Конечно, правда, иногда сошьешь себе что-нибудь новое, — радуешься, не спишь, а радуешься, сапоги новые, например, с таким сладострастием надеваешь — это правда, я ощущал, потому что приятно видеть свою ногу в тонком щегольском сапоге, — это верно описано! </p>
<p> Но я все-таки истинно удивляюсь, как Федор-то Федорович без внимания книжку такую пропустили и за себя не вступились. </p>
<p> Правда, что он еще молодой сановник и любит подчас покричать; но отчего же и не покричать? </p>
<p> Отчего же и не распечь, коли нужно нашего брата распечь. </p>
<p> Ну да положим и так, например, для тона распечь, ну и для тона можно; нужно приучать; нужно острастку давать; потому что — между нами будь это, Варенька, — наш брат ничего без острастки не сделает, всякий норовит только где-нибудь числиться, что вот, дескать, я там-то и там-то, а от дела-то бочком да стороночкой. </p>
<p> А так как разные чины бывают и каждый чин требует совершенно соответственной по чину распеканции, то естественно, что после этого и тон распеканции выходит разночинный, — это в порядке вещей! </p>
<p> Да ведь на том и свет стоит, маточка, что все мы один перед другим тону задаем, что всяк из нас один другого распекает. </p>
<p> Без этой предосторожности и свет бы не стоял и порядка бы не было. </p>
<p> Истинно удивляюсь, как Федор Федорович такую обиду пропустили без внимания! </p>
<p>И для чего же такое писать? </p>
<p> И для чего оно нужно? </p>
<p> Что мне за это шинель кто-нибудь из читателей сделает, что ли? </p>
<p> Сапоги, что ли, новые купит? </p>
<p> Нет, Варенька, прочтет да еще продолжения потребует. </p>
<p> Прячешься иногда, прячешься, скрываешься в том, чем не взял, боишься нос подчас показать — куда бы там ни было, потому что пересуда трепещешь, потому что из всего, что ни есть на свете, из всего тебе пасквиль сработают, и вот уж вся гражданская и семейная жизнь твоя по литературе ходит, все напечатано, прочитано, осмеяно, пересужено! </p>
<p> Да тут и на улицу нельзя показаться будет; ведь тут это все так доказано, что нашего брата по одной походке узнаешь теперь. </p>
<p> Ну, добро бы он под концом-то хоть исправился, что-нибудь бы смягчил, поместил бы, например, хоть после того пункта, как ему бумажки на голову сыпали: что вот, дескать, при всем этом он был добродетелен, хороший гражданин, такого обхождения от своих товарищей не заслуживал, послушествовал старшим (тут бы пример можно какой-нибудь), никому зла не желал, верил в бога и умер (если ему хочется, чтобы он уж непременно умер) — оплаканный. </p>
<p> А лучше всего было бы не оставлять его умирать, беднягу, а сделать бы так, чтобы шинель его отыскалась, чтобы тот генерал, узнавши подробнее об его добродетелях, перепросил бы его в свою канцелярию, повысил чином и дал бы хороший оклад жалованья, так что, видите ли, как бы это было: зло было бы наказано, а добродетель восторжествовала бы, и канцеляристы-товарищи все бы ни с чем и остались. </p>
<p> Я бы, например, так сделал; а то что тут у него особенного, что у него тут хорошего? </p>
<p> Так, пустой какой-то пример из вседневного, подлого быта. </p>
<p> Да и как вы-то решились мне такую книжку прислать, родная моя. </p>
<p> Да ведь это злонамеренная книжка, Варенька; это просто неправдоподобно, потому что и случиться не может, чтобы был такой чиновник. </p>
<p> Да ведь после такого надо жаловаться, Варенька, формально жаловаться. </p>
<p>Покорнейший слуга ваш<pb n="43"/>Макар Девушкин. </p>
<p>Июля 27-гоМилостивый государь, Макар Алексеевич! </p>
<p>Последние происшествия и письма ваши испугали, поразили меня и повергли в недоумение, а рассказы Федоры объяснили мне все. </p>
<p> Но зачем же было так отчаиваться и вдруг упасть в такую бездну, в какую вы упали, Макар Алексеевич? </p>
<p> Ваши объяснения вовсе не удовольствовали меня. </p>
<p> Видите ли, была ли я права, когда настаивала взять то выгодное место, которое мне предлагали? </p>
<p> К тому же и последнее мое приключение пугает меня не на шутку. </p>
<p> Вы говорите, что любовь ваша ко мне заставила вас таиться от меня. </p>
<p> Я и тогда уже видела, что многим обязана вам, когда вы уверяли, что издерживаете на меня только запасные деньги свои, которые, как говорили, у вас в ломбарде на всякий случай лежали. </p>
<p> Теперь же, когда я узнала, что у вас вовсе не было никаких денег, что вы, случайно узнавши о моем бедственном положении и тронувшись им, решились издержать свое жалованье, забрав его вперед, и продали даже свое платье, когда я больна была, — теперь я, открытием всего этого, поставлена в такое мучительное положение, что до сих пор не знаю, как принять все это и что думать об этом. </p>
<p> Ах! </p>
<p> Макар Алексеевич! </p>
<p> вы должны были остановиться на первых благодеяниях своих, внушенных вам состраданием и родственною любовью, а не расточать деньги впоследствии на ненужное. </p>
<p> Вы изменили дружбе нашей, Макар Алексеевич, потому что не были откровенны со мною, и теперь, когда я вижу, что ваше последнее пошло мне на наряды, на конфеты, на прогулки, на театр и на книги, — то за все это я теперь дорого плачу сожалением о своей непростительной ветрености (ибо я принимала от вас все, не заботясь о вас самих); и все то, чем вы хотели доставить мне удовольствие, обратилось теперь в горе для меня и оставило по себе одно бесполезное сожаление. </p>
<p> Я заметила вашу тоску в последнее время, и хотя сама тоскливо ожидала чего-то, но то, что случилось теперь, мне и в ум не входило. </p>
<p> Как! </p>
<p> вы до такой уже степени могли упасть духом, Макар Алексеевич! </p>
<p> Но что теперь о вас подумают, что теперь скажут о вас все, кто вас знает? </p>
<p> Вы, которого я и все уважали за доброту души, скромность и благоразумие, вы теперь вдруг впали в такой отвратительный порок, в котором, кажется, никогда не были замечены прежде. </p>
<p> Что со мною было, когда Федора рассказала мне, что вас нашли на улице в нетрезвом виде и привезли на квартиру с полицией! </p>
<p> Я остолбенела от изумления, хотя и ожидала чего-то необыкновенного, потому что вы четыре дня пропадали. </p>
<p> Но подумали ли вы, Макар Алексеевич, что скажут ваши начальники, когда узнают настоящую причину вашего отсутствия? </p>
<p> Вы говорите, что над вами смеются все; что все узнали о нашей связи и что и меня упоминают в насмешках своих соседи ваши. </p>
<p> Не обращайте внимания на это, Макар Алексеевич, и, ради бога, успокойтесь. </p>
<p> Меня пугает еще ваша история с этими офицерами; я об ней темно слышала. </p>
<p> Растолкуйте мне, что это все значит? </p>
<p> Пишете вы, что боялись открыться мне, боялись потерять вашим признанием мою дружбу, что были в отчаянии, не зная, чем помочь мне в моей болезни, что продали все, чтобы поддержать меня и не пускать в больницу, что задолжали сколько возможно задолжать и имеете каждый день неприятности с хозяйкой, — но, скрывая все это от меня, вы выбрали худшее. </p>
<p> Но ведь теперь же я все узнала. </p>
<p> Вы совестились заставить меня сознаться, что я была причиною вашего несчастного положения, а теперь вдвое более принесли мне горя своим поведением. </p>
<p> Все это меня поразило, Макар Алексеевич. </p>
<p> Ах, друг мой! </p>
<p> несчастие — заразительная болезнь. </p>
<p> Несчастным и бедным нужно сторониться друг от друга, чтоб еще более не заразиться. </p>
<p> Я<pb n="44"/> принесла вам такие несчастия, которых вы и не испытывали прежде в вашей скромной и уединенной жизни. </p>
<p> Все это мучит и убивает меня. </p>
<p>Напишите мне теперь все откровенно, что с вами было и как вы решились на такой поступок. </p>
<p> Успокойте меня, если можно. </p>
<p> Не самолюбие заставляет меня писать теперь о моем спокойствии, но моя дружба и любовь к вам, которые ничем не изгладятся из моего сердца. </p>
<p> Прощайте. </p>
<p> Жду ответа вашего с нетерпением. </p>
<p> Вы худо думали обо мне, Макар Алексеевич. </p>
<p>Вас сердечно любящаяВарвара Доброселова. </p>
<p>Июля 28-гоБесценная моя Варвара Алексеевна! </p>
<p>Ну уж, как теперь все кончено и все мало-помалу приходит в прежнее положение, то вот что скажу я вам, маточка: вы беспокоитесь об том, что обо мне подумают, на что спешу объявить вам, Варвара Алексеевна, что амбиция моя мне дороже всего. </p>
<p> Вследствие чего и донося вам об несчастиях моих и всех этих беспорядках, уведомляю вас, что из начальства еще никто ничего не знает, да и не будет знать, так что они все будут питать ко мне уважение по-прежнему. </p>
<p> Одного боюсь: сплетен боюсь. </p>
<p> Дома у нас хозяйка кричит, а теперь, когда я с помощью ваших десяти рублей уплатил ей часть долга, только ворчит, а более ничего. </p>
<p> Что же касается до прочих, то и они ничего; у них только не нужно денег взаймы просить, а то и они ничего. </p>
<p> А в заключение объяснений моих скажу вам, маточка, что ваше уважение ко мне считаю я выше всего на свете и тем утешаюсь теперь во временных беспорядках моих. </p>
<p> Слава богу, что первый удар и первые передряги миновали и вы приняли это так, что не считаете меня вероломным другом и себялюбцем за то, что я вас у себя держал и обманывал вас, не в силах будучи с вами расстаться и любя вас, как моего ангельчика. </p>
<p> Рачительно теперь принялся за службу и должность свою стал исправлять хорошо. </p>
<p> Евстафий Иванович хоть бы слово сказал, когда я мимо их вчера проходил. </p>
<p> Не скрою от вас, маточка, что убивают меня долги мои и худое положение моего гардероба, но это опять ничего, и об этом тоже, молю вас — не отчаивайтесь, маточка. </p>
<p> Посылаете мне еще полтинничек, Варенька, и этот полтинничек мне мое сердце пронзил. </p>
<p> Так так-то оно теперь стало, так вот оно как! </p>
<p> то есть это не я, старый дурак, вам, ангельчику, помогаю, а вы, сироточка моя бедненькая, мне! </p>
<p> Хорошо сделала Федора, что достала денег. </p>
<p> Я покамест не имею надежд никаких, маточка, на получение, а если чуть возродятся какие-нибудь надежды, то отпишу вам обо всем подробно. </p>
<p> Но сплетни, сплетни меня беспокоят более всего. </p>
<p> Прощайте, мой ангельчик. </p>
<p> Целую вашу ручку и умоляю вас выздоравливать. </p>
<p> Пишу оттого не подробно, что в должность спешу, ибо старанием и рачением хочу загладить все вины мои в упущении по службе; дальнейшее же повествование о всех происшествиях и о приключении с офицерами откладываю до вечера. </p>
<p><pb n="45"/>Вас уважающий и вас сердечно любящийМакар Девушкин. </p>
<p>Июля 28-гоЭх, Варенька, Варенька! </p>
<p> Вот именно-то теперь грех на вашей стороне и на совести вашей останется. </p>
<p> Письмецом-то своим вы меня с толку последнего сбили, озадачили, да уж только теперь, как я на досуге во внутренность сердца моего проник, так и увидел, что прав был, совершенно был прав. </p>
<p> Я не про дебош мой говорю (ну его, маточка, ну его! </p>
<p>), а про то, что я люблю вас и что вовсе не неблагоразумно мне было любить вас, вовсе не неблагоразумно. </p>
<p> Вы, маточка, не знаете ничего; а вот если бы знали только, отчего это все, отчего это я должен вас любить, так вы бы не то сказали. </p>
<p> Вы это все резонное-то только так говорите, а я уверен, что на сердце-то у вас вовсе не то. </p>
<p>Маточка моя, я и сам-то не знаю и не помню хорошо всего, что было у меня с офицерами. </p>
<p> Нужно вам заметить, ангельчик мой, что до того времени я был в смущении ужаснейшем. </p>
<p> Вообразите себе, что уже целый месяц, так сказать, на одной ниточке крепился. </p>
<p> Положение было пребедственное. </p>
<p> От вас-то я скрывался, да и дома тоже, но хозяйка моя шуму и крику наделала. </p>
<p> Оно бы мне и ничего. </p>
<p> Пусть бы кричала баба негодная, да одно то, что срам, а второе то, что она, господь ее знает как, об нашей связи узнала и такое про нее на весь дом кричала, что я обомлел да и уши заткнул. </p>
<p> Да дело-то в том, что другие своих ушей не затыкали, а, напротив, развесили их. </p>
<p> Я и теперь, маточка, куда мне деваться, не знаю…И вот, ангельчик мой, все-то это, весь-то этот сброд всяческого бедствия и доконал меня окончательно. </p>
<p> Вдруг странные вещи слышу я от Федоры, что в дом к вам явился недостойный искатель и оскорбил вас недостойным предложением; что он вас оскорбил, глубоко оскорбил, я по себе сужу, маточка, потому что и я сам глубоко оскорбился. </p>
<p> Тут-то я, ангельчик вы мой, и свихнулся, тут-то я и потерялся и пропал совершенно. </p>
<p> Я, друг вы мой, Варенька, выбежал в бешенстве каком-то неслыханном, я к нему хотел идти, греховоднику; я уж и не знал, что я делать хотел, потому что я не хочу, чтобы вас, ангельчика моего, обижали! </p>
<p> Ну, грустно было! </p>
<p> а на ту пору дождь, слякоть, тоска была страшная! ..  </p>
<p>Я было уж воротиться хотел… Тут-то я и пал, маточка. </p>
<p> Я Емелю встретил, Емельяна Ильича, он чиновник, то есть был чиновник, а теперь уж не чиновник, потому что его от нас выключили. </p>
<p> Он уж я и не знаю, что делает, как-то там мается; вот мы с ним и пошли. </p>
<p> Тут —ну, да что вам, Варенька, ну, весело, что ли, про несчастия друга своего читать, бедствия его и историю искушений, им претерпенных? </p>
<p> На третий день, вечером, уж это Емеля подбил меня, я и пошел к нему, к офицеру-то. </p>
<p> Адрес-то я у нашего дворника спросил. </p>
<p> Я, маточка, уж если к слову сказать пришлось, давно за этим молодцом примечал; следил его, когда еще он в доме у нас квартировал. </p>
<p> Теперь-то я вижу, что я неприличнее сделал, потому что я не в своем виде был, когда обо мне ему доложили. </p>
<p> Я, Варенька, ничего, по правде, и не помню; помню только, что у него было очень много офицеров, или это двоилось у меня — бог знает. </p>
<p> Я не помню также, что я говорил, только я знаю, что я много говорил в благородном негодовании моем. </p>
<p> Ну, тут-то меня и выгнали, тут-то<pb n="46"/> меня и с лестницы сбросили, то есть оно не то чтобы совсем сбросили, а только так вытолкали. </p>
<p> Вы уж знаете, Варенька, как я воротился; вот оно и все. </p>
<p> Конечно, я себя уронил и амбиция моя пострадала, но ведь этого никто не знает из посторонних-то, никто, кроме вас, не знает; ну, а в таком случае это все равно что как бы его и не было. </p>
<p> Может быть, это и так, Варенька, как вы думаете? </p>
<p> Что мне только достоверно известно, так это то, что прошлый год у нас Аксентий Осипович таким же образом дерзнул на личность Петра Петровича, но по секрету, он это сделал по секрету. </p>
<p> Он его зазвал в сторожевскую комнату, я это все в щелочку видел; да уж там он как надобно было и распорядился, но благородным образом, потому что этого никто не видал, кроме меня; ну, а я ничего, то есть я хочу сказать, что я не объявлял никому. </p>
<p> Ну, а после этого Петр Петрович и Аксентий Осипович ничего. </p>
<p> Петр Петрович, знаете, амбиционный такой, так он и никому не сказал, так что они теперь и кланяются и руки жмут. </p>
<p> Я не спорю, я, Варенька, с вами спорить не смею, я глубоко упал и, что всего ужаснее, в собственном мнении своем проиграл, но уж это, верно, мне так на роду было написано, уж это, верно, судьба, — а от судьбы не убежишь, сами знаете. </p>
<p> Ну, вот и подробное объяснение несчастий моих и бедствий, Варенька, вот — все такое, что хоть бы и не читать, так в ту же пору. </p>
<p> Я немного нездоров, маточка моя, и всей игривости чувств лишился. </p>
<p> Посему теперь, свидетельствуя вам мою привязанность, любовь и уважение, пребываю, милостивая государыня моя, Варвара Алексеевна, покорнейшим слугою вашимМакаром Девушкиным. </p>
<p>Июля 29-гоМилостивый государь,Макар Алексеевич! </p>
<p>Я прочла ваши оба письма, да так и ахнула! </p>
<p> Послушайте, друг мой, вы или от меня умалчиваете что-нибудь и написали мне только часть всех неприятностей ваших, или… право, Макар Алексеевич, письма ваши еще отзываются каким-то расстройством… Приходите ко мне, ради бога, приходите сегодня; да послушайте, вы знаете, уж так прямо приходите к нам обедать. </p>
<p> Я уж и не знаю, как вы там живете и как с хозяйкой вашей уладились. </p>
<p> Вы об этом обо всем ничего не пишете и как будто с намерением умалчиваете. </p>
<p> Так до свидания, друг мой; заходите к нам непременно сегодня; да уж лучше бы вы сделали, если б и всегда приходили к нам обедать. </p>
<p> Федора готовит очень хорошо. </p>
<p> Прощайте. </p>
<p>ВашаВарвара Доброселова<pb n="47"/>Августа 1-гоМатушка, Варвара Алексеевна! </p>
<p>Рады вы, маточка, что бог вам случай послал в свою очередь за добро добром отслужить и меня отблагодарить. </p>
<p> Я этому верю, Варенька, и в доброту ангельского сердечка вашего верю, и не в укор вам говорю, — только не попрекайте меня, как тогда, что я на старости лет замотался. </p>
<p> Ну, уж был грех такой, что ж делать! </p>
<p> — если уж хотите непременно, чтобы тут грех какой был; только вот от вас-то, дружочек мой, слушать такое мне многого стоит! </p>
<p> А вы на меня не сердитесь, что я это говорю; у меня в груди-то, маточка, все изныло. </p>
<p> Бедные люди капризны, — это уж так от природы устроено. </p>
<p> Я это и прежде чувствовал, а теперь еще больше почувствовал. </p>
<p> Он, бедный-то человек, он взыскателен; он и на свет-то божий иначе смотрит, и на каждого прохожего косо глядит, да вокруг себя смущенным взором поводит, да прислушивается к каждому слову, — дескать, не про него ли там что говорят? </p>
<p> Что вот, дескать, что же он такой неказистый? </p>
<p> что бы он такое именно чувствовал? </p>
<p> что вот, например, каков он будет с этого боку, каков будет с того боку? </p>
<p> И ведомо каждому, Варенька, что бедный человек хуже ветошки и никакого ни от кого уважения получить не может, что уж там ни пиши! </p>
<p> Они-то, пачкуны-то эти, что уж там ни пиши! </p>
<p> — все будет в бедном человеке так, как и было. </p>
<p> А отчего же так и будет по-прежнему? </p>
<p> А оттого, что уж у бедного человека, по-ихнему, все наизнанку должно быть; что уж у него ничего не должно быть заветного, там амбиции какой-нибудь ни-ни-ни! </p>
<p> Вон Емеля говорил намедни, что ему где-то подписку делали, так ему за каждый гривенник, в некотором роде, официальный осмотр делали. </p>
<p> Они думали, что они даром свои гривенники ему дают — ан нет: они заплатили за то, что им бедного человека показывали. </p>
<p> Нынче, маточка, и благодеяния-то как-то чудно делаются… а может быть, и всегда так делались, кто их знает! </p>
<p> Ила не умеют они делать, или уж мастера большие — одно из двух. </p>
<p> Вы, может быть, этого не знали, ну, так вот вам! </p>
<p> В чем другом мы пас, а уж в этом известны! </p>
<p> А почему бедный человек знает все это да думает все такое? </p>
<p> А почему? </p>
<p> — ну, по опыту! </p>
<p> А оттого, например, что он знает, что есть под боком у него такой господин, что вот идет куда-нибудь к ресторану да говорит сам с собой: что вот, дескать, эта голь чиновник что будет есть сегодня? </p>
<p> а я соте-папильйот буду есть, а он, может быть, кашу без масла есть будет. </p>
<p> А какое ему дело, что я буду кашу без масла есть? </p>
<p> Бывает такой человек, Варенька, бывает, что только об таком и думает. </p>
<p> И они ходят, пасквилянты неприличные, да смотрят, что, дескать, всей ли ногой на камень ступаешь али носочком одним; что-де вот у такого-то чиновника, такого-то ведомства, титулярного советника, из сапога голые пальцы торчат, что вот у него локти продраны — и потом там себе это все и описывают и дрянь такую печатают… А какое тебе дело, что у меня локти продраны? </p>
<p> Да уж если вы мне простите, Варенька, грубое слово, так я вам скажу, что у бедного человека на этот счет тот же самый стыд, как и у вас, примером сказать, девический. </p>
<p> Ведь вы перед всеми — грубое-то словцо мое простите — разоблачаться не станете; вот так точно и бедный человек не любит, чтобы в его конуру заглядывали, что, дескать, каковы-то там его отношения будут семейные, — вот. </p>
<p> А то что было тогда обижать меня, Варенька, купно со врагами моими, на честь и амбицию честного человека посягающими! </p>
<p>Да и в присутствии-то я сегодня сидел таким медвежонком, таким воробьем ощипанным, что чуть сам за себя со стыда не сгорел. </p>
<p> Стыдненько мне было, Варенька! </p>
<p> Да уж натурально робеешь, когда сквозь одежду голые локти светятся да пуговки на ниточках мотаются. </p>
<p> А у меня, как нарочно, все это было в таком беспорядке! </p>
<p> Поневоле упадаешь духом. </p>
<p> Чего! .. сам СтепанКарлович сегодня начал было по делу со мной говорить, говорил-говорил, да как будто невзначай и прибавил: «Эх вы, батюшка Макар Алексеевич! </p>
<p>» — да и не договорил остального-то, об чем он думал, а только я уж сам обо всем догадался да так покраснел, что даже лысина моя покраснела. </p><pb n="48"/>
<p> Оно в сущности-то и ничего, да все-таки беспокойно, на размышления наводит тяжкие. </p>
<p> Уж не проведали ли чего они! </p>
<p> А боже сохрани, ну, как об чем-нибудь проведали! </p>
<p> Я, признаюсь, подозреваю, сильно подозреваю одного человечка. </p>
<p> Ведь этим злодеям нипочем! </p>
<p> выдадут! </p>
<p> всю частную твою жизнь ни за грош выдадут; святого ничего не имеется. </p>
<p>Я знаю теперь, чья это штука: это Ратазяева штука. </p>
<p> Он с кем-то знаком в нашем ведомстве, да, верно, так, между разговором, и передал ему все с прибавлениями; или, пожалуй, рассказал в своем ведомстве, а оно выползло в наше ведомство. </p>
<p> А в квартире у нас все все до последнего знают и к вам в окно пальцем показывают; это уж я знаю, что показывают. </p>
<p> А как я вчера к вам обедать пошел, то все они из окон повысовывались, а хозяйка сказала, что вот, дескать, черт с младенцем связались, да и вас она назвала потом неприлично. </p>
<p> Но все же это ничего перед гнусным намерением Ратазяева нас с вами в литературу свою поместить и в тонкой сатире нас описать; он это сам говорил, а мне добрые люди из наших пересказали. </p>
<p> Я уж и думать ни о чем не могу, маточка, и решиться не знаю на что. </p>
<p> Нечего греха таить, прогневили мы господа бога, ангельчик мой! </p>
<p> Вы, маточка, мне книжку какую-то хотели, ради скуки, прислать. </p>
<p> А ну ее, книжку, маточка! </p>
<p> Что она, книжка? </p>
<p> Она небылица в лицах! </p>
<p> И роман вздор, и для вздора написан, так, праздным людям читать: поверьте мне, маточка, опытности моей многолетней поверьте. </p>
<p> И что там, если они вас заговорят Шекспиром каким-нибудь, что, дескать, видишь ли, в литературе Шекспир есть, — так и Шекспир вздор, все это сущий вздор, и все для одного пасквиля сделано! </p>
<p>ВашМакар Девушкин. </p>
<p>Августа 2-гоМилостивый государь, Макар Алексеевич! </p>
<p>Не беспокойтесь ни об чем; даст господь бог, все уладится. </p>
<p> Федора достала и себе и мне кучу работы, и мы превесело принялись за дело; может быть, и все поправим. </p>
<p> Подозревает она, что все мои последние неприятности не чужды Анны Федоровны; но теперь мне все равно. </p>
<p> Мне сегодня как-то необыкновенно весело. </p>
<p> Вы хотите занимать деньги, — сохрани вас господи! </p>
<p> после не оберетесь беды, когда отдавать будет нужно. </p>
<p> Лучше живите-ка с нами покороче, приходите к нам почаще и не обращайте внимания на вашу хозяйку. </p>
<p> Что же касается до остальных врагов и недоброжелателей ваших, то я уверена, что вы мучаетесь напрасными сомнениями, Макар Алексеевич! </p>
<p> Смотрите, ведь я вам говорила прошедший раз, что у вас слог чрезвычайно неровный. </p>
<p> Ну, прощайте, до свидания. </p>
<p> Жду вас непременно к себе. </p>
<p><pb n="49"/>ВашаВ. </p>
<p> Д. </p>
<p>Августа 3-гоАнгельчик мой, Варвара Алексеевна! </p>
<p>Спешу вам сообщить, жизненочек вы мой, что у меня надежды родились кое-какие. </p>
<p> Да позвольте, дочечка вы моя, — пишете, ангельчик, чтоб мне займов не делать? </p>
<p> Голубчик вы мой, невозможно без них; уж и мне-то худо, да и с вами-то, чего доброго, что-нибудь вдруг да не так! </p>
<p> ведь вы слабенькие; так вот я к тому и пишу, что заняться непременно нужно. </p>
<p> Ну, так я и продолжаю. </p>
<p>Замечу вам, Варвара Алексеевна, что в присутствии я сижу рядом с Емельяном Ивановичем. </p>
<p> Это не с тем Емельяном, которого вы знаете. </p>
<p> Этот, так же как и я, титулярный советник, и мы с ним во всем нашем ведомстве чуть ли не самые старые, коренные служивые. </p>
<p> Он добрая душа, бескорыстная душа, да неразговорчивый такой и всегда настоящим медведем смотрит. </p>
<p> Зато деловой, перо у него — чистый английский почерк, и если уж всю правду сказать, то не хуже меня пишет, — достойный человек! </p>
<p> Коротко мы с ним никогда не сходились, а так только, по обычаю, прощайте да здравствуйте; да если подчас мне ножичек надобился, то, случалось, попрошу — дескать, дайте, Емельян Иванович, ножичка, одним словом, было только то, что общежитием требуется. </p>
<p> Вот он и говорит мне сегодня: Макар Алексеевич, что, дескать, вы так призадумались? </p>
<p> Я вижу, что добра желает мне человек, да и открылся ему — дескать, так и так, Емельян Иванович, то есть всего не сказал, да и, боже сохрани, никогда не скажу, потому что сказать-то нет духу, а так кое в чем открылся ему, что вот, дескать, стеснен и тому подобное. </p>
<p> «А вы бы, батюшка, — говорит Емельян Иванович, — вы бы заняли; вот хоть бы у Петра Петровича заняли, он дает на проценты; я занимал; и процент берет пристойный — неотягчительный». </p>
<p> Ну, Варенька, вспрыгнуло у меня сердечко. </p>
<p> Думаю-думаю, авось господь ему на душу положит, Петру Петровичу благодетелю, да и даст он мне взаймы. </p>
<p> Сам уж и рассчитываю, что вот бы де и хозяйке-то заплатил, и вам бы помог, да и сам бы кругом обчинился, а то такой срам: жутко даже на месте сидеть, кроме того, что вот зубоскалы-то наши смеются, бог с ними! </p>
<p> Да и его-то превосходительство мимо нашего стола иногда проходят; ну, сохрани боже, бросят взор на меня да приметят, что я одет неприлично! </p>
<p> А у них главное — чистота и опрятность. </p>
<p> Они-то, пожалуй, и ничего не скажут, да я-то от стыда умру, — вот как это будет. </p>
<p> Вследствие чего я, скрепившись и спрятав свой стыд в дырявый карман, направился к Петру Петровичу и надежды-то полн и ни жив ни мертв от ожидания — все вместе. </p>
<p> Ну, что же, Варенька, ведь все вздором и кончилось! </p>
<p> Он что-то был занят, говорил с Федосеем Ивановичем. </p>
<p> Я к нему подошел сбоку, да и дернул его за рукав: дескать, Петр Петрович, а Петр Петрович! </p>
<p> Он оглянулся, а я продолжаю: что, дескать, вот так и так, рублей тридцать и т. </p>
<p> д. </p>
<p> Он сначала было не понял меня, а потом, когда я объяснил ему все, так он и засмеялся, да и ничего, замолчал. </p>
<p> Я опять к нему с тем же. </p>
<p> А он мне — заклад у вас есть? </p>
<p> А сам уткнулся в свою бумагу, пишет и на меня не глядит. </p>
<p><pb n="50"/> Я немного оторопел. </p>
<p> Нет, говорю, Петр Петрович, заклада нет, да и объясняю ему — что вот, дескать, как будет жалованье, так я и отдам, непременно отдам, первым долгом почту. </p>
<p> Тут его кто-то позвал, я подождал его, он воротился, да и стал перо чинить, а меня как будто не замечает. </p>
<p> А я все про свое — что, дескать, Петр Петрович, нельзя ли как-нибудь? </p>
<p> Он молчит и как будто не слышит, я постоял-постоял, ну, думаю, попробую в последний раз, да и дернул его за рукав. </p>
<p> Он хоть бы что-нибудь вымолвил, очинил перо, да и стал писать; я и отошел. </p>
<p> Они, маточка, видите ли, может быть, и достойные люди все, да гордые, очень гордые, — что мне! </p>
<p> Куда нам до них, Варенька! </p>
<p> Я к тому вам и писал все это. </p>
<p> Емельян Иванович тоже засмеялся да головой покачал, зато обнадежил меня, сердечный. </p>
<p> Емельян Иванович достойный человек. </p>
<p> Обещал он меня рекомендовать одному человеку; человек-то этот, Варенька, на Выборгской живет, тоже дает на проценты, 14-го класса какой-то. </p>
<p> Емельян Иванович говорит, что этот уже непременно даст; я завтра, ангельчик мой, пойду, — а? </p>
<p> Как вы думаете? </p>
<p> Ведь беда не занять! </p>
<p> Хозяйка меня чуть с квартиры не гонит и обедать мне давать не соглашается. </p>
<p> Да и сапоги-то у меня больно худы, маточка, да и пуговок нет… да того ли еще нет у меня! </p>
<p> а ну как из начальства-то кто-нибудь заметит подобное неприличие? </p>
<p> Беда, Варенька, беда, просто беда! </p>
<p>Макар Девушкин. </p>
<p>Августа 4-гоЛюбезный Макар Алексеевич! </p>
<p>Ради бога, Макар Алексеевич, как только можно скорее займите сколько-нибудь денег; я бы ни за что не попросила у вас помощи в теперешних обстоятельствах, но если бы вы знали, каково мое положение! </p>
<p> В этой квартире нам никак нельзя оставаться. </p>
<p> У меня случились ужаснейшие неприятности, и если бы вы знали, в каком я теперь расстройстве и волнении! </p>
<p> Вообразите, друг мой: сегодня утром входит к нам человек незнакомый, пожилых лет, почти старик, с орденами. </p>
<p> Я изумилась, не понимая, чего ему нужно у нас? </p>
<p> Федора вышла в это время в лавочку. </p>
<p> Он стал меня расспрашивать, как я живу и что делаю, и не дождавшись ответа, объявил мне, что он дядя того офицера; что он очень сердит на племянника за его дурное поведение и за то, что он ославил нас на весь дом; сказал, что племянник его мальчишка и ветрогон и что он готов взять меня под свою защиту; не советовал мне слушать молодых людей, прибавил, что он соболезнует обо мне, как отец, что он питает ко мне отеческие чувства и готов мне во всем помогать. </p>
<p> Я вся краснела, не знала что и подумать, но не спешила благодарить. </p>
<p> Он взял меня насильно за руку, потрепал меня по щеке, сказал, что я прехорошенькая и что он чрезвычайно доволен тем, что у меня есть на щеках ямочки (бог знает, что он говорил! </p>
<p>), и, наконец, хотел меня поцеловать, говоря, что он уже старик (он был такой гадкий! </p>
<p>). </p>
<p> Тут вошла Федора. </p>
<p> Он немного смутился и опять заговорил, что чувствует ко мне уважение за мою скромность и благонравие и что очень желает, чтобы я его не чуждалась. </p>
<p> Потом отозвал в сторону Федору и под каким-то странным предлогом хотел дать ей сколько-то денег. </p>
<p> Федора, разумеется, не взяла. </p>
<p> Наконец он собрался домой, повторил еще раз все свои уверения, сказал, что еще раз ко мне приедет и привезет мне сережки (кажется, он сам был очень смущен); советовал мне переменить квартиру и рекомендовал мне одну прекрасную квартиру, которая у него на примете и которая мне ничего не будет стоить; сказал, что он очень полюбил меня, затем что я<pb n="51"/> честная и благоразумная девушка, советовал остерегаться развратной молодежи и, наконец, объявил, что знает Анну Федоровну и что Анна Федоровна поручила ему сказать мне, что она сама навестит меня. </p>
<p> Тут я все поняла. </p>
<p> Я не знаю, что со мною сталось; в первый раз в жизни я испытывала такое положение; я из себя вышла; я застыдила его совсем. </p>
<p> Федора помогла мне и почти выгнала его из квартиры. </p>
<p> Мы решили, что это все дело Анны Федоровны: иначе с какой стороны ему знать о нас? </p>
<p>Теперь я к вам обращаюсь, Макар Алексеевич, и молю вас о помощи. </p>
<p> Не оставляйте меня, ради бога, в таком положении! </p>
<p> Займите, пожалуйста, хоть сколько-нибудь достаньте денег, нам не на что съехать с квартиры, а оставаться здесь никак нельзя более: так и Федора советует. </p>
<p> Нам нужно но крайней мере рублей двадцать пять; я вам эти деньги отдам; я их заработаю; Федора мне на днях еще работы достанет, так что если вас будут останавливать большие проценты, то вы не смотрите на них и согласитесь на все. </p>
<p> Я вам все отдам, только, ради бога, не оставьте меня помощию. </p>
<p> Мне многого стоит беспокоить вас теперь, когда вы в таких обстоятельствах, но на вас одного вся надежда моя! </p>
<p> Прощайте, Макар Алексеевич, подумайте обо мне, и дай вам бог успеха! </p>
<p>В. </p>
<p> Д. </p>
<p>Августа 4-гоГолубчик мой, Варвара Алексеевна! </p>
<p>Вот эти-то все удары неожиданные и потрясают меня! </p>
<p> Вот такие-то бедствия страшные и убивают дух мой! </p>
<p> Кроме того, что сброд этих лизоблюдников разных и старикашек негодных вас, моего ангельчика, на болезненный одр свести хочет, кроме этого вcего — они и меня, лизоблюды-то эти, извести хотят. </p>
<p> И изведут, клятву кладу, что изведут! </p>
<p> Ведь вот и теперь скорее умереть готов, чем вам не помочь! </p>
<p> Не помоги я вам, так уж тут смерть моя, Варенька, тут уж чистая, настоящая смерть, а помоги, так вы тогда у меня улетите, как пташка из гнездышка, которую совы-то эти, хищные птицы заклевать собрались. </p>
<p> Вот это-то меня и мучает, маточка. </p>
<p> Да и вы-то, Варенька, вы-то какие жестокие! </p>
<p> Как же вы это? </p>
<p> Вас мучают, вас обижают, вы, птенчик мой, страдаете, да еще горюете, что меня беспокоить нужно, да еще обещаетесь долг заработать, то есть, но правде сказать, убиваться будете с вашим здоровьем слабеньким, чтоб меня к сроку выручить. </p>
<p> Да ведь вы, Варенька, только подумайте, о чем вы толкуете! </p>
<p> Да зачем же вам шить, зачем же работать, головку свою бедную заботою мучить, ваши глазки хорошенькие портить и здоровье свое убивать? </p>
<p> Ах, Варенька, Варенька, видите ли, голубчик мой, я никуда не гожусь, и сам знаю, что никуда не гожусь, но я сделаю так, что буду годиться! </p>
<p> Я все превозмогу, я сам работы посторонней достану, переписывать буду разные бумаги разным литераторам, пойду к ним, сам пойду, навяжусь на работу; потому что ведь они, маточка, ищут хороших писцов, я это знаю, что ищут, я вам себя изнурять не дам; пагубного такого намерения не дам вам исполнить. </p>
<p> Я, ангельчик мой, непременно займу, и скорее умру, чем не займу. </p>
<p> И пишете, голубушка вы моя, чтобы я проценту не испугался большого, — и не испугаюсь, маточка, не испугаюсь, ничего теперь не испугаюсь. </p>
<p> Я, маточка, попрошу сорок<pb n="52"/> рублей ассигнациями; ведь не много, Варенька, как вы думаете? </p>
<p> Можно ли сорок-то рублей мне с первого слова поверить? </p>
<p> то есть, я хочу сказать, считаете ли вы меня способным внушить с первого взгляда вероятие и доверенность? </p>
<p> По физиономии-то, по первому взгляду, можно ли судить обо мне благоприятным образом? </p>
<p> Вы припомните, ангельчик, способен ли я ко внушению-то? </p>
<p> Как вы там от себя полагаете? </p>
<p> Знаете ли, страх такой чувствуется, — болезненно, истинно сказать болезненно! </p>
<p> Из сорока рублей двадцать пять отлагаю на вас, Варенька; два целковых хозяйке, а остальное назначено для собственной траты. </p>
<p> Видите ли, хозяйке-то следовало бы дать и побольше, даже необходимо; но вы сообразите все дело, маточка, перечтите-ка все мои нужды, так и увидите, что уж никак нельзя более дать, следовательно, нечего и говорить об этом, да и упоминать не нужно. </p>
<p> На рубль серебром куплю сапоги; я уж и не знаю, способен ли я буду в старых-то завтра в должность явиться. </p>
<p> Платочек шейный тоже был бы необходим, ибо старому скоро год минет; но так как вы мне из старого фартучка вашего не только платок, но и манишку выкроить обещались, то я о платке и думать больше не буду. </p>
<p> Так вот, сапоги и платок есть. </p>
<p> Теперь пуговки, дружок мой! </p>
<p> Ведь вы согласитесь, крошечка моя, что мне без пуговок быть нельзя: а у меня чуть ли не половина борта обсыпалась! </p>
<p> Я трепещу, когда подумаю, что его превосходительство могут такой беспорядок заметить да скажут — да что скажут! </p>
<p> Я, маточка, и не услышу, что скажут: ибо умру, умру, на месте умру, так-таки возьму да и умру от стыда, от мысли одной! </p>
<p> Ох, маточка! </p>
<p> Да вот еще останется от всех необходимостей трехрублевик; да вот это на жизнь и на полфунтика табачку; потому что, ангельчик мой, я без табаку-то жить не могу, а уж вот девятый день трубки в рот не брал. </p>
<p> Я бы, по совести говоря, купил бы, да и вам ничего не сказал, да совестно. </p>
<p> Вот у вас там беда, вы последнего лишаетесь, а я здесь разными удовольствиями наслаждаюсь; так вот для того и говорю вам все это, чтобы угрызения совести не мучили. </p>
<p> Я вам откровенно признаюсь, Варенька, я теперь в крайне бедственном положении, то есть решительно ничего подобного никогда со мной не бывало. </p>
<p> Хозяйка презирает меня, уважения ни от кого нет никакого; недостатки страшнейшие, долги; а в должности, где от своего брата чиновника и прежде мне не было масленицы, — теперь, маточка, и говорить нечего. </p>
<p> Я скрываю, я тщательно от всех все скрываю, и сам скрываюсь, и в должность-то вхожу когда, так бочком-бочком, сторонюсь от всех. </p>
<p> Ведь это вам только признаться достает у меня силы душевной… А ну, как не даст! </p>
<p> Ну, нет, лучше, Варенька, и не думать об этом и такими мыслями заранее не убивать души своей. </p>
<p> К тому и пишу это, чтобы предостеречь вас, чтобы сами вы об этом не думали и мыслию злою не мучились. </p>
<p> Ах, боже мой, что это с вами-то будет тогда! </p>
<p> Оно правда и то, что вы тогда с этой квартиры не съедете, и я буду с вами, — да нет, уж я и не ворочусь тогда, я просто сгину куда-нибудь, пропаду. </p>
<p> Вот я вам здесь расписался, а побриться бы нужно, оно все благообразнее, а благообразие всегда умеет найти. </p>
<p> Ну, дай-то господи! </p>
<p> Помолюсь, да и в путь! </p>
<p>М. </p>
<p> Девушкин. </p>
<p>Августа 5-гоЛюбезнейший Макар Алексеевич! </p>
<p>Уж хоть вы-то бы не отчаивались! </p>
<p> И так горя довольно. </p>
<p> Посылаю вам тридцать копеек серебром; больше никак не могу. </p>
<p> Купите себе там, что вам более нужно, чтобы хоть до завтра<pb n="53"/> прожить как-нибудь. </p>
<p> У нас у самих почти ничего не осталось, а завтра уж и не знаю, что будет. </p>
<p> Грустно, Макар Алексеевич! </p>
<p> Впрочем, не грустите; не удалось, так что ж делать! </p>
<p> Федора говорит, что еще не беда, что можно до времени и на этой квартире остаться, что если бы и переехали, так все бы немного выгадали, и что если захотят, так везде нас найдут. </p>
<p> Да только все как-то нехорошо здесь оставаться теперь. </p>
<p> Если бы не грустно было, я бы вам кое-что написала. </p>
<p>Какой у вас странный характер, Макар Алексеевич! </p>
<p> Вы уж слишком сильно все принимаете к сердцу; от этого вы всегда будете несчастнейшим человеком. </p>
<p> Я внимательно читаю все ваши письма и вижу, что в каждом письме вы обо мне так мучаетесь и заботитесь, как никогда о себе не заботились. </p>
<p> Все, конечно, скажут, что у вас доброе сердце, но я скажу, что оно уж слишком доброе. </p>
<p> Я вам даю дружеский совет, Макар Алексеевич. </p>
<p> Я вам благодарна, очень благодарна за все, что вы для меня сделали, я все это очень чувствую; так судите же, каково мне видеть, что вы и теперь, после всех ваших бедствий, которых я была невольною причиною, — что и теперь живете только тем, что я живу: моими радостями, моими горестями, моим сердцем! </p>
<p> Если принимать все чужое так к сердцу и если так сильно всему сочувствовать, то, право, есть отчего быть несчастнейшим человеком. </p>
<p> Сегодня, когда вы вошли ко мне после должности, я испугалась, глядя на вас. </p>
<p> Вы были такой бледный, перепуганный, отчаянный: на вас лица не было, — и все оттого, что вы боялись мне рассказать о своей неудаче, боялись меня огорчить, меня испугать, а как увидели, что я чуть не засмеялась, то у вас почти все отлегло от сердца. </p>
<p> Макар Алексеевич! </p>
<p> вы не печальтесь, не отчаивайтесь, будьте благоразумнее, — прошу вас, умоляю вас об этом. </p>
<p> Ну, вот вы увидите, что все будет хорошо, все переменится к лучшему; а то вам тяжело будет жить, вечно тоскуя и болея чужим горем. </p>
<p> Прощайте, мой друг; умоляю вас, не беспокойтесь слишком обо мне. </p>
<p>В. </p>
<p> Д. </p>
<p>Августа 5-гоГолубчик мой, Варенька! </p>
<p>Ну, хорошо, ангельчик мой, хорошо! </p>
<p> Вы решили, что еще не беда оттого, что я денег не достал. </p>
<p> Ну, хорошо, я спокоен, я счастлив на ваш счет. </p>
<p> Даже рад, что вы меня, старика, не покидаете и на этой квартире останетесь. </p>
<p> Да уж если все говорить, так и сердце-то мое все радостию переполнилось, когда я увидел, что вы обо мне в своем письмеце так хорошо написали и чувствам моим должную похвалу воздали. </p>
<p> Я это не от гордости говорю, но оттого, что вижу, как вы меня любите, когда об сердце моем так беспокоитесь. </p>
<p> Ну, хорошо; что уж теперь об сердце-то моем говорить! </p>
<p> Сердце само по себе; а вот вы наказываете, маточка, чтобы я малодушным не был. </p>
<p> Да, ангельчик мой, пожалуй, и сам скажу, что не нужно его, малодушия-то; да при всем этом, решите сами, маточка моя, в каких сапогах я завтра на службу пойду! </p>
<p> Вот оно что, маточка; а ведь подобная мысль погубить человека может, совершенно погубить. </p>
<p> А главное, родная моя, что я не для себя и тужу, не для себя и страдаю; по мне все равно, хоть бы и в трескучий мороз без шинели и без сапогов ходить, я перетерплю и все вынесу, мне ничего;<pb n="54"/> человек-то я простой, маленький, — но что люди скажут. </p>
<p> Враги-то мои, злые-то языки эти все что заговорят, когда без шинели пойдешь? </p>
<p> Ведь для людей и в шинели ходишь, да и сапоги, пожалуй, для них же носишь. </p>
<p> Сапоги в таком случае, маточка, душечка вы моя, нужны мне для поддержки чести и доброго имени; в дырявых же сапогах и то и другое пропало, — поверьте, маточка, опытности моей многолетней поверьте; меня, старика, знающего свет и людей, послушайте, а не пачкунов каких-нибудь и марателей. </p>
<p>А я вам еще и не рассказывал в подробности, маточка, как это в сущности все было сегодня, чего я натерпелся сегодня. </p>
<p> А того я натерпелся, столько тяготы душевной в одно утро вынес, чего иной и в целый год не вынесет. </p>
<p> Вот оно было как: пошел, во-первых, я раным-ранешенько, чтобы и его-то застать да и на службу поспеть. </p>
<p> Дождь был такой, слякоть такая была сегодня! </p>
<p> Я, ясочка моя, в шинель-то закутался, иду-иду да все думаю: «Господи! </p>
<p> прости, дескать, мои согрешения и пошли исполнение желаний». </p>
<p> Мимо —ской церкви прошел, перекрестился, во всех грехах покаялся да вспомнил, что недостойно мне с господом богом уговариваться. </p>
<p> Погрузился я в себя самого, и глядеть ни на что не хотелось; так уж, не разбирая дороги, пошел. </p>
<p> На улицах было пусто, а кто встречался, так все такие занятые, озабоченные, да и не диво: кто в такую пору раннюю и в такую погоду гулять пойдет! </p>
<p> Артель работников испачканных повстречалась со мною; затолкали меня, мужичье! </p>
<p> Робость нашла на меня, жутко становилось, уж я об деньгах-то и думать, по правде, не хотел, — на авось, так на авось! </p>
<p> У самого Воскресенского моста у меня подошва отстала, так что уж и сам не знаю, на чем я пошел. </p>
<p> А тут наш писарь Ермолаев повстречался со мною, вытянулся, стоит, глазами провожает, словно на водку просит; эх, братец, подумал я, на водку, уж какая тут водка! </p>
<p> Устал я ужасно, приостановился.. отдохнул немного, да и потянулся дальше. </p>
<p> Нарочно разглядывал, к чему бы мыслями прилепиться, развлечься, приободриться: да нет — ни одной мысли ни к чему не мог прилепить, да и загрязнился вдобавок так, что самого себя стыдно стало. </p>
<p> Увидел наконец я издали дом деревянный, желтый, с мезонином вроде бельведера — ну, так, думаю, так оно и есть, так и Емельян Иванович говорил, — Маркова дом. </p>
<p> (Он и есть этот Марков, маточка, что на проценты дает. </p>
<p>) Я уж и себя тут не вспомнил, и ведь знал, что Маркова дом, а спросил-таки будочника — чей, дескать, это, братец, дом? </p>
<p> Будочник такой грубиян, говорит нехотя, словно сердится на кого-то, слова сквозь зубы цедит, — да уж так, говорит, это Маркова дом. </p>
<p> Будочники эти все такие нечувствительные, — а что мне будочник? </p>
<p> А вот все как-то было впечатление дурное и неприятное, словом, все одно к одному; изо всего что-нибудь выведешь сходное с своим положением, и это всегда так бывает. </p>
<p> Мимо дома-то я три конца дал по улице, и чем больше хожу, тем хуже становится, — нет, думаю, не даст, ни за что не даст! </p>
<p> И человек-то я незнакомый, и дело-то мое щекотливое, и фигурой я не беру, — ну, думаю, как судьба решит; чтобы после только не каяться, за попытку не съедят же меня, — да и отворил потихоньку калитку. </p>
<p> А тут другая беда: навязалась на меня дрянная, глупая собачонка дворная; лезет из кожи, заливается! </p>
<p> И вот такие-то подлые, мелкие случаи и взбесят всегда человека, маточка, и робость на него наведут, и всю решимость, которую заране обдумал, уничтожат; так что я вошел в дом ни жив ни мертв, вошел да прямо еще на беду не разглядел, что такое внизу впотьмах у порога, ступил да и споткнулся об какую-то бабу, а баба молоко из подойника в кувшины цедила и все молоко пролила. </p>
<p> Завизжала, затрещала глупая баба, — дескать, куда ты, батюшка, лезешь, чего тебе надо? </p>
<p> да и пошла причитать про нелегкое. </p>
<p> Я, маточка, это к тому замечаю, что всегда со мной такое же случалось в подобного рода делах; знать, уж мне написано так; вечно-то я зацеплюсь за что-нибудь постороннее. </p>
<p> Высунулась на шум старая ведьма и чухонка хозяйка, я прямо к ней, — здесь, дескать, Марков живет? </p>
<p> Нет, говорит; постояла, оглядела меня хорошенько. </p>
<p> «А вам что до него? </p>
<p>» Я объясняю ей, что, дескать, так и так, Емельян Иванович, — ну, и про остальное, — говорю, дельце есть. </p>
<p> Старуха кликнула дочку<pb n="55"/> — вышла и дочка, девочка в летах босоногая, — «кликни отца; он наверху у жильцов, — пожалуйте». </p>
<p> Вошел я. </p>
<p> Комната ничего, на стенах картинки висят, все генералов каких-то портреты, диван стоит, стол круглый, резеда, бальзаминчики, — думаю-думаю, не убраться ли, полно, мне подобру-поздорову, уйти или нет? </p>
<p> и ведь ей-ей, маточка, хотел убежать! </p>
<p> Я лучше, думаю, завтра приду; и погода лучше будет, и я-то пережду, — а сегодня вон и молоко пролито, и генералы-то смотрят такие сердитые… Я уж и к двери, да он-то вошел — так себе, седенький, глазки такие вороватенькие, в халате засаленном и веревкой подпоясан. </p>
<p> Осведомился к чему и как, а я ему: дескать, так и так, вот Емельян Иванович, — рублей сорок, говорю; дело такое, — да и не договорил. </p>
<p> Из глаз его увидал, что проиграно дело. </p>
<p> «Нет, уж что, говорит, дело, у меня денег нет; а что у вас заклад, что ли, какой? </p>
<p>» Я было стал объяснять, что, дескать, заклада нет, а вот Емельян Иванович, — объясняю, одним словом, что нужно. </p>
<p> Выслушав все, — нет, говорит, что Емельян Иванович! </p>
<p> у меня денег нет. </p>
<p> Ну, думаю, так, все так; знал я про это, предчувствовал — ну, просто, Варенька, лучше бы было, если бы земля подо мной расступилась; холод такой, ноги окоченели, мурашки по спине пробежали. </p>
<p> Я на него смотрю, а он на меня смотрит да чуть не говорит — что, дескать, ступай-ка ты, брат, здесь тебе нечего делать — так что, если б в другом случае было бы такое же, так совсем бы засовестился. </p>
<p> Да что вам, зачем деньги надобны? </p>
<p> (Ведь вот про что спросил, маточка! </p>
<p>) Я было рот разинул, чтобы только так не стоять даром, да он и слушать не стал — нет, говорит, денег нет; я бы, говорит, с удовольствием. </p>
<p> Уж я ему представлял, представлял, говорю, что ведь я немножко, я, дескать, говорю, вам отдам, в срок отдам, и что я еще до срока отдам, что и процент пусть какой угодно берет и что я, ей-богу, отдам. </p>
<p> Я, маточка, в это мгновение вас вспомнил, все ваши несчастия и нужды вспомнил, ваш полтинничек вспомнил, — да нет, говорит, что проценты, вот если б заклад! </p>
<p> А то у меня денег нет, ей-богу нет; я бы, говорит, с удовольствием, — еще и побожился, разбойник! </p>
<p>Ну, тут уж, родная моя, я и не помню, как вышел, как прошел Выборгскую, как на Воскресенский мост попал, устал ужасно, прозяб, продрог и только в десять часов в должность успел явиться. </p>
<p> Хотел было себя пообчистить от грязи, да Снегирев, сторож, сказал, что нельзя, что щетку испортишь, а щетка, говорит, барин, казенная. </p>
<p> Вот они как теперь, маточка, так что я и у этих господ чуть ли не хуже ветошки, об которую ноги обтирают. </p>
<p> Ведь меня что, Варенька, убивает? </p>
<p> Не деньги меня убивают, а все эти тревоги житейские, все эти шепоты, улыбочки, шуточки. </p>
<p> Его превосходительство невзначай как-нибудь могут отнестись на мой счет, — ох, маточка, времена-то мои прошли золотые! </p>
<p> Сегодня перечитал я все ваши письма; грустно, маточка! </p>
<p> Прощайте, родная, господь вас храни! </p>
<p>М. </p>
<p> Девушкин. </p>
<p>P. </p>
<p> S. </p>
<p> Горе-то мое, Варенька, хотел я вам описать пополам с шуточкой, только, видно, она не дается мне, шуточка-то. </p>
<p> Вам хотелось угодить. </p>
<p> Я к вам зайду, маточка, непременно зайду, завтра зайду. </p>
<p>Августа 11-го<pb n="56"/>Варвара Алексеевна! </p>
<p> голубчик мой, маточка! </p>
<p> Пропал я, пропали мы оба, оба вместе, безвозвратно пропали. </p>
<p> Моя репутация, амбиция — все потеряно! </p>
<p> Я погиб, и вы погибли, маточка, и вы, вместе со мной, безвозвратно погибли! </p>
<p> Это я, я вас в погибель ввел! </p>
<p> Меня гонят, маточка, презирают, на смех подымают, а хозяйка просто меня бранить стала; кричала, кричала на меня сегодня, распекала, распекала меня, ниже щепки поставила. </p>
<p> А вечером у Ратазяева кто-то из них стал вслух читать одно письмо черновое, которое я вам написал, да выронил невзначай из кармана. </p>
<p> Матушка моя, какую они насмешку подняли! </p>
<p> Величали, величали нас, хохотали, хохотали, предатели! </p>
<p> Я вошел к ним и уличил Ратазяева в вероломстве; сказал ему, что он предатель! </p>
<p> А Ратазяев отвечал мне, что я сам предатель, что я конкетами[5] разными занимаюсь; говорит, — вы скрывались от нас, вы, дескать, Ловелас; и теперь все меня Ловеласом зовут, и имени другого нет у меня! </p>
<p> Слышите ли, ангельчик мой, слышите ли, — они теперь все знают, обо всем известны, и об вас, родная моя, знают, и обо всем, что ни есть у вас, обо всем знают! </p>
<p> Да чего! </p>
<p> и Фальдони туда же, и он заодно с ними; послал я его сегодня в колбасную, так, принести кой-чего; не идет да и только, дело есть, говорит! </p>
<p> «Да ведь ты ж обязан», — я говорю. </p>
<p> «Да нет же, говорит, не обязан, вы вон моей барыне денег не платите, так я вам и не обязан». </p>
<p> Я не вытерпел от него, от необразованного мужика, оскорбления, да и сказал ему дурака; а он мне — «от дурака слышал». </p>
<p> Я думаю, что он с пьяных глаз мне такую грубость сказал — да и говорю, ты, дескать, пьян, мужик ты этакой! </p>
<p> а он мне: «Вы, что ли, мне поднесли-то? </p>
<p> У самих-то есть ли на что опохмелиться; сами у какой-то по гривенничку христарадничаете, — да еще прибавил: — Эх, дескать, а еще барин! </p>
<p>» Вот, маточка, вот до чего дошло дело! </p>
<p> Жить, Варенька, совестно! </p>
<p> точно оглашенный какой-нибудь; хуже чем беспаспортному бродяге какому-нибудь. </p>
<p> Бедствия тяжкие! </p>
<p> — погиб я, просто погиб! </p>
<p> безвозвратно погиб. </p>
<p>М. </p>
<p> Д. </p>
<p>Августа 13-гоЛюбезнейший Макар Алексеевич! </p>
<p> Над нами все беды да беды, я уж и сама не знаю, что делать! </p>
<p> Что с вами-то будет теперь, а на меня надежда плохая; я сегодня обожгла себе утюгом левую руку; уронила нечаянно, и ушибла и обожгла, все вместе. </p>
<p> Работать никак нельзя, а Федора уж третий день хворает. </p>
<p> Я в мучительном беспокойстве. </p>
<p> Посылаю вам тридцать копеек серебром; это почти все последнее наше, а я, бог видит, как желала бы вам помочь теперь в ваших нуждах. </p>
<p> До слез досадно! </p>
<p> Прощайте, друг мой! </p>
<p> Весьма бы вы утешили меня, если б пришли к нам сегодня. </p>
<p>В. </p>
<p> Д. </p>
<p>Августа 14-гоМакар Алексеевич! </p>
<p> что это с вами? </p>
<p> Бога вы не боитесь, верно! </p>
<p> Вы меня просто с ума сведете. </p>
<p> Не стыдно ли вам! </p>
<p> Вы себя губите, вы подумайте только о своей репутации. </p>
<p> Вы человек<pb n="57"/> честный, благородный, амбиционный — ну, как все узнают про вас! </p>
<p> Да вы просто со стыда должны будете умереть! </p>
<p> Или не жаль вам седых волос ваших? </p>
<p> Ну, боитесь ли вы бога! </p>
<p> Федора сказала, что уже теперь не будет вам более помогать, да и я тоже вам денег давать не буду. </p>
<p> До чего вы меня довели, Макар Алексеевич! </p>
<p> Вы думаете, верно, что мне ничего, что вы так дурно ведете себя; вы еще не знаете, что я из-за вас терплю! </p>
<p> Мне по нашей лестнице и пройти нельзя: все на меня смотрят, пальцем на меня указывают и такие страшные вещи говорят; да, прямо говорят, что связалась я с пьяницей. </p>
<p> Каково это слышать! </p>
<p> Когда вас привозят, то на вас все жильцы с презрением указывают: вот, говорят.. того чиновника привезли. </p>
<p> А мне-то за вас мочи нет как совестно. </p>
<p> Клянусь вам, что я перееду отсюда. </p>
<p> Пойду куда-нибудь в горничные, в прачки, а здесь не останусь. </p>
<p> Я вам писала, чтоб вы зашли ко мне, а вы не зашли. </p>
<p> Знать, вам ничего мои слезы и просьбы, Макар Алексеевич! </p>
<p> И откуда вы денег достали? </p>
<p> Ради создателя, поберегитесь. </p>
<p> Ведь пропадете, ни за что пропадете! </p>
<p> И стыд-то и срам-то какой! </p>
<p> Вас хозяйка и впустить вчера не хотела, вы в сенях ночевали: я все знаю. </p>
<p> Если б вы знали, как мне тяжело было, когда я все это узнала. </p>
<p> Приходите ко мне, вам будет у нас весело: мы будем вместе читать, будем старое вспоминать. </p>
<p> Федора о своих богомольных странствиях рассказывать будет. </p>
<p> Ради меня, голубчик мой, не губите себя и меня не губите. </p>
<p> Ведь я для вас одного и живу, для вас и остаюсь с вами. </p>
<p> Так-то вы теперь! </p>
<p> Будьте благородным человеком, твердым в несчастиях; помните, что бедность не порок. </p>
<p> Да и чего отчаиваться: это все временное! </p>
<p> Даст бог — все поправится, только вы-то удержитесь теперь. </p>
<p> Посылаю вам двугривенный, купите себе табаку или всего, что вам захочется, только, ради бога, на дурное не тратьте. </p>
<p> Приходите к нам, непременно приходите. </p>
<p> Вам, может быть, как и прежде, стыдно будет, но вы не стыдитесь: это ложный стыд. </p>
<p> Только бы вы искреннее раскаяние принесли. </p>
<p> Надейтесь на бога. </p>
<p> Он все устроит к лучшему. </p>
<p>В. </p>
<p> Д. </p>
<p>Августа 19-гоВарвара Алексеевна, маточка! </p>
<p>Стыдно мне, ясочка моя, Варвара Алексеевна, совсем застыдился. </p>
<p> Впрочем, что ж тут такого, маточка, особенного? </p>
<p> Отчего же сердца своего не поразвеселить? </p>
<p> Я тогда про подошвы мои и не думаю, потому что подошва вздор и всегда останется простой, подлой, грязной подошвой. </p>
<p> Да и сапоги тоже вздор. </p>
<p> И мудрецы греческие без сапог хаживали, так чего же нашему-то брату с таким недостойным предметом нянчиться? </p>
<p> За что ж обижать, за что ж презирать меня в таком случае? </p>
<p> Эх! </p>
<p> маточка, маточка, нашли что писать! </p>
<p> А Федоре скажите, что она баба вздорная, беспокойная, буйная и вдобавок глупая, невыразимо глупая! </p>
<p> Что же касается до седины моей, то и в этом вы ошибаетесь, родная моя, потому что я вовсе не такой старик, как вы думаете. </p>
<p> Емеля вам кланяется. </p>
<p> Пишете вы, что сокрушались и плакали; а я вам пишу, что я тоже сокрушался и плакал. </p>
<p> В заключение желаю вам всякого здоровья и благополучия, а что до меня касается, то я тоже здоров и благополучен и пребываю вашим, ангельчик мой, другомМакаром Девушкиным. </p>
<p><pb n="58"/>Августа 21-гоМилостивая государыня и любезный друг,Варвара Алексеевна! </p>
<p>Чувствую, что я виноват, чувствую, что я провинился перед вами, да и, по-моему, выгоды-то из этого нет никакой, маточка, что я все это чувствую, уж что вы там ни говорите. </p>
<p> Я и прежде проступка моего все это чувствовал, но вот упал же духом, с сознанием вины упал. </p>
<p> Маточка моя, я не зол и не жестокосерден; а для того чтобы растерзать сердечко ваше, голубка моя, нужно быть не более, не менее как кровожадным тигром, ну, а у меня сердце овечье, и я, как и вам известно, не имею позыва к кровожадности; следственно, ангельчик мой, я и не совсем виноват в проступке моем, так же как и ни сердце, ни мысли мои не виноваты; а уж так, я и не знаю, что виновато. </p>
<p> Уж такое дело темное, маточка! </p>
<p> Тридцать копеек серебром мне прислали, а потом прислали двугривенничек; у меня сердце и заныло, глядя на ваши сиротские денежки. </p>
<p> Сами ручку свою обожгли, голодать скоро будете, а пишете, чтоб я табаку купил. </p>
<p> Ну, как же мне было поступить в таком случае? </p>
<p> Или уж так, без зазрения совести, подобно разбойнику, вас, сироточку, начать грабить! </p>
<p> Тут-то я и упал духом, маточка, то есть сначала, чувствуя поневоле, что никуда не гожусь и что я сам немногим разве получше подошвы своей, счел неприличным принимать себя за что-нибудь значащее, а напротив, самого себя стал считать чем-то неприличным и в некоторой степени неблагопристойным. </p>
<p> Ну, а как потерял к себе самому уважение, как предался отрицанию добрых качеств своих и своего достоинства, так уж тут и все пропадай, тут уж и падение! </p>
<p> Это так уже судьбою определено, и я в этом не виноват. </p>
<p> Я сначала вышел немножко поосвежиться. </p>
<p> Тут уж все пришлось одно к одному: и природа была такая слезливая, и погода холодная, и дождь, ну и Емеля тут же случился. </p>
<p> Он, Варенька, уже все заложил что имел, все у него пошло в свое место, и как я его встретил, так он уже двое суток маковой росинки во рту не видал, так что уж хотел такое закладывать, чего никак и заложить нельзя, затем что и закладов таких не бывает. </p>
<p> Ну, что же, Варенька, уступил я более из сострадания к человечеству, чем по собственному влечению. </p>
<p> Так вот как грех этот произошел, маточка! </p>
<p> Мы уж как вместе с ним плакали! </p>
<p> Вас вспоминали. </p>
<p> Он предобрый, он очень добрый человек, и весьма чувствительный человек. </p>
<p> Я, маточка, сам все это чувствую; со мной потому и случается-то все такое, что я очень все это чувствую. </p>
<p> Я знаю, чем я вам, голубчик вы мой, обязан! </p>
<p> Узнав вас, я стал, во-первых, и самого себя лучше знать и вас стал любить; а до вас, ангельчик мой, я был одинок и как будто спал, а не жил на свете. </p>
<p> Они, злодеи-то мои, говорили, что даже и фигура моя неприличная, и гнушались мною, ну, и я стал гнушаться собою; говорили, что я туп, я и в самом деле думал, что я туп, а как вы мне явились, то вы всю мою жизнь осветили темную, так что и сердце и душа моя осветились, и я обрел душевный покой и узнал, что и я не хуже других; что только так, не блещу ничем, лоску нет, тону нет, но все-таки я человек, что сердцем и мыслями я человек. </p>
<p> Ну, а теперь, почувствовав, что я гоним судьбою, что, униженный ею, предался отрицанию собственного своего достоинства, я, удрученный моими бедствиями, и упал духом. </p>
<p> И так как вы теперь все знаете, маточка, то я умоляю вас слезно не любопытствовать более об этой материи, ибо сердце мое разрывается, и горько, тягостно. </p>
<p><pb n="59"/>Свидетельствую, маточка, вам почтение мое и пребываю вашим вернымМакаром Девушкиным. </p>
<p>Сентября 3-гоЯ не докончила прошлого письма, Макар Алексеевич, потому что мне было тяжело писать. </p>
<p> Иногда бывают со мной минуты, когда я рада быть одной, одной грустить, одной тосковать, без раздела, и такие минуты начинают находить на меня все чаще и чаще. </p>
<p> В воспоминаниях моих есть что-то такое необъяснимое для меня, что увлекает меня так безотчетно, так сильно, что я по нескольку часов бываю бесчувственна ко всему меня окружающему и забываю все, все настоящее. </p>
<p> И нет впечатления в теперешней жизни моей, приятного ль, тяжелого, грустного, которое бы не напоминало мне чего-нибудь подобного же в прошедшем моем, и чаще всего мое детство, мое золотое детство! </p>
<p> Но мне становится всегда тяжело после подобных мгновений. </p>
<p> Я как-то слабею, моя мечтательность изнуряет меня, а здоровье мое и без того все хуже и хуже становится. </p>
<p>Но сегодня свежее, яркое, блестящее утро, каких мало здесь осенью, оживило меня, и я радостно его встретила. </p>
<p> Итак, у нас уже осень! </p>
<p> Как я любила осень в деревне! </p>
<p> Я еще ребенком была, но и тогда уже много чувствовала. </p>
<p> Осенний вечер я любила больше, чем утро. </p>
<p> Я помню, в двух шагах от нашего дома, под горой, было озеро. </p>
<p> Это озеро, — я как будто вижу его теперь, — это озеро было такое широкое, светлое, чистое, как хрусталь! </p>
<p> Бывало, если вечер тих, — озеро покойно; на деревах, что по берегу росли, не шелохнет, вода неподвижна, словно зеркало. </p>
<p> Свежо! </p>
<p> холодно! </p>
<p> Падает роса на траву, в избах на берегу засветятся огоньки, стадо пригонят — тут-то я и ускользну тихонько из дому, чтобы посмотреть на мое озеро, и засмотрюсь, бывало. </p>
<p> Какая-нибудь вязанка хворосту горит у рыбаков у самой воды, и свет далеко-далеко по воде льется. </p>
<p> Небо такое холодное, синее и по краям разведено все красными, огненными полосами, и эти полосы все бледнее и бледнее становятся; выходит месяц; воздух такой звонкий, порхнет ли испуганная пташка, камыш ли зазвенит от легонького ветерка, или рыба всплеснется в воде, — все, бывало, слышно. </p>
<p> По синей воде встает белый пар, тонкий, прозрачный. </p>
<p> Даль темнеет; все как-то тонет в тумане, а вблизи так все резко обточено, словно резцом обрезано, — лодка, берег, острова; бочка какая-нибудь, брошенная, забытая у самого берега, чуть-чуть колышется на воде, ветка ракитовая с пожелтелыми листьями путается в камыше, — вспорхнет чайка запоздалая, то окунется в холодной воде, то опять вспорхнет и утонет в тумане. </p>
<p> Я засматривалась, заслушивалась, — чудно хорошо было мне! </p>
<p> А я еще была ребенок, дитя! ..</p>
<p>Я так любила осень, — позднюю осень, когда уже уберут хлеба, окончат все работы, когда уже в избах начнутся посиделки, когда уже все ждут зимы. </p>
<p> Тогда все становится мрачнее, небо хмурится облаками, желтые листья стелятся тропами по краям обнаженного леса, а лес синеет, чернеет, — особенно вечером, когда спустится сырой туман и деревья мелькают из тумана, как великаны, как безобразные, страшные привидения. </p>
<p> Запоздаешь, бывало, на прогулке,<pb n="60"/> отстанешь от других, идешь одна, спешишь, — жутко! </p>
<p> Сама дрожишь как лист; вот, думаешь, того и гляди выглянет кто-нибудь страшный из-за этого дупла; между тем ветер пронесется по лесу, загудит, зашумит, завоет так жалобно, сорвет тучу листьев с чахлых веток, закрутит ими по воздуху, и за ними длинною, широкою, шумною стаей, с диким пронзительным криком, пронесутся птицы, так что небо чернеет и все застилается ими. </p>
<p> Страшно станет, а тут, — точно как будто заслышишь кого-то, — чей-то голос, как будто кто-то шепчет: «Беги, беги, дитя, не опаздывай; страшно здесь будет тотчас, беги, дитя! </p>
<p>» — ужас пройдет по сердцу, и бежишь-бежишь так, что дух занимается. </p>
<p> Прибежишь, запыхавшись, домой; дома шумно, весело; раздадут нам, всем детям, работу: горох или мак шелушить. </p>
<p> Сырые дрова трещат в печи; матушка весело смотрит за нашей веселой работой; старая няня Ульяна рассказывает про старое время или страшные сказки про колдунов и мертвецов. </p>
<p> Мы, дети, жмемся подружка к подружке, а улыбка у всех на губах. </p>
<p> Вот вдруг замолчим разом… чу! </p>
<p> шум! </p>
<p> как будто кто-то стучит! </p>
<p> Ничего не бывало; это гудит самопрялка у старой Фроловны; сколько смеху бывало! </p>
<p> А потом ночью не спим от страха; находят такие страшные сны. </p>
<p> Проснешься, бывало, шевельнуться не смеешь и до рассвета дрогнешь под одеялом. </p>
<p> Утром встанешь свежа, как цветочек. </p>
<p> Посмотришь в окно: морозом прохватило все поле; тонкий, осенний иней повис на обнаженных сучьях; тонким, как лист, льдом подернулось озеро; встает белый пар по озеру; кричат веселые птицы. </p>
<p> Солнце светит кругом яркими лучами, и лучи разбивают, как стекло, тонкий лед Светло, ярко, весело! </p>
<p> В печке опять трещит огонь; подсядем все к самовару, а в окна посматривает продрогшая ночью черная наша собака Полкан и приветливо махает хвостом. </p>
<p> Мужичок проедет мимо окон на бодрой лошадке в лес за дровами. </p>
<p> Все так довольны, так веселы! ..</p>
<p> Ах, какое золотое было детство мое! .. </p>
<p>Вот я и расплакалась теперь, как дитя, увлекаясь моими воспоминаниями. </p>
<p> Я так живо, так живо все припомнила, так ярко стало передо мною все прошедшее, а настоящее так тускло, так темно! .. </p>
<p>Чем это кончится, чем это все кончится? </p>
<p> Знаете ли, у меня есть какое-то убеждение, какая-то уверенность, что я умру нынче осенью. </p>
<p> Я очень, очень больна. </p>
<p> Я часто думаю о том, что умру, но все бы мне не хотелось так умереть, — в здешней земле лежать. </p>
<p> Может быть, я опять слягу в постель, как и тогда, весной, а я еще оправиться не успела. </p>
<p> Вот и теперь мне очень тяжело. </p>
<p> Федора сегодня ушла куда-то на целый день, и я сижу одна. </p>
<p> А с некоторого времени я боюсь оставаться одной; мне все кажется, что со мной в комнате кто-то бывает другой, что кто-то со мной говорит; особенно когда я об чем-нибудь задумаюсь и вдруг очнусь от задумчивости, так что мне страшно становится. </p>
<p> Вот почему я вам такое большое письмо написала; когда я пишу, это проходит. </p>
<p> Прощайте: кончаю письмо, потому что и бумаги и времени нет. </p>
<p> Из вырученных денег за платья мои да за шляпку остался у меня только рубль серебром. </p>
<p> Вы дали хозяйке два рубля серебром; это очень хорошо; она замолчит теперь на время. </p>
<p>Поправьте себе как-нибудь платье. </p>
<p> Прощайте; я так устала; не понимаю, отчего я становлюсь такая слабая; малейшее занятие меня утомляет. </p>
<p> Случится работа — как работать? </p>
<p> Вот это-то и убивает меня. </p>
<p>В. </p>
<p> Д. </p>
<p><pb n="61"/>Сентября 5-гоГолубчик мой, Варенька! </p>
<p>Я сегодня, ангельчик мой, много испытал впечатлений. </p>
<p> Во-первых, у меня голова целый день болела. </p>
<p> Чтобы как-нибудь освежиться, вышел я походить по Фонтанке. </p>
<p> Вечер был такой темный, сырой. </p>
<p> В шестом часу уж смеркается, — вот как теперь! </p>
<p> Дождя не было, зато был туман, не хуже доброго дождя. </p>
<p> По небу ходили длинными, широкими полосами тучи. </p>
<p> Народу ходила бездна по набережной, и народ-то как нарочно был с такими страшными, уныние наводящими лицами, пьяные мужики, курносые бабы-чухонки, в сапогах и простоволосые, артельщики, извозчики, наш брат по какой-нибудь надобности; мальчишки, какой-нибудь слесарский ученик в полосатом халате, испитой, чахлый, с лицом, выкупанным в копченом масле, с замком в руке; солдат отставной, в сажень ростом, — вот какова была публика. </p>
<p> Час-то, видно, был такой, что другой публики и быть не могло. </p>
<p> Судоходный канал Фонтанка! </p>
<p> Барок такая бездна, что не понимаешь, где все это могло поместиться. </p>
<p> На мостах сидят бабы с мокрыми пряниками да с гнилыми яблоками, и все такие грязные, мокрые бабы. </p>
<p> Скучно по Фонтанке гулять! </p>
<p> Мокрый гранит под ногами, по бокам дома высокие, черные, закоптелые; под ногами туман, над головой тоже туман. </p>
<p> Такой грустный, такой темный был вечер сегодня. </p>
<p>Когда я поворотил в Гороховую, так уж смерклось совсем и газ зажигать стали. </p>
<p> Я давненько-таки не был в Гороховой, — не удавалось. </p>
<p> Шумная улица! </p>
<p> Какие лавки, магазины богатые; все так и блестит и горит, материя, цветы под стеклами, разные шляпки с лентами. </p>
<p> Подумаешь, что это все так, для красы разложено — так нет же: ведь есть люди.. что все это покупают и своим женам дарят. </p>
<p> Богатая улица! </p>
<p> Немецких булочников очень много живет в Гороховой; тоже, должно быть, народ весьма достаточный. </p>
<p> Сколько карет поминутно ездит; как это все мостовая выносит! </p>
<p> Пышные экипажи такие, стекла, как зеркало, внутри бархат и шелк; лакеи дворянские, в эполетах, при шпаге. </p>
<p> Я во все кареты заглядывал, все дамы сидят, такие разодетые, может быть и княжны и графини. </p>
<p> Верно, час был такой, что все на балы и в собрания спешили. </p>
<p> Любопытно увидеть княгиню и вообще знатную даму вблизи; должно быть, очень хорошо; я никогда не видал; разве вот так, как теперь, в карету заглянешь. </p>
<p> Про вас я тут вспомнил. </p>
<p> Ах, голубчик мой, родная моя! </p>
<p> как вспомню теперь про вас, так все сердце изнывает! </p>
<p> Отчего вы, Варенька, такая несчастная? </p>
<p> Ангельчик мой! </p>
<p> да чем же вы-то хуже их всех? </p>
<p> Вы у меня добрая, прекрасная, ученая; отчего же вам такая злая судьба выпадает на долю? </p>
<p> Отчего это так все случается, что вот хороший-то человек в запустенье находится, а к другому кому счастие само напрашивается? </p>
<p> Знаю, знаю, маточка, что нехорошо это думать, что это вольнодумство; но по искренности, по правде-истине, зачем одному еще во чреве матери прокаркнула счастье ворона-судьба, а другой из воспитательного дома на свет божий выходит? </p>
<p> И ведь бывает же так, что счастье-то часто Иванушке-дурачку достается. </p>
<p> Ты, дескать, Иванушка-дурачок, ройся в мешках дедовских, пей, ешь, веселись, а ты, такой-сякой, только облизывайся; ты, дескать, на то и годишься, ты, братец, вот какой! </p>
<p> Грешно, маточка, оно грешно этак думать, да тут поневоле как-то грех в душу лезет. </p>
<p> Ездили бы и вы в карете такой же, родная моя, ясочка. </p>
<p> Взгляда благосклонного вашего генералы ловили бы, — не то что наш брат; ходили бы вы не в холстинковом ветхом платьице, а в шелку да в золоте. </p>
<p> Были бы вы не худенькие, не чахленькие, как теперь, а как фигурка сахарная, свеженькая румяная, полная. </p>
<p> А уж я бы тогда и тем одним счастлив был, что хоть бы с улицы на вас в ярко освещенные окна взглянул, что хоть бы тень вашу увидал; от одной мысли, что вам там счастливо и весело, птичка вы моя<pb n="62"/> хорошенькая, и я бы повеселел. </p>
<p> А теперь что! </p>
<p> Мало того, что злые люди вас погубили, какая-нибудь там дрянь, забулдыга вас обижает. </p>
<p> Что фрак-то на нем сидит гоголем, что в лорнетку-то золотую он на вас смотрит, бесстыдник, так уж ему все с рук сходит, так уж и речь его непристойную снисходительно слушать надо! </p>
<p> Полно, так ли, голубчики! </p>
<p> А отчего же это все? </p>
<p> А оттого, что вы сирота, оттого, что вы беззащитная, оттого, что нет у вас друга сильного, который бы вам опору пристойную дал. </p>
<p> А ведь что это за человек, что это за люди, которым сироту оскорбить нипочем? </p>
<p> Это какая-то дрянь, а не люди, просто дрянь, так себе, только числятся, а на деле их нет, и в этом я уверен. </p>
<p> Вот они каковы, эти люди! </p>
<p> А по-моему, родная моя, вот тот шарманщик, которого я сегодня в Гороховой встретил, скорее к себе почтение внушит, чем они. </p>
<p> Он хоть целый день ходит да мается, ждет залежалого, негодного гроша на пропитание, да зато он сам себе господин, сам себя кормит. </p>
<p> Он милостыни просить не хочет; зато он для удовольствия людского трудится, как заведенная машина, — вот, дескать, чем могу, принесу удовольствие. </p>
<p> Нищий, нищий он, правда, все тот же нищий; но зато благородный нищий; он устал, он прозяб, но все трудится, хоть по-своему, а все-таки трудится. </p>
<p> И много есть честных людей, маточка, которые хоть немного зарабатывают по мере и полезности труда своего, но никому не кланяются, ни у кого хлеба не просят. </p>
<p> Вот и я точно так же, как и этот шарманщик, то есть я не то, вовсе не так, как он, но в своем смысле, в благородном-то, в дворянском-то отношении точно так же, как и он, по мере сил тружусь, чем могу, дескать. </p>
<p> Большего нет от меня; ну, да на нет и суда нет. </p>
<p>Я к тому про шарманщика этого заговорил, маточка, что случилось мне бедность свою вдвойне испытать сегодня. </p>
<p> Остановился я посмотреть на шарманщика. </p>
<p> Мысли такие лезли в голову, — так я, чтобы рассеяться, остановился. </p>
<p> Стою я, стоят извозчики, девка какая-то, да еще маленькая девочка, вся такая запачканная. </p>
<p> Шарманщик расположился перед чьими-то окнами. </p>
<p> Замечаю малютку, мальчика, так себе лет десяти; был бы хорошенький, да на вид больной такой, чахленький, в одной рубашонке да еще в чем-то чуть ли не босой стоит, разиня рот музыку слушает — детский возраст! </p>
<p> загляделся, как у немца куклы танцуют, а у самого и руки и ноги окоченели, дрожит да кончик рукава грызет. </p>
<p> Примечаю, что в руках у него бумажечка какая-то. </p>
<p> Прошел один господин и бросил шарманщику какую-то маленькую монетку; монетка прямо упала в тот ящик с огородочкой, в котором представлен француз, танцующий с дамами. </p>
<p> Только что звякнула монетка, встрепенулся мой мальчик, робко осмотрелся кругом да, видно, на меня подумал, что я деньги дал. </p>
<p> Подбежал он ко мне, ручонки дрожат у него, голосенок дрожит, протянул он ко мне бумажку и говорит: записка! </p>
<p> Развернул я записку — ну что, все известное: дескать, благодетели мои, мать у детей умирает, трое детей голодают, так вы нам теперь помогите, а вот, как я умру, так за то, что птенцов моих теперь не забыли, на том свете вас, благодетели мои, не забуду. </p>
<p> Ну, что тут; дело ясное, дело житейское, а что мне им дать? </p>
<p> Ну, и не дал ему ничего. </p>
<p> А как было жаль! </p>
<p> Мальчик бедненький, посинелый от холода, может быть и голодный, и не врет, ей-ей, не врет; я это дело знаю. </p>
<p> Но только то дурно, что зачем эти гадкие матери детей не берегут и полуголых с записками на такой холод посылают. </p>
<p> Она, быть, глупая баба, характера не имеет; да за нее и постараться, может быть, некому, так она и сидит, поджав ноги, может быть, и вправду больная. </p>
<p> Ну, да все обратиться бы, куда следует; а впрочем, может быть, и просто мошенница, нарочно голодного и чахлого ребенка обманывать народ посылает, на болезнь наводит. </p>
<p> И чему научится бедный мальчик с этими записками? </p>
<p> Только сердце его ожесточается; ходит он, бегает, просит. </p>
<p> Ходят люди, да некогда им. </p>
<p> Сердца у них каменные; слова их жестокие. </p>
<p> «Прочь! </p>
<p> убирайся! </p>
<p> шалишь! </p>
<p>» Вот что слышит он от всех, и ожесточается сердце ребенка, и дрожит напрасно на холоде бедненький, запуганный мальчик, словно птенчик, из разбитого гнездышка выпавший. </p>
<p> Зябнут у него руки и ноги; дух занимается. </p>
<p> Посмотришь, вот он уж и кашляет; тут недалеко ждать, и болезнь, как гад нечистый, заползет<pb n="63"/> ему в грудь, а там, глядишь, и смерть уж стоит над ним, где-нибудь в смрадном углу, без ухода, без помощи — вот и вся его жизнь! </p>
<p> Вот какова она, жизнь-то бывает! </p>
<p> Ох, Варенька, мучительно слышать Христа ради, и мимо пройти, и не дать ничего, сказать ему: «Бог подаст». </p>
<p> Иное Христа ради еще ничего. </p>
<p> (И Христа ради-то разные бывают, маточка. </p>
<p>) Иное долгое, протяжное, привычное, заученное, прямо нищенское; этому еще не так мучительно не подать, это долгий нищий, давнишний, по ремеслу нищий, этот привык, думаешь, он переможет и знает, как перемочь. </p>
<p> А иное Христа ради непривычное, грубое, страшное, — вот как сегодня, когда я было от мальчика записку взял, тут же у забора какой-то стоял, не у всех и просил, говорит мне: «Дай, барин, грош ради Христа! </p>
<p>» — да таким отрывистым, грубым голосом, что я вздрогнул от какого-то страшного чувства, а не дал гроша: не было. </p>
<p> А еще люди богатые не любят, чтобы бедняки на худой жребий вслух жаловались, — дескать, они беспокоят, они-де назойливы! </p>
<p> Да и всегда бедность назойлива, — спать, что ли, мешают их стоны голодные! </p>
<p>Признательно вам сказать, родная моя, начал я вам описывать это все частию, чтоб сердце отвести, а более для того, чтоб вам образец хорошего слогу моих сочинений показать. </p>
<p> Потому что вы, верно, сами сознаетесь, маточка, что у меня с недавнего времени слог формируется. </p>
<p> Но теперь на меня такая тоска нашла, что я сам моим мыслям до глубины души стал сочувствовать, и хотя я сам знаю, маточка, что этим сочувствием не возьмешь, но все-таки некоторым образом справедливость воздашь себе. </p>
<p> И подлинно, родная моя, часто самого себя безо всякой причины уничтожаешь, в грош не ставишь и ниже щепки какой-нибудь сортируешь. </p>
<p> А если сравнением выразиться, так это, может быть, оттого происходит, что я сам запуган и загнан, как хоть бы и этот бедненький мальчик, что милостыни у меня просил. </p>
<p> Теперь я вам, примерно, иносказательно буду говорить, маточка; вот послушайте-ка меня: случается мне, моя родная, рано утром, на службу спеша, заглядеться на город, как он там пробуждается, встает, дымится, кипит, гремит, — тут иногда так перед таким зрелищем умалишься, что как будто бы щелчок какой получил от кого-нибудь по любопытному носу, да и поплетешься тише воды, ниже травы своею дорогою и рукой махнешь! </p>
<p> Теперь же разглядите-ка, что в этих черных, закоптелых, больших, капитальных домах делается, вникните в это, и тогда сами рассудите, справедливо ли было без толку сортировать себя и в недостойное смущение входить. </p>
<p> Заметьте, Варенька, что я иносказательно говорю, не в прямом смысле. </p>
<p> Ну, посмотрим, что там такое в этих домах? </p>
<p> Там в каком-нибудь дымном углу, в конуре сырой какой-нибудь, которая, по нужде, за квартиру считается, мастеровой какой-нибудь от сна пробудился; а во сне-то ему, примерно говоря, всю ночь сапоги снились, что вчера он подрезал нечаянно, как будто именно такая дрянь и должна человеку сниться! </p>
<p> Ну да ведь он мастеровой, он сапожник: ему простительно все об одном предмете своем думать. </p>
<p> У него там дети пищат и жена голодная; и не одни сапожники встают иногда так, родная моя. </p>
<p> Это бы и ничего, и писать бы об этом не стоило, но вот какое выходит тут обстоятельство, маточка: тут же, в этом же доме, этажом выше или ниже, в позлащенных палатах, и богатейшему лицу все те же сапоги, может быть, ночью снились, то есть на другой манер сапоги, фасона другого, но все-таки сапоги; ибо в смысле-то, здесь мною подразумеваемом, маточка, все мы, родная моя, выходим немного сапожники. </p>
<p> И это бы все ничего, но только то дурно, что нет никого подле этого богатейшего лица, нет человека, который бы шепнул ему на ухо, что «полно, дескать, о таком думать, о себе одном думать, для себя одного жить, ты, дескать, не сапожник, у тебя дети здоровы и жена есть не просит; оглянись кругом, не увидишь ли для забот своих предмета более благородного, чем свои сапоги! </p>
<p>» Вот что хотел я сказать вам иносказательно, Варенька. </p>
<p> Это, может быть, слишком вольная мысль, родная моя, но эта мысль иногда бывает, иногда приходит и тогда поневоле из сердца горячим словом выбивается. </p>
<p> И потому не от чего было в грош себя оценять, испугавшись одного шума и грома! </p>
<p> Заключу же тем, маточка, что вы, может<pb n="64"/> быть, подумаете, что я вам клевету говорю, или что это так, хандра на меня нашла, или что я это из книжки какой выписал? </p>
<p> Нет, маточка, вы разуверьтесь, — не то: клеветою гнушаюсь, хандра не находила и ни из какой книжки ничего не выписывал, — вот что! </p>
<p>Пришел я в грустном расположении духа домой, присел к столу, нагрел себе чайник, да и приготовился стаканчик-другой чайку хлебнуть. </p>
<p> Вдруг, смотрю, входит ко мне Горшков, наш бедный постоялец. </p>
<p> Я еще утром заметил, что он все что-то около жильцов шныряет и ко мне хотел подойти. </p>
<p> А мимоходом скажу, маточка, что их житье-бытье не в пример моего хуже. </p>
<p> Куда! </p>
<p> жена, дети! </p>
<p> Так что если бы я был Горшков, так уж я не знаю, что бы я на его месте сделал! </p>
<p> Ну, так вот, вошел мой Горшков, кланяется, слезинка у него, как и всегда, на ресницах гноится, шаркает ногами, а сам слова не может сказать Я его посадил на стул, правда на изломанный, да другого не было. </p>
<p> Чайку предложил. </p>
<p> Он извинялся, долго извинялся, наконец, однако же, взял стакан. </p>
<p> Хотел было без сахару пить, начал опять извиняться, когда я стал уверять его, что нужно взять сахару, долго спорил, отказываясь, наконец положил в свой стакан самый маленький кусочек и стал уверять, что чай необыкновенно сладок. </p>
<p> Эк, до уничижения какого доводит людей нищета! </p>
<p> «Ну, как же, что, батюшка»? </p>
<p> — сказал я ему. </p>
<p> «Да вот так и так, дескать, благодетель вы мой, Макар Алексеевич, явите милость господню, окажите помощь семей несчастному; дети и жена, есть нечего; отцу-то, мне-то, говорит, каково! </p>
<p>» Я было хотел говорить, да он меня прервал: «Я, дескать, всех боюсь здесь, Макар Алексеевич, то есть не то что боюсь, а так, знаете, совестно; люди-то они все гордые и кичливые. </p>
<p> Я бы, говорит, вас, батюшка и благодетель мой, и утруждать бы не стал: знаю, что у вас самих неприятности были, знаю, что вы многого и не можете дать, но хоть что-нибудь взаймы одолжите; и потому, говорит, просить вас осмелился, что знаю ваше доброе сердце, знаю, что вы сами нуждались, что сами и теперь бедствия испытываете — и что сердце то ваше потому и чувствует сострадание». </p>
<p> Заключил же он тем, что, дескать, простите мою дерзость и мое не приличие, Макар Алексеевич. </p>
<p> Я отвечаю ему, что рад бы душой, да что нет у меня ничего, ровно нет ничего. </p>
<p> «Батюшка, Макар Алексеевич, — говорит он мне, — я многого и не прошу, а вот так и так (тут он весь покраснел), жена, говорит, дети, — голодно — хоть гривенничек какой-нибудь». </p>
<p> Ну, тут уж мне самому сердце защемило. </p>
<p> Куда, думаю, меня перещеголяли! </p>
<p> А всего-то у меня и оставалось двадцать копеек, да я на них рассчитывал хотел завтра на свои крайние нужды истратить. </p>
<p> «Нет, голубчик мой, не могу; вот так и так», — говорю. </p>
<p> «Батюшка, Макар Алексеевич, хоть что хотите, говорит, хоть десять копеек». </p>
<p> Ну я ему и вынул из ящика и отдал свои двадцать копеек, маточка, все доброе дело! </p>
<p> Эк, нищета-то! </p>
<p> Разговорился я с ним: да как же вы, батюшка, спрашиваю, так зануждались, да еще при таких нуждах комнату в пять рублей серебром нанимаете? </p>
<p> Объяснил он мне, что полгода назад нанял и деньги внес вперед за три месяца; да потом обстоятельства такие сошлись, что ни туда ни сюда ему, бедному. </p>
<p> Ждал он, что дело его к этому времени кончится. </p>
<p> А дело у него неприятное. </p>
<p> Он, видите ли, Варенька, за что-то перед судом в ответе находится. </p>
<p> Тягается он с купцом каким-то, который сплутовал подрядом с казною; обман открыли, купца под суд, а он в дело-то свое разбойничье и Горшкова запутал, который тут как-то также случился. </p>
<p> А по правде-то Горшков виновен только в нерадении, в неосмотрительности и в непростительном упущении из вида казенного интереса. </p>
<p> Уж несколько лет дело идет: все препятствия разные встречаются против Горшкова. </p>
<p> «В бесчестии же, на меня возводимом, — говорит мне Горшков, — неповинен, нисколько неповинен, в плутовстве и грабеже неповинен». </p>
<p> Дело это его замарало немного; его исключили из службы, и хотя не нашли, что он капитально виновен, но, до совершенного своего оправдания, он до сих пор не может выправить с купца какой-то знатной суммы денег, ему следуемой и перед судом у него оспариваемой. </p>
<p> Я ему верю, да суд-то ему на слово не верит; дело-то оно такое, что все в крючках да в узлах таких, что во сто лет не распутаешь. </p>
<p> Чуть<pb n="65"/> немного распутают, а купец еще крючок да еще крючок. </p>
<p> Я принимаю сердечное участие в Горшкове, родная моя, соболезную ему. </p>
<p> Человек без должности; за ненадежность никуда не принимается; что было запасу, проели; дело запутано, а между тем жить было нужно; а между тем ни с того ни с сего, совершенно некстати, ребенок родился, — ну, вот издержки; сын заболел — издержки, умер — издержки; жена больна; он нездоров застарелой болезнью какой-то: одним словом, пострадал, вполне пострадал. </p>
<p> Впрочем, говорит, что ждет на днях благоприятного решения своего дела и что уж в этом теперь и сомнения нет никакого. </p>
<p> Жаль, жаль, очень жаль его, маточка! </p>
<p> Я его обласкал. </p>
<p> Человек-то он затерянный, запутанный; покровительства ищет, так вот я его и обласкал. </p>
<p> Ну, прощайте же, маточка, Христос с вами, будьте здоровы. </p>
<p> Голубчик вы мой! </p>
<p> Как вспомню об вас, так точно лекарство —приложу к больной душе моей, и хоть страдаю за вас, но и страдать за вас мне легко. </p>
<p>Ваш истинный другМакар Девушкин. </p>
<p>Сентября 9-гоМатушка, Варвара Алексеевна! </p>
<p>Пишу вам вне себя. </p>
<p> Я весь взволнован страшным происшествием. </p>
<p> Голова моя вертится кругом. </p>
<p> Я чувствую, что все кругом меня вертится. </p>
<p> Ах, родная моя, что я расскажу вам теперь! </p>
<p> Вот мы и не предчувствовали этого. </p>
<p> Нет, я не верю, чтобы я не предчувствовал; я все это предчувствовал. </p>
<p> Все это заранее слышалось моему сердцу! </p>
<p> Я даже намедни во сне что-то видел подобное. </p>
<p>Вот что случилось! </p>
<p> Расскажу вам без слога, а так, как мне на душу господь положит. </p>
<p> Пошел я сегодня в должность. </p>
<p> Пришел, сижу, пишу. </p>
<p> А нужно вам знать, маточка, что я и вчера писал тоже. </p>
<p> Ну, так вот вчера подходит ко мне Тимофей Иванович и лично изволит наказывать, что — вот, дескать, бумага нужная, спешная. </p>
<p> Перепишите, говорит, Макар Алексеевич, почище, поспешно и тщательно: сегодня к подписанию идет. </p>
<p> Заметить вам нужно, ангельчик, что вчерашнего дня я был сам не свой, ни на что и глядеть не хотелось; грусть, тоска такая напала! </p>
<p> На сердце холодно, на душе темно; в памяти все вы были, моя бедная ясочка. </p>
<p> Ну, вот я принялся переписывать: переписал чисто, хорошо, только уж не знаю, как вам точнее сказать, сам ли нечистый меня попутал, или тайными судьбами какими определено было, или просто так должно было сделаться, — только пропустил я целую строчку; смысл-то и вышел господь его знает какой, просто никакого не вышло. </p>
<p> С бумагой-то вчера опоздали и подали ее на подписание его превосходительству только сегодня. </p>
<p> Я как ни в чем ни бывало являюсь сегодня в обычный час и располагаюсь рядком с Емельяном Ивановичем. </p>
<p> Нужно вам заметить, родная, что я с недавнего времени стал вдвое более прежнего совеститься и в стыд приходить. </p>
<p> Я в последнее время и не глядел ни на кого. </p>
<p> Чуть стул заскрипит у кого-нибудь, так уж я и ни жив ни мертв. </p>
<p> Вот точно так сегодня, приник, присмирел, ежом сижу, так что Ефим Акимович (такой задирала, какого и на свете до него не было) сказал во всеуслышание: что, дескать, вы, Макар<pb n="66"/> Алексеевич, сидите таким у-у-у? </p>
<p> да тут такую гримасу скорчил, что все, кто около него и меня ни были, так и покатились со смеху, и, уж разумеется, на мой счет. </p>
<p> И пошли, и пошли! </p>
<p> Я и уши прижал и глаза зажмурил, сижу себе, не пошевелюсь. </p>
<p> Таков уж обычай мой; они этак скорей отстают. </p>
<p> Вдруг слышу шум, беготня, суетня; слышу — не обманываются ли уши мои? </p>
<p> зовут меня, требуют меня, зовут Девушкина. </p>
<p> Задрожало у меня сердце в груди, и уж сам не знаю, чего я испугался; только знаю то, что я так испугался, как никогда еще в жизни со мной не было. </p>
<p> Я прирос к стулу, — и как ни в чем не бывало, точно и не я. </p>
<p> Но вот опять начали, ближе и ближе. </p>
<p> Вот уж над самым ухом моим: дескать, Девушкина! </p>
<p> Девушкина! </p>
<p> где Девушкин? </p>
<p> Подымаю глаза: передо мною Евстафий Иванович; говорит: «Макар Алексеевич, к его превосходительству, скорее! </p>
<p> Беды вы с бумагой наделали! </p>
<p>» Только это одно и сказал, да довольно, не правда ли, маточка, довольно сказано было? </p>
<p> Я помертвел, оледенел, чувств лишился, иду — ну, да уж просто ни жив ни мертв отправился. </p>
<p> Ведут меня через одну комнату, через другую комнату, через третью комнату, в кабинет — предстал! </p>
<p> Положительного отчета, об чем я тогда думал, я вам дать не могу. </p>
<p> Вижу, стоят его превосходительство, вокруг него все они. </p>
<p> Я, кажется, не поклонился; позабыл. </p>
<p> Оторопел так, что и губы трясутся и ноги трясутся. </p>
<p> Да и было отчего, маточка. </p>
<p> Во-первых, совестно; я взглянул направо в зеркало, так просто было отчего с ума сойти от того, что я там увидел. </p>
<p> А во-вторых, я всегда делал так, как будто бы меня и на свете не было. </p>
<p> Так что едва ли его превосходительство были известны о существовании моем. </p>
<p> Может быть, слышали, так, мельком, что есть у них в ведомстве Девушкин, но в кратчайшие сего сношения никогда не входили. </p>
<p>Начали гневно: «Как же это вы, сударь! </p>
<p> Чего вы смотрите? </p>
<p> нужная бумага, нужно к спеху, а вы ее портите. </p>
<p> И как же вы это», — тут его превосходительство обратились к Евстафию Ивановичу. </p>
<p> Я только слышу, как до меня звуки слов долетают: «Нераденье! </p>
<p> неосмотрительность! </p>
<p> Вводите в неприятности! </p>
<p>» Я раскрыл было рот для чего-то. </p>
<p> Хотел было прощения просить, да не мог, убежать — покуситься не смел, и тут… тут, маточка, такое случилось, что я и теперь едва перо держу от стыда. </p>
<p> Моя пуговка — ну ее к бесу — пуговка, что висела у меня на ниточке, — вдруг сорвалась, отскочила, запрыгала (я, видно, задел ее нечаянно), зазвенела, покатилась и прямо, так-таки прямо, проклятая, к стопам его превосходительства, и это посреди всеобщего молчания! </p>
<p> Вот и все было мое оправдание, все извинение, весь ответ, все, что я собирался сказать его превосходительству! </p>
<p> Последствия были ужасны! </p>
<p> Его превосходительство тотчас обратили внимание на фигуру мою и на мой костюм. </p>
<p> Я вспомнил, что я видел в зеркале: я бросился ловить пуговку! </p>
<p> Нашла на меня дурь! </p>
<p> Нагнулся, хочу взять пуговку, — катается, вертится, не могу поймать, словом, и в отношении ловкости отличился. </p>
<p> Тут уж я чувствую, что и последние силы меня оставляют, что уж все, все потеряно! </p>
<p> Вся репутация потеряна, весь человек пропал! </p>
<p> А тут в обоих ушах ни с того ни с сего и Тереза и Фальдони, и пошло перезванивать. </p>
<p> Наконец поймал пуговку, приподнялся, вытянулся, да уж, коли дурак, так стоял бы себе смирно, руки по швам! </p>
<p> Так нет же: начал пуговку к оторванным ниткам прилаживать, точно оттого она и пристанет; да еще улыбаюсь, да еще улыбаюсь. </p>
<p> Его превосходительство отвернулись сначала, потом опять на меня взглянули — слышу, говорят Евстафию Ивановичу: «Как же? .. посмотрите, в каком он виде! .. как он! .. что он! </p>
..» <p>Ах, родная моя, что уж тут — как он? </p>
<p> Да что он?  отличился! </p>
<p> Слышу, Евстафий Иванович говорит: «Не замечен, ни в чем не замечен, поведения примерного, жалованья достаточно, по окладу…» — «Ну, облегчить его как-нибудь, — говорит его превосходительство. </p>
<p> — Выдать ему вперед…» — «Да забрал, говорят, забрал, вот за столько-то времени вперед забрал. </p>
<p> Обстоятельства, верно, такие, а поведения хорошего и не замечен, никогда не замечен». </p>
<p> Я, ангельчик мой, горел, я в адском огне горел! </p>
<p> Я умирал! </p>
<p> «Ну, — говорят его превосходительство громко, — переписать же вновь поскорее; Девушкин, подойдите сюда, перепишите опять вновь без ошибки; да послушайте…»<pb n="67"/> Тут его превосходительство обернулись к прочим, роздали приказания разные, и все разошлись. </p>
<p> Только что разошлись они, его превосходительство поспешно вынимают книжник и из него сторублевую. </p>
<p> «Вот, — говорят они, — чем могу, считайте, как хотите…» — да и всунул мне в руку. </p>
<p> Я, ангел мой, вздрогнул, вся душа моя потряслась; не знаю, что было со мною; я было схватить их ручку хотел. </p>
<p> А он-то весь покраснел, мой голубчик, да — вот уж тут ни на волосок от правды не отступаю, родная моя: взял мою руку недостойную, да и потряс ее, так-таки взял да потряс, словно ровне своей, словно такому же, как сам, генералу. </p>
<p> «Ступайте, говорит, чем могу… Ошибок не делайте, а теперь грех пополам». </p>
<p>Теперь, маточка, вот как я решил: вас и Федору прошу, и если бы дети у меня были, то и им бы повелел, чтобы богу молились, то есть вот как: за родного отца не молились бы, а за его превосходительство каждодневно и вечно бы молились! </p>
<p> Еще скажу, маточка, и это торжественно говорю — слушайте меня, маточка, хорошенько — клянусь, что как ни погибал я от скорби душевной в лютые дни нашего злополучия, глядя на вас, на ваши бедствия, и на себя, на унижение мое и мою неспособность, несмотря на все это, клянусь вам, что не так мне сто рублей дороги, как то, что его превосходительство сами мне, соломе, пьянице, руку мою недостойную пожать изволили! </p>
<p> Этим они меня самому себе возвратили. </p>
<p> Этим поступком они мой дух воскресили, жизнь мне слаще навеки сделали, и я твердо уверен, что я как ни грешен перед всевышним, но молитва о счастии и благополучии его превосходительства дойдет до престола его! ..</p>
<p>Маточка! </p>
<p> Я теперь в душевном расстройстве ужасном, в волнении ужасном! </p>
<p> Мое сердце бьется, хочет из груди выпрыгнуть. </p>
<p> И я сам как-то весь как будто ослаб. </p>
<p> Посылаю вам сорок пять рублей ассигнациями, двадцать рублей хозяйке даю, у себя тридцать пять оставляю: на двадцать платье поправлю, а пятнадцать оставлю на житье-бытье. </p>
<p> А только теперь все эти впечатления-то утренние потрясли все существование мое. </p>
<p> Я прилягу. </p>
<p> Мне, впрочем, покойно, очень покойно. </p>
<p> Только душу ломит, и слышно там, в глубине, душа моя дрожит, трепещет, шевелится. </p>
<p> Я приду к вам; а теперь я просто хмелен от всех ощущений этих… Бог видит все, маточка вы моя, голубушка вы моя бесценная! </p>
<p>Ваш достойный другМакар Девушкин. </p>
<p>Сентября 10-гоЛюбезный мой Макар Алексеевич! </p>
<p>Я несказанно рада вашему счастию и умею ценить добродетели вашего начальника, друг мой. </p>
<p> Итак, теперь вы отдохнете от горя! </p>
<p> Но только, ради бога, не тратьте опять денег попусту. </p>
<p> Живите тихонько, как можно скромнее, и с этого же дня начинайте всегда хоть что-нибудь<pb n="68"/> откладывать, чтоб несчастия не застали вас опять внезапно. </p>
<p> Об нас, ради бога, не беспокойтесь. </p>
<p> Мы с Федорой кое-как проживем. </p>
<p> К чему вы нам денег столько прислали, Макар Алексеевич? </p>
<p> Нам вовсе не нужно. </p>
<p> Мы довольны и тем, что у нас есть. </p>
<p> Правда, нам скоро понадобятся деньги на переезд с этой квартиры, но Федора надеется получить с кого-то давнишний, старый долг. </p>
<p> Оставляю, впрочем, себе двадцать рублей на крайние надобности. </p>
<p> Остальные посылаю вам назад. </p>
<p> Берегите, пожалуйста, деньги, Макар Алексеевич. </p>
<p> Прощайте. </p>
<p> Живите теперь покойно, будьте здоровы и веселы. </p>
<p> Я писала бы вам более, но чувствую ужасную усталость, вчера я целый день не вставала с постели. </p>
<p> Хорошо сделали, что обещались зайти. </p>
<p> Навестите меня, пожалуйста, Макар Алексеевич. </p>
<p>В. </p>
<p> Д. </p>
<p>Сентября 11-гоМилая моя Варвара Алексеевна! </p>
<p>Умоляю вас, родная моя, не разлучайтесь со мною теперь, теперь, когда я совершенно счастлив и всем доволен. </p>
<p> Голубчик мой! </p>
<p> Вы Федору не слушайте, а я буду все, что вам угодно, делать; буду вести себя хорошо, из одного уважения к его превосходительству буду вести себя хорошо и отчетливо; мы опять будем писать друг другу счастливые письма, будем поверять друг другу наши мысли, наши радости, наши заботы, если будут за боты; будем жить вдвоем согласно и счастливо. </p>
<p> Займемся литературою… Ангельчик мой! </p>
<p> В моей судьбе все переменилось, и все к лучшему переменилось. </p>
<p> Хозяйка стала сговорчивее, Тереза умнее, даже сам Фальдони стал какой-то проворный. </p>
<p> С Ратазяевым я помирился. </p>
<p> Сам, на радостях, пошел к нему. </p>
<p> Он, право, добрый малый, маточка, и что про него говорили дурного, то все был вздор. </p>
<p> Я открыл теперь, что все это была гнусная клевета. </p>
<p> Он вовсе и не думал нас описывать: он мне это сам говорил. </p>
<p> Читал мне новое сочинение. </p>
<p> А что тогда Ловеласом-то он меня назвал, так это все не брань или название какое неприличное: он мне объяснил. </p>
<p> Это слово в слово с иностранного взято и значит проворный малый, и если покрасивее сказать, политературнее, так значит парень — плохо не клади — вот! </p>
<p> а не что-нибудь там такое. </p>
<p> Шутка невинная была, ангельчик мой. </p>
<p> Я-то неуч, сдуру и обиделся. </p>
<p> Да уж я теперь перед ним извинился… И погода-то такая замечательная сегодня, Варенька, хорошая такая. </p>
<p> Правда, утром была небольшая изморось, как будто сквозь сито сеяло. </p>
<p> Ничего! </p>
<p> Зато воздух стал посвежее немножко. </p>
<p> Ходил я покупать сапоги и купил удивительные сапоги. </p>
<p> Прошелся по Невскому. </p>
<p> «Пчелку» прочел. </p>
<p> Да! </p>
<p> про главное я и забываю вам рассказать. </p>
<p>Видите ли что:Сегодня поутру разговорился я с Емельяном Ивановичем и с Аксентием Михайловичем об его превосходительстве. </p>
<p> Да, Варенька, они не с одним мною так обошлись милостиво. </p>
<p> Они не одного меня облагодетельствовали и добротою сердца своего всему свету известны. </p>
<p> Из многих мест в честь ему хвалы воссылаются и слезы благодарности льются. </p>
<p> У них сирота одна<pb n="69"/> воспитывалась. </p>
<p> Изволили пристроить ее: выдали за человека известного, за чиновника одного, который по особым поручениям при их же превосходительстве находился. </p>
<p> Сына одной вдовы в какую-то канцелярию пристроили и много еще благодеяний разных оказали. </p>
<p> Я, маточка, почел за обязанность тут же и мою лепту положить, всем во всеуслышание поступок его превосходительства рассказал; я все им рассказал и ничего не утаил. </p>
<p> Я стыд-то в карман спрятал. </p>
<p> Какой тут стыд, что за амбиция такая при таком обстоятельстве! </p>
<p> Так-таки вслух — да будут славны дела его превосходительства! </p>
<p> Я говорил увлекательно, с жаром говорил и не краснел, напротив, гордился, что пришлось такое рассказывать. </p>
<p> Я про все рассказал (про вас только благоразумно умолчал, маточка), и про хозяйку мою, и про Фальдони, и про Ратазяева, и про сапоги, и про Маркова — все рассказал. </p>
<p> Кое-кто там пересмеивались, да, правда, и все они пересмеивались. </p>
<p> Только это в моей фигуре, верно, они что-нибудь смешное нашли или насчет сапогов моих — именно насчет сапогов. </p>
<p> А с дурным каким-нибудь намерением они не могли этого сделать. </p>
<p> Это так, молодость, или оттого, что они люди богатые, но с дурным, с злым намерением они никак не могли мою речь осмеивать. </p>
<p> То есть что-нибудь насчет его превосходительства — этого они никак не могли сделать. </p>
<p> Не правда ли, Варенька? </p>
<p>Я все до сих пор не могу как-то опомниться, маточка. </p>
<p> Все эти происшествия так смутили меня! </p>
<p> Есть ли у вас дрова? </p>
<p> Не простудитесь, Варенька; долго ли простудиться. </p>
<p> Ох, маточка моя, вы с вашими грустными мыслями меня убиваете. </p>
<p> Я уж бога молю, как молю его за вас, маточка! </p>
<p> Например, есть ли у вас шерстяные чулочки, или так, из одежды что-нибудь, потеплее. </p>
<p> Смотрите, голубчик мой. </p>
<p> Если вам что-нибудь там нужно будет, так уж вы, ради создателя, старика не обижайте. </p>
<p> Так-таки прямо и ступайте ко мне. </p>
<p> Теперь дурные времена прошли. </p>
<p> Насчет меня вы не беспокойтесь. </p>
<p> Впереди все так светло, хорошо! </p>
<p>А грустное было время, Варенька! </p>
<p> Ну да уж все равно, прошло! </p>
<p> Года пройдут, так и про это время вздохнем. </p>
<p> Помню я свои молодые годы. </p>
<p> Куда! </p>
<p> Копейки иной раз не бывало. </p>
<p> Холодно, голодно, а весело, да и только. </p>
<p> Утром пройдешься по Невскому, личико встретишь хорошенькое, и на целый день счастлив. </p>
<p> Славное, славное было время, маточка! </p>
<p> Хорошо жить на свете, Варенька! </p>
<p> Особенно в Петербурге. </p>
<p> Я со слезами на глазах вчера каялся перед господом богом, чтобы простил мне господь все грехи мои в это грустное время: ропот, либеральные мысли, дебош и азарт. </p>
<p> Об вас вспоминал с умилением в молитве. </p>
<p> Вы одни, ангельчик, укрепляли меня, вы одни утешали меня, напутствовали советами благими и наставлениями. </p>
<p> Я этого, маточка, никогда забыть не могу. </p>
<p> Ваши записочки все перецеловал сегодня, голубчик мой! </p>
<p> Ну, прощайте, маточка. </p>
<p> Говорят, есть где-то здесь недалеко платье продажное. </p>
<p> Так вот я немножко наведаюсь. </p>
<p> Прощайте же, ангельчик. </p>
<p> Прощайте. </p>
<p>Вам душевно преданныйМакар Девушкин. </p>
<p>Сентября 15-го<pb n="70"/>Милостивый государь,Макар Алексеевич! </p>
<p>Я вся в ужасном волнении. </p>
<p> Послушайте-ка, что у нас было. </p>
<p> Я что-то роковое предчувствую. </p>
<p> Вот посудите сами, мой бесценный друг: господин Быков в Петербурге. </p>
<p> Федора его встретила. </p>
<p> Он ехал, приказал остановить дрожки, подошел сам к Федоре и стал наведываться, где она живет. </p>
<p> Та сначала не сказывала. </p>
<p> Потом он сказал, усмехаясь, что он знает, кто у ней живет. </p>
<p> (Видно, Анна Федоровна все ему рассказала. </p>
<p>) Тогда Федора не вытерпела и тут же на улице стала его упрекать, укорять, сказала ему, что он человек безнравственный, что он причина всех несчастий моих. </p>
<p> Он отвечал, что когда гроша нет, так, разумеется, человек несчастлив. </p>
<p> Федора сказала ему, что я бы сумела прожить работою, могла бы выйти замуж, а не то так сыскать место какое-нибудь, а что теперь счастие мое навсегда потеряно, что я к тому же больна и скоро умру. </p>
<p> На это он заметил, что я еще слишком молода, что у меня еще в голове бродит и что а наши добродетели потускнели (его слова). </p>
<p> Мы с Федорой думали, что он не знает нашей квартиры, как вдруг вчера, только что я вышла для закупок в Гостиный двор, он входит к нам в комнату; ему, кажется, не хотелось застать меня дома. </p>
<p> Он долго расспрашивал Федору о нашем житье-бытье; все рассматривал у нас; мою работу смотрел, наконец спросил: «Какой же это чиновник, который с вами знаком? </p>
<p>» На ту пору вы чрез двор проходили; Федора ему указала на вас; он взглянул и усмехнулся; Федора упрашивала его уйти, сказала ему, что я и так уже нездорова от огорчений и что видеть его у нас мне будет весьма неприятно. </p>
<p> Он промолчал; сказал, что он так приходил, от нечего делать, и хотел дать Федоре двадцать пять рублей; та, разумеется, не взяла. </p>
<p> Что бы это значило? </p>
<p> Зачем это он приходил к нам? </p>
<p> Я понять не могу, откуда он все про нас знает! </p>
<p> Я теряюсь в догадках. </p>
<p> Федора говорит, что Аксинья, ее золовка, которая ходит к нам, знакома с прачкой Настасьей, а Настасьин двоюродный брат сторожем в том департаменте, где служит знакомый племянника Анны Федоровны, так вот не переползла ли как-нибудь сплетня? </p>
<p> Впрочем, очень может быть, что Федора и ошибается; мы не знаем, что придумать. </p>
<p> Неужели он к нам опять придет! </p>
<p> Одна мысль эта ужасает меня! </p>
<p> Когда Федора рассказала все это вчера, так я так испугалась, что чуть было в обморок не упала от страха. </p>
<p> Чего еще им надобно? </p>
<p> Я теперь их знать не хочу! </p>
<p> Что им за дело до меня, бедной! </p>
<p> Ах! </p>
<p> в каком я страхе теперь; так вот и думаю, что войдет сию минуту Быков. </p>
<p> Что со мною будет! </p>
<p> Что еще мне готовит судьба? </p>
<p> Ради Христа, зайдите ко мне теперь же, Макар Алексеевич. </p>
<p> Зайдите, ради бога, зайдите. </p>
<p>В. </p>
<p> Д. </p>
<p>Сентября 18-гоМаточка, Варвара Алексеевна! </p>
<p>Сего числа случилось у нас в квартире донельзя горестное, ничем не объяснимое и неожиданное событие. </p>
<p> Наш бедный Горшков (заметить вам нужно, маточка) совершенно<pb n="71"/> оправдался. </p>
<p> Решение-то уж давно как вышло, а сегодня он ходил слушать окончательную резолюцию. </p>
<p> Дело для него весьма счастливо кончилось. </p>
<p> Какая там была вина на нем за нерадение и неосмотрительность — на все вышло полное отпущение. </p>
<p> Присудили выправить в его пользу с купца знатную сумму денег, так что он и обстоятельствами-то сильно поправился, да и честь-то его от пятна избавилась, и все стало лучше, — одним словом, вышло самое полное исполнение желания. </p>
<p> Пришел он сегодня в три часа домой. </p>
<p> На нем лица не было, бледный как полотно, губы у него трясутся, а сам улыбается — обнял жену, детей. </p>
<p> Мы все гурьбою ходили к нему поздравлять его. </p>
<p> Он был весьма растроган нашим поступком, кланялся на все стороны, жал у каждого из нас руку по нескольку раз. </p>
<p> Мне даже показалось, что он и вырос-то, и выпрямился-то, и что у него и слезинки-то нет уже в глазах. </p>
<p> В волнении был таком, бедный. </p>
<p> Двух минут на месте не мог простоять; брал в руки все, что ему ни попадалось, потом опять бросал, беспрестанно улыбался и кланялся, садился, вставал, опять садился, говорил бог знает что такое — говорит: «Честь моя, честь, доброе имя, дети мои», — и как говорил-то! </p>
<p> даже заплакал. </p>
<p> Мы тоже большею частию прослезились. </p>
<p> Ратазяев, видно, хотел его ободрить и сказал: «Что, батюшка, честь, когда нечего есть; деньги, батюшка, деньги главное; вот за что бога благодарите! </p>
<p>» — и тут же его по плечу потрепал. </p>
<p> Мне показалось, что Горшков обиделся, то есть не то чтобы прямо неудовольствие высказал, а только посмотрел как-то странно на Ратазяева да руку его с плеча своего снял. </p>
<p> А прежде бы этого не было, маточка! </p>
<p> Впрочем, различные бывают характеры. </p>
<p> Вот я, например, на таких радостях гордецом бы не выказался; ведь чего, родная моя, иногда и поклон лишний и унижение изъявляешь не от чего иного, как от припадка доброты душевной и от излишней мягкости сердца… но, впрочем, не во мне тут и дело! </p>
<p> «Да, говорит, и деньги хорошо; слава богу, слава богу! </p>
<p>» — и потом все время, гак мы у него были, твердил: «Слава богу, слава богу! ..</p>
<p>» Жена его заказала обед поделикатнее и пообильнее. </p>
<p> Хозяйка наша сама для них стряпала. </p>
<p> Хозяйка наша отчасти добрая женщина. </p>
<p> А до обеда Горшков на месте не мог усидеть. </p>
<p> Заходил ко всем в комнаты, звали ль, не звали его. </p>
<p> Так себе войдет, улыбнется, присядет на стул, скажет что-нибудь, а иногда и ничего не скажет — и уйдет. </p>
<p> У мичмана даже карты в руки взял; его и усадили играть за четвертого. </p>
<p> Он поиграл, поиграл, напутал в игре какого-то вздора, сделал три-четыре хода и бросил играть. </p>
<p> «Нет, говорит, ведь я так, я, говорит, это только так», — и ушел от них. </p>
<p> Меня встретил в коридоре, взял меня за обе руки, посмотрел мне прямо в глаза, только так чудно; пожал мне руку и отошел, и все улыбаясь, но как-то тяжело, странно улыбаясь, словно мертвый. </p>
<p> Жена его плакала от радости; весело так все у них было, по-праздничному. </p>
<p> Пообедали они скоро. </p>
<p> Вот после обеда он и говорит жене: «Послушайте, душенька, вот я немного прилягу», — да и пошел на постель. </p>
<p> Подозвал к себе дочку, положил ей на головку руку и долго, долго гладил по головке ребенка. </p>
<p> Потом опять оборотился к жене: «А что ж Петенька? </p>
<p> Петя наш, говорит, Петенька? .. </p>
<p>» Жена перекрестилась, да и отвечает, что ведь он же умер. </p>
<p> «Да, да, знаю, все знаю, Петенька теперь в царстве небесном». </p>
<p> Жена видит, что он сам не свой, что происшествие-то его потрясло совершенно, и говорит ему: «Вы бы, душенька, заснули». </p>
<p> — «Да, хорошо, я сейчас… я немножко», — тут он отвернулся, полежал немного, потом оборотился, хотел сказать что-то. </p>
<p> Жена не расслышала, спросила его: «Что, мой друг? </p>
<p>» А он не отвечает. </p>
<p> Она подождала немножко — ну, думает, уснул, и вышла на часок к хозяйке. </p>
<p> Через чаc времени воротилась — видит, муж еще не проснулся и лежит себе, не шелохнется. </p>
<p> Она думала, что спит, села и стала работать что-то. </p>
<p> Она рассказывает, что она работала с полчаса и так погрузилась в размышление, что даже не помнит, о чем она думала, говорит только, что она позабыла об муже. </p>
<p> Только вдруг она очнулась от какого-то тревожного ощущения, и гробовая тишина в комнате поразила ее прежде всего. </p>
<p> Она посмотрела на кровать и видит, что муж лежит все в одном положении. </p>
<p> Она подошла к нему, сдернула одеяло, смотрит — а уж он холодехонек — умер, маточка, умер Горшков, внезапно умер, словно его громом убило! </p>
<p> А отчего умер — бог его знает. </p>
<p> Меня это так сразило, Варенька, что я до сих пор опомниться не могу. </p>
<p> Не верится что<pb n="72"/>-то, чтобы так просто мог умереть человек. </p>
<p> Этакой бедняга, горемыка этот Горшков! </p>
<p> Ах, судьба-то, судьба какая! </p>
<p> Жена в слезах, такая испуганная. </p>
<p> Девочка куда-то в угол забилась. </p>
<p> У них там суматоха такая идет; следствие медицинское будут делать… уж не могу вам наверно сказать. </p>
<p> Только жалко, ох как жалко! </p>
<p> Грустно подумать, что этак в самом деле ни дня, ни часа не ведаешь .. </p><p>Погибаешь этак ни за что…ВашМакар Девушкин. </p>
<p>Сентября 19-гоМилостивая государыня,Варвара Алексеевна! </p>
<p>Спешу вас уведомить, друг мой, что Ратазяев нашел мне работу у одного сочинителя. </p>
<p> Приезжал какой-то к нему, привез к нему такую толстую рукопись — слава богу, много работы. </p>
<p> Только уж так неразборчиво писано, что не знаю, как и за дело приняться; требуют поскорее. </p>
<p> Что-то все об таком писано, что как будто и не понимаешь… По сорок копеек с листа уговорились. </p>
<p> Я к тому все это пишу вам, родная моя, что будут теперь посторонние деньги. </p>
<p> Ну, а теперь прощайте, маточка. </p>
<p> Я уж прямо и за работу. </p>
<p>Ваш верный другМакар Девушкин. </p>
<p>Сентября 23-гоДорогой друг мой,Макар Алексеевич! </p>
<p>Я вам уже третий день, мой друг, ничего не писала, а у меня было много, много забот, много тревоги. </p>
<p><pb n="73"/>Третьего дня был у меня Быков. </p>
<p> Я была одна, Федора куда-то ходила. </p>
<p> Я отворила ему и так испугалась, когда его увидела, что не могла тронуться с места. </p>
<p> Я чувствовала, что я побледнела. </p>
<p> Он вошел по своему обыкновению с громким смехом, взял стул и сел. </p>
<p> Я долго не могла опомниться, наконец села в угол за работу. </p>
<p> Он скоро перестал смеяться. </p>
<p> Кажется, мой вид поразил его. </p>
<p> Я так похудела в последнее время; щеки и глаза мои ввалились, я была бледна, как платок… действительно, меня трудно узнать тому, кто знал меня год тому назад. </p>
<p> Он долго и пристально смотрел на меня, наконец опять развеселился. </p>
<p> Сказал что-то такое; я не помню, что отвечала ему, и он опять засмеялся. </p>
<p> Он сидел у меня целый час; долго говорил со мной; кой о чем расспрашивал. </p>
<p> Наконец, перед прощанием, он взял меня за руку и сказал (я вам пишу от слова и до слова): «Варвара Алексеевна! </p>
<p> Между нами сказать, Анна Федоровна, ваша родственница, а моя короткая знакомая и приятельница, преподлая женщина». </p>
<p> (Тут он еще назвал ее одним неприличным словом. </p>
<p>) «Совратила она и двоюродную вашу сестрицу с пути, и вас погубила. </p>
<p> С моей стороны и я в этом случае подлецом оказался, да ведь что, дело житейское». </p>
<p> Тут он захохотал что есть мочи. </p>
<p> Потом заметил, что он красно говорить не мастер, и что главное, что объяснить было нужно и об чем обязанности благородства повелевали ему не умалчивать, уж он объявил, и что в коротких словах приступает к остальному. </p>
<p> Тут он объявил мне, что ищет руки моей, что долгом своим почитает возвратить мне честь, что он богат, что он увезет меня после свадьбы в свою степную деревню, что он хочет там зайцев травить; что он более в Петербург никогда не приедет, потому что в Петербурге гадко, что у него есть здесь в Петербурге, как он сам выразился, негодный племянник, которого он присягнул лишить наследства, и собственно для этого случая, то есть желая иметь законных наследников, ищет руки моей, что это главная причина его сватовства. </p>
<p> Потом он заметил, что я весьма бедно живу, что не диво, если я больна, проживая в такой лачуге, предрек мне неминуемую смерть, если я хоть месяц еще так останусь, сказал, что в Петербурге квартиры гадкие и, наконец, что не надо ли мне чего? </p>
<p>Я так была поражена его предложением, что, сама не знаю отчего, заплакала. </p>
<p> Он принял мои слезы за благодарность и сказал мне, что он всегда был уверен, что я добрая, чувствительная и ученая девица, но что он не прежде, впрочем, решился на сию меру, как разузнав со всею подробностию о моем теперешнем поведении. </p>
<p> Тут он расспрашивал о вас, сказал, что про все слышал, что вы благородных правил человек, что он с своей стороны не хочет быть у вас в долгу и что довольно ли вам будет пятьсот рублей за все, что вы для меня сделали? </p>
<p> Когда же я ему объяснила, что вы для меня то сделали, чего никакими деньгами не заплатишь, то он сказал мне, что все вздор, что все это романы, что я еще молода и стихи читаю, что романы губят молодых девушек, что книги только нравственность портят и что он терпеть не может никаких книг; советовал прожить его годы и тогда об людях говорить; «тогда, — прибавил он, — и людей узнаете». </p>
<p> Потом он сказал, чтобы я поразмыслила хорошенько об его предложениях, что ему весьма будет неприятно, если я такой важный шаг сделаю необдуманно, прибавил, что необдуманность и увлечение губят юность неопытную, но что он чрезвычайно желает с моей стороны благоприятного ответа, что, наконец, в противном случае, он принужден будет жениться в Москве на купчихе, потому что, говорит он, я присягнул негодяя племянника лишить наследства. </p>
<p> Он оставил насильно у меня на пяльцах пятьсот рублей, как он сказал, на конфеты; сказал, что в деревне я растолстею, как лепешка, что буду у него как сыр в масле кататься, что у него теперь ужасно много хлопот, что он целый день по делам протаскался и что теперь между делом забежал ко мне. </p>
<p> Тут он ушел. </p>
<p> Я долго думала, я много передумала, я мучилась, думая, друг мой, наконец я решилась. </p>
<p> Друг мой, я выйду за<pb n="74"/> него, я должна согласиться на его предложение. </p>
<p> Если кто может избавить меня от моего позора, возвратить мне честное имя, отвратить от меня бедность, лишения и несчастия в будущем, так это единственно он. </p>
<p> Чего же мне ожидать от грядущего, чего еще спрашивать у судьбы? </p>
<p> Федора говорит, что своего счастия терять не нужно; говорит — что же в таком случае и называется счастием? </p>
<p> Я по крайней мере не нахожу другого пути для себя, бесценный друг мой. </p>
<p> Что мне делать? </p>
<p> Работою я и так все здоровье испортила; работать постоянно я не могу. </p>
<p> В люди идти? </p>
<p> — я с тоски исчахну, к тому же я никому не угожу. </p>
<p> Я хворая от природы и потому всегда буду бременем на чужих руках. </p>
<p> Конечно, я и теперь не в рай иду, но что же мне делать, друг мой, что же мне делать? </p>
<p> Из чего выбирать мне? </p>
<p>Я не просила у вас советов. </p>
<p> Я хотела обдумать одна. </p>
<p> Решение, которое вы прочли сейчас, неизменно, и я немедленно объявляю его Быкову, который и без того торопит меня окончательным решением. </p>
<p> Он сказал, что у него дела не ждут, что ему нужно ехать и что не откладывать же их из-за пустяков. </p>
<p> Знает бог, буду ли я счастлива, в его святой, неисповедимой власти судьбы моей, но я решилась. </p>
<p> Говорят, что Быков человек добрый; он будет уважать меня; может быть, и я также буду уважать его. </p>
<p> Чего же ждать более от нашего брака? </p>
<p>Уведомляю вас обо всем, Макар Алексеевич. </p>
<p> Я уверена, вы поймете всю тоску мою. </p>
<p> Не отвлекайте меня от моего намерения. </p>
<p> Усилия ваши будут тщетны. </p>
<p> Взвесьте в своем собственном сердце все, что принудило меня так поступить. </p>
<p> Я очень тревожилась сначала, но теперь я спокойнее. </p>
<p> Что впереди, я не знаю. </p>
<p> Что будет, то будет; как бог пошлет! </p>
<p>. </p>
<p>Пришел Быков; я бросаю письмо неоконченным. </p>
<p> Много еще хотела сказать вам. </p>
<p> Быков уж здесь! </p>
<p>В. </p>
<p> Д. </p>
<p>Сентября 23-гоМаточка, Варвара Алексеевна! </p>
<p>Я, маточка, спешу вам отвечать; я маточка, спешу вам объявить, что я изумлен. </p>
<p> Все это как-то не того… Вчера мы похоронили Горшкова. </p>
<p> Да, это так, Варенька, это так; Быков поступил благородно; только вот, видите ли, родная моя, так вы и соглашаетесь. </p>
<p> Конечно, во всем воля божия; это так, это непременно должно быть так, то есть тут воля-то божия непременно должна быть; и промысл творца небесного, конечно, и благ и неисповедим, и судьбы тоже, и они то же самое. </p>
<p> Федора тоже в вас участие принимает. </p>
<p> Конечно, вы счастливы теперь будете, маточка, в довольстве будете, моя голубочка, ясочка моя, ненаглядная вы моя, ангельчик мой, — только вот, видите ли, Варенька, как же это так скоро? ..</p>
<p> Да, дела… у господина Быкова есть дела — конечно, у кого нет дел, и у него тоже они могут случиться… видел я его, как он от вас<pb n="75"/> выходил. </p>
<p> Видный, видный мужчина; даже уж и очень видный мужчина. </p>
<p> Только все это как-то не так, дело-то не в том именно, что он видный мужчина, да и я-то теперь как-то сам не свой. </p>
<p> Только вот как же мы будем теперь письма-то друг к другу писать? </p>
<p> Я-то, я-то как же один останусь? </p>
<p> Я, ангельчик мой, все взвешиваю, все взвешиваю, как вы писали-то мне там, в сердце-то моем все это взвешиваю, причины-то эти. </p>
<p> Я уже двадцатый лист оканчивал переписывать, а между тем эти происшествия-то нашли! </p>
<p> Маточка, ведь вот вы едете, так и закупки-то вам различные сделать нужно, башмачки разные, платьице, а вот у меня, кстати, и магазин есть знакомый в Гороховой; помните, как я вам еще его все описывал. </p>
<p> Да нет же! </p>
<p> Как же вы, маточка, что вы! </p>
<p> ведь вам нельзя теперь ехать, совершенно невозможно, никак невозможно. </p>
<p> Ведь вам нужно покупки большие делать, да и экипаж заводить. </p>
<p> К тому же и погода теперь дурная; вы посмотрите-ка, дождь как из ведра льет, и такой мокрый дождь, да еще… еще то, что вам холодно будет, мой ангельчик; сердечку-то вашему будет холодно! </p>
<p> Ведь вот вы боитесь чужого человека, а едете. </p>
<p> А я-то на кого здесь один останусь? </p>
<p> Да вот Федора говорит, что вас счастие ожидает большое… да ведь она баба буйная и меня погубить желает. </p>
<p> Пойдете ли вы ко всенощной сегодня, маточка? </p>
<p> Я бы вас пошел посмотреть. </p>
<p> Оно, правда, маточка, совершенная правда, что вы девица ученая, добродетельная и чувствительная, только пусть уж он лучше женится на купчихе! </p>
<p> Как вы думаете, маточка? </p>
<p> пусть уж лучше на купчихе-то женится! </p>
<p> Я к вам, Варенька вы моя, как смеркнется, так и забегу на часок. </p>
<p> Нынче ведь рано смеркается, так я и забегу. </p>
<p> Я, маточка, к вам непременно на часочек приду сегодня. </p>
<p> Вот вы теперь ждете Быкова, а как он уйдет, так тогда… Вот подождите, маточка, я забегу…Макар Девушкин. </p>
<p>Сентября 27-гоДруг мой, Макар Алексеевич! </p>
<p>Господин Быков сказал, что у меня непременно должно быть на три дюжины рубашек голландского полотна. </p>
<p> Так нужно как можно скорее приискать белошвеек для двух дюжин, а времени у нас очень мало. </p>
<p> Господин Быков сердится, говорит, что с этими тряпками ужасно много возни. </p>
<p> Свадьба наша через пять дней, а на другой день после свадьбы мы едем. </p>
<p> Господин Быков торопится, говорит, что на вздор много времени не нужно терять. </p>
<p> Я измучилась от хлопот и чуть на ногах стою. </p>
<p> Дела страшная куча, а, право, лучше, если б этого ничего не было. </p>
<p> Да еще: у нас недостает блонд[6] и кружева, так вот нужно бы прикупить, потому что господин Быков говорит, что он не хочет, чтобы жена его как кухарка ходила, и что я непременно должна «утереть нос всем помещицам». </p>
<p> Так он сам говорит. </p>
<p> Так вот, Макар Алексеевич, адресуйтесь, пожалуйста, к мадам Шифон в Гороховую и попросите, во-первых, прислать к нам белошвеек, а во-вторых, чтоб и сама потрудилась заехать. </p>
<p> Я сегодня больна. </p>
<p> На новой квартире у нас так холодно и беспорядки ужасные. </p>
<p> Тетушка господина Быкова чуть-чуть дышит от<pb n="66"/> старости. </p>
<p> Я боюсь, чтобы не умерла до нашего отъезда, но господин Быков говорит, что ничего, очнется. </p>
<p> В доме у нас беспорядки ужасные. </p>
<p> Господин Быков с нами не живет, так люди<pb n="76"/> все разбегаются, бог знает куда. </p>
<p> Случается, что одна Федора нам прислуживает: а камердинер господина Быкова, который смотрит за всем, уже третий день неизвестно где пропадает. </p>
<p> Господин Быков заезжает каждое утро, все сердится и вчера побил приказчика дома, за что имел неприятности с полицией… Не с кем было к вам и письма-то послать. </p>
<p> Пишу по городской почте. </p>
<p> Да! </p>
<p> Чуть было не забыла самого важного. </p>
<p> Скажите мадам Шифон, чтобы блонды она непременно переменила, сообразуясь со вчерашним образчиком, и чтобы сама заехала ко мне показать новый выбор. </p>
<p> Да скажите еще, что я раздумала насчет канзу;[7] что его нужно вышивать крошью. </p>
<p> Да еще: буквы для вензелей на платках вышивать тамбуром; слышите ли? </p>
<p> тамбуром, а не гладью. </p>
<p> Смотрите же не забудьте, что тамбуром! </p>
<p> Вот еще чуть было не забыла! </p>
<p> Передайте ей, ради бога, чтобы листики на пелерине шить возвышенно, усики и шипы кордонне, а потом обшить воротник кружевом или широкой фальбалой. </p>
<p> Пожалуйста, передайте, Макар Алексеевич. </p>
<p>ВашаВ. </p>
<p> Д. </p>
<p>P. </p>
<p> S. </p>
<p> Мне так совестно, что я все вас мучаю моими комиссиями. </p>
<p> Вот и третьего дня вы целое утро бегали. </p>
<p> Но что делать! </p>
<p> У нас в доме нет никакого порядка, а я сама нездорова. </p>
<p> Так не досадуйте на меня, Макар Алексеевич. </p>
<p> Такая тоска! </p>
<p> Ах, что это будет, друг мой, милый мой, добрый мой Макар Алексеевич! </p>
<p> Я и заглянуть боюсь в мое будущее. </p>
<p> Я все что-то предчувствую и точно в чаду в каком-то живу. </p>
<p>P. </p>
<p> S. </p>
<p> Ради бога, мой друг, не позабудьте чего-нибудь из того, что я вам теперь говорила. </p>
<p> Я все боюсь, чтобы вы как-нибудь не ошиблись. </p>
<p> Помните же, тамбуром, а не гладью. </p>
<p>В. </p>
<p> Д. </p>
<p>Сентября 27-гоМилостивая государыня,Варвара Алексеевна! </p>
<p>Комиссии ваши все исполнил рачительно. </p>
<p> Мадам Шифон говорит, что она уже сама думала обшивать тамбуром; что это приличнее, что ли, уж не знаю, в толк не взял хорошенько. </p>
<p> Да еще, вы там фальбалу написали, так она и про фальбалу говорила. </p>
<p> Только я, маточка, и позабыл, что она мне про фальбалу говорила. </p>
<p> Только помню, очень много говорила; такая скверная баба! </p>
<p> Что бишь такое? </p>
<p> Да вот она вам сама все расскажет. </p>
<p> Я, маточка моя, совсем замотался. </p>
<p> Сегодня<pb n="77"/> я и в должность не ходил. </p>
<p> Только вы-то, родная моя, напрасно отчаиваетесь. </p>
<p> Для вашего спокойствия я готов все магазины обегать. </p>
<p> Вы пишете, что в будущее заглянуть боитесь. </p>
<p> Да ведь сегодня в седьмом часу все узнаете. </p>
<p> Мадам Шифон сама к вам приедет. </p>
<p> Так вы и не отчаивайтесь; надейтесь, маточка; авось и все-то устроится к лучшему — вот. </p>
<p> Так того-то, я все фальбалу-то проклятую — эх, мне эта фальбала, фальбала! </p>
<p> Я бы к вам забежал, ангельчик, забежал бы, непременно бы забежал; я уж и так к воротам вашего дома раза два подходил. </p>
<p> Да все Быков, то есть, я хочу сказать, что господин Быков все сердитый такой, так вот оно и не того… Ну, да уж что! </p>
<p>Макар Девушкин. </p>
<p><pb n="67"/>Сентября 28-гоМилостивый государь,Макар Алексеевич! </p>
<p>Ради бога, бегите сейчас к брильянтщику. </p>
<p> Скажите ему, что серьги с жемчугом и изумрудами делать не нужно. </p>
<p> Господин Быков говорит, что слишком богато, что это кусается. </p>
<p> Он сердится; говорит, что ему и так в карман стало и что мы его грабим, а вчера сказал, что если бы вперед знал да ведал про такие расходы, так и не связывался бы. </p>
<p> Говорит, что только нас повенчают, так сейчас и уедем, что гостей не будет и чтобы я вертеться и плясать не надеялась, что еще далеко до праздников. </p>
<p> Вот он как говорит! </p>
<p> А бог видит, нужно ли мне все это! </p>
<p> Сам же господин Быков все заказывал. </p>
<p> Я и отвечать ему ничего не смею: он горячий такой. </p>
<p> Что со мною будет! </p>
<p>В. </p>
<p> Д. </p>
<p>Сентября 28-гоГолубчик мой, Варвара Алексеевна! </p>
<p>Я — то есть брильянтщик говорит — хорошо; а я про себя хотел сначала сказать, что я заболел и встать не могу с постели. </p>
<p> Вот теперь, как время пришло хлопотливое, нужное, так и простуды напали, враг их возьми! </p>
<p> Тоже уведомляю вас, что к довершению несчастий моих и его<pb n="78"/> превосходительство изволили быть строгими, и на Емельяна Ивановича много сердились и кричали, и под конец совсем измучились, бедненькие. </p>
<p> Вот я вас и уведомляю обо всем. </p>
<p> Да еще хотел вам написать что-нибудь, только вас утруждать боюсь. </p>
<p> Ведь я, маточка, человек глупый, простой, пишу себе что ни попало, так, может быть, вы там чего-нибудь и такого — ну, да уж что! </p>
<p>ВашМакар Девушкин. </p>
<p>Сентября 29-гоВарвара Алексеевна, родная моя! </p>
<p>Я сегодня Федору видел, голубчик мой. </p>
<p> Она говорит, что вас уже завтра венчают, а послезавтра вы едете и что господин Быков уже лошадей нанимает. </p>
<p> Насчет его превосходительства я уже уведомлял вас, маточка. </p>
<p> Да еще: счеты из магазина я в Гороховой проверил; все верно, да только очень дорого. </p>
<p> Только за что же господин-то Быков на вас сердится? </p>
<p> Ну, будьте счастливы, маточка! </p>
<p> Я рад; да, я буду рад, если вы будете счастливы. </p>
<p> Я бы пришел в церковь, маточка, да не могу, болит поясница. </p>
<p> Так вот я все насчет писем: ведь вот кто же теперь их передавать-то нам будет, маточка? </p>
<p> Да! </p>
<p> Вы Федору-то облагодетельствовали, родная моя! </p>
<p> Это доброе дело вы сделали, друг мой; это вы очень хорошо сделали. </p>
<p> Доброе дело! </p>
<p> А за каждое доброе дело вас господь благословлять будет. </p>
<p> Добрые дела не остаются без награды, и добродетель всегда будет увенчана венцом справедливости божией, рано ли, поздно ли. </p>
<p> Маточка! </p>
<p> Я бы вам много хотел написать, так, каждый час, каждую минуту все бы писал, все бы писал! </p>
<p> У меня еще ваша книжка осталась одна, «Белкина повести», так вы ее, знаете, маточка, не берите ее у меня, подарите ее мне, мой голубчик. </p>
<p> Это не потому, что уж мне так ее читать хочется. </p>
<p> Но сами вы знаете, маточка, подходит зима;<pb n="68"/> вечера будут длинные; грустно будет, так вот бы и почитать. </p>
<p> Я, маточка, перееду с моей квартиры на вашу старую и буду нанимать у Федоры. </p>
<p> Я с этой<pb n="68"/> честной женщиной теперь ни за что не расстанусь; к тому же она такая работящая. </p>
<p> Я вашу квартиру опустевшую вчера подробно осматривал. </p>
<p> Там, как были ваши пялечки, а на них шитье, так они и остались нетронутые: в углу стоят. </p>
<p> Я ваше шитье рассматривал. </p>
<p> Остались еще тут лоскуточки разные. </p>
<p> На одно письмецо мое вы ниточки начали было наматывать. </p>
<p> В столике нашел бумажки листочек, а на бумажке написано: «Милостивый государь, Макар Алексеевич, спешу» — и только. </p>
<p> Видно, вас кто-нибудь прервал на самом интересном месте. </p>
<p> В углу за ширмочками ваша кроватка стоит… Голубчик вы мой! </p>
<p>! </p>
<p>! </p>
<p> Ну, прощайте, прощайте; ради бога, отвечайте мне что-нибудь на это письмецо поскорее. </p>
<p><pb n="79"/>Макар Девушкин. </p>
<p>Сентября 30-гоБесценный друг мой, Макар Алексеевич! </p>
<p>Все совершилось! </p>
<p> Выпал мой жребий; не знаю какой, но я воле господа покорна. </p>
<p> Завтра мы едем. </p>
<p> Прощаюсь с вами в последний раз, бесценный мой, друг мой, благодетель мой, родной мой! </p>
<p> Не горюйте обо мне, живите счастливо, помните обо мне, и да снизойдет на вас благословение божие! </p>
<p> Я буду вспоминать вас часто в мыслях моих, в молитвах моих. </p>
<p> Вот и кончилось это время! </p>
<p> Я мало отрадного унесу в новую жизнь из воспоминаний прошедшего; тем драгоценнее будет воспоминание об вас, тем драгоценнее будете вы моему сердцу. </p>
<p> Вы единственный друг мой; вы только одни здесь любили меня. </p>
<p> Ведь я все видела, я ведь знала, как вы любили меня! </p>
<p> Улыбкой одной моей вы счастливы были, одной строчкой письма моего. </p>
<p> Вам нужно будет теперь отвыкать от меня! </p>
<p> Как вы одни здесь останетесь! </p>
<p> На кого вы здесь останетесь, добрый, бесценный, единственный друг мой! </p>
<p> Оставляю вам книжку, пяльцы, начатое письмо; когда будете смотреть на эти начатые строчки, то мыслями читайте дальше все, что бы хотелось вам услышать или прочесть от меня, все, что я ни написала бы вам; а чего бы я ни написала теперь! </p>
<p> Вспоминайте о бедной вашей Вареньке, которая вас так крепко любила. </p>
<p> Все ваши письма остались в комоде у Федоры, в верхнем ящике. </p>
<p> Вы пишете, что вы больны, а господин Быков меня сегодня никуда не пускает. </p>
<p> Я буду вам писать, друг мой, я обещаюсь, но ведь один бог знает, что может случиться. </p>
<p> Итак, простимся теперь навсегда, друг мой, голубчик мой, родной мой, навсегда! .. </p>
<p> Ох, как бы я теперь обняла вас! </p>
<p> Прощайте, мой друг, прощайте, прощайте. </p>
<p> Живите счастливо; будьте здоровы. </p>
<p> Моя молитва будет вечно об вас. </p>
<p> О! </p>
<p> Как мне грустно, как давит всю мою душу! </p>
<p> Господин Быков зовет меня. </p>
<p> Вас вечно любящаяВ. </p>
<p> Д. </p>
<p>P. </p>
<p> S. </p>
<p> Моя душа так полна, так полна теперь слезами…Слезы теснят меня, рвут меня. </p>
<p> Прощайте. </p>
<p>Боже! </p>
<p> как грустно! </p>
<p>Помните, помните вашу бедную Вареньку! </p>
<p>* * *<pb n="80"/>Маточка, Варенька, голубчик мой, бесценная моя! </p>
<p> Вас увозят, вы едете! </p>
<p> Да теперь лучше бы сердце они из груди моей вырвали, чем вас у меня! </p>
<p> Как же вы это! </p>
<p> Вот вы плачете, и вы едете? </p>
<p>! </p>
<p> Вот я от вас письмецо сейчас<pb n="69"/> получил, все слезами закапанное. </p>
<p> Стало быть, вам не хочется ехать; стало быть, вас насильно увозят, стало быть, вам жаль меня, стало быть, вы меня любите! </p>
<p> Да как же, с кем же вы теперь будете? </p>
<p> Там вашему сердечку будет<pb n="69"/> грустно, тошно и холодно. </p>
<p> Тоска его высосет, грусть его пополам разорвет. </p>
<p> Вы там умрете, вас там в сыру землю положат; об вас и поплакать будет некому там! </p>
<p> Господин Быков будет все зайцев травить… Ах, маточка, маточка! </p>
<p> на что же вы это решились, как же вы на такую меру решиться могли? </p>
<p> Что вы сделали, что вы сделали, что вы над собой сделали! </p>
<p> Ведь вас там в гроб сведут; они заморят вас там, ангельчик. </p>
<p> Ведь вы, маточка, как перышко слабенькие! </p>
<p> И я-то где был? </p>
<p> Чего я тут, дурак, глазел! </p>
<p> Вижу, дитя блажит, у дитяти просто головка болит! </p>
<p> Чем бы тут попросту — так нет же, дурак дураком, и не думаю ничего, и не вижу ничего, как будто и прав, как будто и дело до меня не касается; и еще за фальбалой бегал! .. </p>
<p>Нет, я, Варенька, встану; я к завтрашнему дню, может быть, выздоровлю, так вот я и встану! .. </p>
<p>Я, маточка, под колеса брошусь; я вас не пущу уезжать! </p>
<p> Да нет, что же это в самом деле такое? </p>
<p> По какому праву все это делается? </p>
<p> Я с вами уеду; я за каретой вашей побегу, если меня не возьмете, и буду бежать что есть мочи, покамест дух из меня выйдет. </p>
<p> Да вы знаете ли только, что там такое, куда вы едете-то, маточка? </p>
<p> Вы, может быть, этого не знаете, так меня спросите! </p>
<p> Там степь, родная моя, там степь, голая степь; вот как моя ладонь голая! </p>
<p> Там ходит баба бесчувственная да мужик необразованный, пьяница ходит. </p>
<p> Там теперь листья с дерев осыпались, там дожди, там холодно, — а вы туда едете! </p>
<p> Ну, господину Быкову там есть занятие: он там будет с зайцами; а вы что? </p>
<p> Вы помещицей хотите быть, маточка? </p>
<p> Но, херувимчик вы мой! </p>
<p> Вы поглядите-ка на себя, похожи ли вы на помещицу? ..</p>
<p> Да как же может быть такое, Варенька! </p>
<p> К кому же я письма буду писать, маточка? </p>
<p> Да! </p>
<p> вот вы возьмите-ка в соображение, маточка, — дескать, к кому же он письма будет писать? </p>
<p> Кого же я маточкой называть буду; именем-то любезным таким кого называть буду? </p>
<p> Где мне вас найти потом, ангельчик мой? </p>
<p> Я умру, Варенька, непременно умру; не перенесет мое сердце такого несчастия! </p>
<p> Я вас, как свет господень, любил, как дочку родную любил, я все в вас любил, маточка, родная моя! </p>
<p> и сам для вас только и жил одних! </p>
<p> Я и работал, и бумаги писал, и ходил, и гулял, и наблюдения мои бумаге передавал в виде дружеских писем, все оттого, что вы, маточка, здесь, напротив, поблизости жили. </p>
<p> Вы, может быть, этого и не знали, а это все было именно так! </p>
<p> Да, послушайте, маточка, вы рассудите, голубчик мой миленький, как же это может быть, чтобы вы от нас уехали? </p>
<p> Родная моя, ведь вам ехать нельзя, невозможно; просто решительно никакой возможности нет! </p>
<p> Ведь вот дождь идет, а вы слабенькие, вы простудитесь. </p>
<p> Ваша карета промокнет; она непременно промокнет. </p>
<p> Она, только что вы за заставу выедете, и сломается; нарочно сломается. </p>
<p> Ведь здесь в Петербурге прескверно кареты делают! </p>
<p> Я и каретников этих всех знаю; они только чтоб фасончик, игрушечку там какую-нибудь смастерить, а непрочно! </p>
<p> присягну, что непрочно делают! </p>
<p> Я, маточка, на колени перед господином Быковым брошусь; я ему докажу, все докажу! </p>
<p> И вы, маточка, докажите; резоном докажите ему! </p>
<p> Скажите, что вы остаетесь и что вы не можете ехать! ..</p>
<p> Ах, зачем это он в Москве на купчихе не женился? </p>
<p> Уж пусть бы он там на ней-то женился! </p>
<p> Ему купчиха лучше, ему она гораздо лучше бы шла; уж это я знаю почему! </p>
<p> А я бы вас здесь у себя держал. </p>
<p> Да что он вам-то, маточка, Быков-то? </p>
<p> Чем он для вас вдруг мил сделался? </p>
<p><pb n="81"/> Вы, может быть, оттого, что он вам фальбалу-то все закупает, вы, может быть, от этого! </p>
<p> Да ведь что же фальбала? </p>
<p> зачем фальбала? </p>
<p> Ведь она, маточка, вздор! </p>
<p> Тут речь идет о жизни человеческой, а ведь она, маточка, тряпка — фальбала; она, маточка, фальбала-то — тряпица. </p>
<p> Да я вот вам сам, вот только что жалованье получу, фальбалы накуплю; я вам ее накуплю, маточка; у меня там вот и магазинчик знакомый есть; вот только жалованья дайте дождаться мне, херувимчик мой, Варенька! </p>
<p> Ах, господи, господи! </p>
<p> Так вы это непременно в степь с господином Быковым уезжаете, безвозвратно уезжаете! </p>
<p> Ах, маточка! ..</p>
<p> Нет, вы мне еще напишите, еще мне письмецо напишите обо всем, и когда уедете,<pb n="70"/> так и оттуда письмо напишите. </p>
<p> А то ведь, ангел небесный мой, это будет последнее письмо; а ведь никак не может так быть, чтобы письмо это было последнее. </p>
<p> Ведь вот как же, так вдруг, именно, непременно последнее! </p>
<p> Да нет же, я буду писать, да и вы-то пишите… </p><p>А то у меня и слог теперь<pb n="70"/> формируется… Ах, родная моя, что слог! </p>
<p> Ведь вот я теперь и не знаю, что это я пишу, никак не знаю, ничего не знаю, и не перечитываю, и слогу не выправляю, а пишу только бы писать, только бы вам написать побольше… Голубчик мой, родная моя, маточка вы моя! </p>
<p>1845</p>
<p>* * *Сноски к главе[1]—Брамбеус (барон Брамбеус) — псевдонимы И. 
Сенковского, русского журналиста, критика и беллетриста. 
[2]—княгиня-герцогиня (от франц.  comtesse — княгиня, duchesse — герцогиня)[3]—княгини[4]—Поль де Кок — французский писатель середины прошлого века, чье имя стало нарицательным для обозначения фривольных произведений[5]—завоеваниями (от франц.  conquette)<pb n="82"/>[6]—блонды — дорогие шелковые кружева[7]—платок из легкой ткани или кружев с длинными концами, которые перекрещивали на груди и завязывали на талии</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>


		
		
