<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
    <?xml-model href=
	type= "application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
    <?xml-model href="https://github.com/COST-ELTEC/Schemas/raw/master/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru" xml:id="R1">              
    
<teiHeader>
	<fileDesc>
		<titleStmt>
			<title>Яр</title>
			<author>Сергей Александрович Есенин </author>
			<respStmt>
				<resp>editor</resp>
				<name>Humboldt-Universität zu Berlin, Mjeidel/Prof. Dr. Meyer</name>
			</respStmt>
		</titleStmt>
		<extent>
			<measure unit="words">24.428</measure>
		</extent>
		<publicationStmt>
		  <sourceDesc><bibl type="digitalSource"></bibl>
		  <publisher ref="https://www.culture.ru/">
		  <publisher>Культура РФ</publisher> 
              <bibl type="printSource"></bibl>
             <publisher> в журнале «Северные записки».</publisher>               
             <date>1916</date>   
		  </publisher>
      </sourceDesc>
		</publicationStmt>
		</fileDesc>
     	 <encodingDesc n="eltec-1">
        	<p>Encoded in ELTeC level 1</p>
      	</encodingDesc>
      	<profileDesc>
        <langUsage>
          <language ident="ru">Russian</language>
        	</langUsage>
        	<textDesc xmlns:e="http://distantreading.net/eltec/ns">
          <e:authorGender key="M"/>
          <e:size key="short"/>
          <e:reprintCount key="unspecified"/>
          <e:timeSlot key="T4"/>
        </textDesc>
      </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
<front> <div type="titlepage">
	«Яр» – прозаическая повесть русского поэта, представителя школ «новокрестьянской поэзии» и «русского имажинизма» Сергея Александровича Есенина (1895-1925). Написана и впервые опубликована в 1916 году в журнале «Северные записки».

	«Яр» – первое прозаическое произведение Есенина, попытка осмыслить суть народного миропонимания, характер и глубину русской души. На страницах есенинской повести предстает опоэтизированная крестьянская жизнь, в которой есть место как светлым, жизнеутверждающим, лирическим, так и грубым, примитивным, жестоким проявлениям бытия. Крестьянский мир «Яра» строится на строгой, сложившейся веками системе духовных и нравственных ценностей: внешний церковный уклад жизни крестьянина в повести является не просто формой земного устройства, но продолжением глубинного духовного содержания, которое дает ему православие. Обратной стороной смиренного и благочестивого характера является способность русского мужика к неистовому самоотрицанию и саморазрушению, к бунту и жестокости. В соединении противоречий и крайностей и раскрывается по Есенину русский национальный характер.

</div>
</front>
<body>
<div type="chapter"><head>Часть первая</head>
	</div>
<div type="chapter"><head>1.</head>
	<p>По оконцам кочкового болота скользили волки. </p>
	<p> Бурый вожак потянул носом и щелкнул зубами. </p>
	<p> Примолкшая ватага почуяла добычу. </p>
	<p>Слабый вой и тихий панихидный переклик разбудил прикурнувшего в дупле сосны дятла. </p>
	<p>Из чапыги с фырканьем вынырнули два зайца и, взрывая снег, побежали к межам. </p>
	<p>По коленкоровой дороге скрипел обоз; под обротями тропыхались вяхири, и лошади, кинув жвачку, напрянули уши. </p>
	<p>Из сетчатых кустов зловеще сверкнули огоньки и, притаившись, погасли. </p>
	<p>— Волки, — качнулась высокая тень в подлунье. </p>
	<p>— Да, — с шумом кашлянули притулившиеся голоса. </p>
	<p>В тихом шуме хвои слышался морочный ушук ледяного заслона...Ваньчок на сторожке пел песни. </p>
	<p> Он сватал у Филиппа сестру Лимпиаду и, подвыпивши, бахвалился своей мошной. </p>
	<p>На пиленом столе в граненом графине шипела сивуха. </p>
	<p>Филипп, опоражнивая стакан, прислонял к носу хлеб и, понюхав, пихал за поросшие, как мшаниной, скулы. </p>
	<p> На крыльце залаяла собака, и по скользкому катнику заскрипели полозья. </p>
	<p>— Кабы не лес крали, — ухватился за висевшее на стенке ружье Филипп и, стукнув дверью, нахлобучил лосиную шапку. </p>
	<p>В запотевшие щеки дунуло ветром. </p>
	<p>Забрякавшая щеколда скользнула по двери и с инистым визгом стукнула о пробой. </p>
	<p>— Кто едет? </p>
	<p> — процедил его охрипший голос. </p>
	<p>— Овсянники, — кратко ответили за возами. </p>
	<p>— То-то! </p>
	<p>К кружевеющему крыльцу подбег бородатый старик и, замахав кнутовищем, указал на дорогу. </p>
	<p>— В чапыжнике, — глухо крякнул он, догоняя сивого мерина. </p>
	<p>Филипп вышел на дорогу и упал ухом на мятущие порошни. </p>
	<p> В ухо, как вата, втыкался пуховитый налет. </p>
	<p>— Идут, — позвенел он ружьем по выбоине и, не затворив крыльца, вбежал в избу. </p>
	<p><pb n="1"/>Ваньчок дремал над пустым стаканом. </p>
	<p> На пол капал огуречный сок и сливался с жилкой пролитого из махотки молока. </p>
	<p>— Эй, Фанас, — дернул его Филипп за казинетовую поддевку. </p>
	<p> — Волки пришли на свадьбу. </p>
	<p>— Никакой свадьбы не будет, — забурукал Ваньчок. </p>
	<p> — Без приданого бери да свадьбу играй. </p>
	<p>Филипп, засмехнувши, вынул из запечья старую берданку и засыпал порохом. </p>
	<p>— Волки, говорю на яру. </p>
	<p>— Ась? </p>
	<p> — заспанно заерзал Ваньчок и растянулся на лавке. </p>
	<p>Над божницей горевшая лампадка заморгала от шумовитого храпа. </p>
	<p> Филипп накинул кожух и, опоясав пороховницу, заложил в карман паклю. </p>
	<p>— Чукан, Чукан! </p>
	<p> — кликнул он свернувшуюся под крыльцом собаку и вынул, громыхая бадьей, прицепленный к притолоке нацепник. </p>
	<p> Собака, зачуяв порох, ерзала у ног и виляла хвостом. </p>
	<p>Отворил дверь и забрызгал теплыми валенками по снегу. </p>
	<p>Чукан, кусая ошейник, скулил и царапался в пострявшее в проходе ведро. </p>
	<p>Филипп свернул на бурелом и, минуя коряжник около чапыги, притулился в яме, вывороченной корнями упавшей сосны. </p>
	<p>По лещуге, шурша, проскользнул матерый вожак. </p>
	<p> В коряжнике хряснули сучья, и в мути месяца закружились распыленные перья. </p>
	<p>Курок щелкнул в наскребанную селитру, и кверху с дымом взвился вожак и веснянка-волчиха. </p>
	<p>К дохнувшей хмелем крови, фыркая, подбежал огузлый самец. </p>
	<p>Филипп поднял было приклад, но пожалел наскреб. </p>
	<p>В застывшей сини клубилась снежная сыворотка. </p>
	<p> Месяц в облаке качался как на подвесках. </p>
	<p> Самец потянул в себя изморозь и, поджав хвост, сплетаясь с корягами, нырнул в чащу. </p>
	<p>Вскинул берданку и поплелся домой. </p>
	<p> С помятого кожуха падал пристывший снег. </p>
	<p>Оследил кругом для приметы место и вывел пальцем ружье. </p>
	<p>На снегу мутнела медвежья перебежка; след вел за чапыгу. </p>
	<p>Вынул нож и с взведенным курком, скорчившись, пополз, приклоняясь к земле. </p>
	<p>Околь бурыги, посыпаясь белой пылью, валялся черно-рыжий пестун. </p>
	<p>По спине пробежала радостью волнующая дрожь, коленки опустились и задели за валежник. </p>
	<p><pb n="2"/>Медведь, косолапо повернувшись на левую лопатку, глухо рыкнул и, взрыв копну снега, пустился бежать. </p>
	<p>«Упустил», — мелькнуло в одурманенной голове, и, кидая бивший в щеки чапыжник, он помчался ему наперескок. </p>
	<p>Клубоватой дерюгой на снегу застыли серые следы. </p>
	<p> Медведь, как бы догадавшись, повернул в левую сторону. </p>
	<p>На левой стороне по еланке вспорхнули куропатки, он тряхнул головой и шарахнулся назад, но грянул выстрел, и Филипп, споткнувшись, упал на кочку. </p>
	<p>«Упустил-таки», — заколола его проснувшаяся мысль. </p>
	<p>С окровавленной головой медведь упал ничком и опять быстро поднялся. </p>
	<p>Грянули один за другим еще два выстрела, и тяжелая туша, выпятив язык, задрыгала ногами. </p>
	<p>Из кустов, в коротком шубейном пиджаке, с откинутой на затылок папахой, вынырнул высокого роста незнакомец. </p>
	<p>Филипп поднял скочившую шапку и робко отодвинул кусты. </p>
	<p>Незнакомец удивленно окинул его глазами и застыл в ожидающем молчанье. </p>
	<p>Филипп откинул бараний ворот. </p>
	<p>— Откулева? </p>
	<p>— С Чухлинки. </p>
	<p>— Далеконько забрел. </p>
	<p>— Да. </p>
	<p>Над носом медведя сверкнул нож, и Филипп, склонившись на ружье, с жалостью моргал суженными глазами. </p>
	<p>— Я ведь гнал-то. </p>
	<p>— Ты? </p>
	<p>— Я...</p><p>Тяжелый вздох сдул с ворота налет паутинок. </p>
	<p> Под захряслыми валенками зажевал снег. </p>
	<p>— Коли гнал, поделимся. </p>
	<p>Филипп молчал и с грустной улыбкой нахлобучивал шапку. </p>
	<p>— Скидывай кожух-то? </p>
	<p>— Я хотел тебе сказать — не замай. </p>
	<p>— А что? </p>
	<p>— Тут недалече моя сторожка. </p>
	<p> Я волков только тудылича бил. </p>
	<p><pb n="3"/>Незнакомец весело закачал головою. </p>
	<p>— Так ты, значит, беги за салазками. </p>
	<p>— Сейчас сбегаю. </p>
	<p>Филипп запахнул кожух и, взяв наперевес ружье, обернулся на коченелого пестуна. </p>
	<p>— А как тебя зовут-то? </p>
	<p>— Карев, — тихо ответил, запихивая за пояс нож. </p>
	<p>Филипп вошел в хату, и в лицо ему пахнуло теплом. </p>
	<p> Он снял голицы и скинул ружье. </p>
	<p>Под иконами ворочался Ваньчок и, охая, опускал под стол голову. </p>
	<p>— Блюешь? .. </p>
	<p>— Брр.. — задрыгал ногами Ваньчок и, приподнявшись, выпучил посовелые глаза. </p>
	<p> — Похмели меня... </p><p>— Вставай... проветришься... </p><p>Приподнявшись, шаркнул ногами и упал головою в помойную лохань. </p>
	<p>Филипп, поджав живот, катался, сдавленный смехом, по кровати и, дергая себя за бороду, хотел остановиться. </p>
	<p>Ваньчок барахтался и, прислонясь к притолоке, стирал подолом рубахи прилипшие к бороде и усам высевки. </p>
	<p>Прикусив губу, Филипп развязал кушак и, скинув кожух, напялил полушубок. </p>
	<p>— Медведя убили... </p><p>— Самдели? </p>
	<p>— Без смеха. </p>
	<p>Посовелые глаза заиграли волчьим огоньком, но прихлынувший к голове хмель погасил их. </p>
	<p>— Ты идешь? </p>
	<p>— Иду...— И я пойду. </p>
	<p>Подковылял к полатям и вытащил свою шубу. </p>
	<p>— Пойдем... подсобишь. </p>
	<p>Ваньчок нахлобучил шапку и подошел к окну; на окне, прикрытая стаканом, синела недопитая бутыль. </p>
	<p>— Там выпьем. </p>
	<p><pb n="4"/>Шаги разбудили уснувшего Чукана, и он опять завыл, скребя в подворотню, и грыз ошейник; с губ его кружевом сучилась пена. </p>
	<p>Карев сидел на остывшей туше и, вынув кисет, свертывал из махорки папиросу. </p>
	<p> С коряжника дул ветер и звенел верхушками отточенных елей. </p>
	<p>С поникших берез падали, обкалываясь, сосульки и шуршали по обморози. </p>
	<p>Месяц, застыв на заходе, стирался в мутное пятно и бросал сероватые тени. </p>
	<p>По снегу, крадучись на кровь, проползла росомаха, но почуяла порох, свернулась клубком и, взрывая снег, покатилась, обеленная в чапыгу и растаяла в мути. </p>
	<p> По катнику заскрипели полозья, и сквозь леденелые стволы осинника показались Ваньчок и Филипп. </p>
	<p>— Ух какой! </p>
	<p> — протянул, покачиваясь, Ваньчок и, падая, старался ухватиться за куст. </p>
	<p> — Ну и лопатки! </p>
	<p>— Ты лучше встань, чем мерить лопатки-то, — заговорил Филипп, — да угости пришляка тепленьким. </p>
	<p>— А разве есть? </p>
	<p>— Есть. </p>
	<p>Ваньчок подполз к Кареву и вынул бутыль. </p>
	<p>— Валяй прям из горлышка. </p>
	<p>Тушу взвалили на салазки и закрепили тяжем. </p>
	<p>Ваньчок, растянувшись, спал у куста и бредил о приданом. </p>
	<p>— Волков я тоже думаю взвалить. </p>
	<p>— А где они? </p>
	<p>— Недалече. </p>
	<p>В протычинах взвенивал коловшийся под валенками лед. </p>
	<p>Филипп взял матерого вожака, а Карев закинул за спину веснянку. </p>
	<p>С лещуги с посвистом поднялись глухари и кольцом упали в осинник. </p>
	<p>— Пугаются, — крякнул Филипп и скинул ношу на салазки. </p>
	<p>Крученый тяж повернулся концом под грядку. </p>
	<p>— Эй, вставай, — крикнул он над ухом Ваньчка и потянул его за обвеянный холодом рукав. </p>
	<p>— Не встану, — кричал Ваньчок и, ежась, подбирал под себя опустившиеся лыками ноги. </p>
	<p>Ветер тропыхал корявый можжевельник и сыпал обдернутой мшаниной в потянутые изморозью промоины. </p>
	<p>В небе туманно повис черемуховый цвет, и поблекший месяц нырял за косогором расколовшейся половинкой. </p>
	<p><pb n="5"/>Филипп и Карев взяли подцепки, и полозья заскрипели по катнику. </p>
	<p>Щеки горели, за шеями таял засыпавшийся снег и колол растянутые плечи холодом. </p>
	<p>Под валенками, как ржаной помол, хрустел мягкий нанос; на салазках, верхом на медведе, укрывши голову под молодую волчиху, качался уснувший Ваньчок. </p>
	</div>
<div type="chapter"><head>2.</head>
	<p>Анисим Карев загадал женить сына Костю на золовке своей племянницы. </p>
	<p>Парню щелкнул двадцать шестой год, дома не хватало батрачки, да и жена Анисима жаловалась на то, что ей одной скучно и довериться некому. </p>
	<p>На Преображенье сосватали, а на Покров сыграли свадьбу. </p>
	<p>Свадьба вышла в дождливую погоду; по селу, как кулага, сопела грязь и голубели лужи. </p>
	<p>После обедни к попу подъехала запряженная в колымагу пара сиваков. </p>
	<p> Дымовитые гривы тряхнули обвешенными лентами, и из головней вылез подвыпивший дружко. </p>
	<p>Он вытащил из-под сена вязку кренделей, с прижаренной верхушкой лушник и с четвертью вина окорок ветчины. </p>
	<p> Из сеней выбег попов работник, помог ему нести и ввел в сдвохлую от телячьей вони кухню. </p>
	<p>Из горницы, с завязанным на голове пучком, вышел поп, вынул берестяную табакерку и запустил щепоть в расхлябанную ноздрю. </p>
	<p>— Чи-их! </p>
	<p> — фыркнуло около печки, и с кособокой скамьи полетела куча пыли. </p>
	<p>— К твоей милости, — низко свесился дружко. </p>
	<p>— Зубок привез? </p>
	<p>— Привез. </p>
	<p>Поп глянул на сочную, только вынутую из рассола ветчину и ткнул в красниковую любовину пальцем. </p>
	<p>— Хорошая. </p>
	<p>Вошла кухарка и, схватив за горлышко четверть, понесла к открытому подполью. </p>
	<p>— Расколешь! </p>
	<p> — заботливо поддерживая донышко, крикнул работник. </p>
	<p>— Небось, — выпятив отвислую грудь, ответила кухарка и, подоткнув подол, с оголенными икрами полезла в подпол. </p>
	<p>— Смачная! </p>
	<p> — лукаво мигнул работнику дружко и обернулся к попу: — Так ты, батюшка, не мешкай. </p>
	<p><pb n="6"/>В заслюделую дверь, спотыкаясь на пороге, ввалились грузной походкой дьячок и дьякон. </p>
	<p>— На колымагу! </p>
	<p> — замахал рукою дружко. </p>
	<p> — Выходит сейчас. </p>
	<p>— На колымагу так на колымагу, — крякнул дьякон и, подбирая засусленный подрясник, повернул обратно. </p>
	<p>— Есть, — щелкнул дьячок под салазки. </p>
	<p>— Опосля, опосля, — зашептал дружко. </p>
	<p>— Чего опосля? .. </p>
	<p>С взбитой набок отерханной шапкой и обгрызанным по запяткам халатом, завернув в ворот редкую белую бороденку, вышел поп. </p>
	<p>— Едем. </p>
	<p>Дьякон сидел на подостланной соломе и, свесив ноги, кшикал облепивших колымагу кур. </p>
	<p>Куры, с кудахтаньем и хлопая крыльями, падали наземь, а сердитый огнеперый петух, нахохлившись, кричал на дьякона и топорщил клювом. </p>
	<p>— Ишь ты какой сурьезный, — говорил шепелявя дьякон, — в засычку все норовишь, не хуже попа нашего, того и гляди в космы вцепишься. </p>
	<p>Батюшка облокотился на дьячка и сел подле дьякона. </p>
	<p>— Ты больно широко раздвинулся, — заметил он ему. </p>
	<p>Дьякон сполз совсем на грядку, прицепил за дышло ноги и мысленно ругался: «Как петух, черт сивый! </p>
	<p>»— Эй , матушка! </p>
	<p> — крикнул дружко на коренного , но колесо зацепило за вбитый кол. </p>
	<p> — Н-но, дьявол! </p>
	<p> — рванул он крепко вожжи, и лошади, кидая грязь, забрякали подковами. </p>
	<p>— А ты, пожалуй, нарочно уселся так, — обернулся поп опять к дьякону, — грязь-то вся мне в лицо норовит. </p>
	<p>— Это, батюшка, бог шельму карает, — огрызнулся дьякон, но, повернувшись на грядке, полетел кубарем в грязь. </p>
	<p>— Тпру, тпру! </p>
	<p> — кричал взбудораженный дружко и хлестанул остановившихся лошадей кнутовищем. </p>
	<p>Лошади рванули, но уже не останавливались. </p>
	<p>Подъехав к крыльцу, дружко суматошно ссадил хохотавшего с дьячком попа и повернул за дьяконом. </p>
	<p>Дьякон, склонясь над лужей, замывал грязный подрясник. </p>
	<p>— Не тпрукай, дурак, когда лошади встали, — искоса поглядел на растерявшегося дружка и сел на взбитую солому. </p>
	<p><pb n="7"/>Молодых вывели с иконами и рассадили по телегам. </p>
	<p> Жених поехал с попом, а невеста — с крестной матерью. </p>
	<p>Впереди, обвязанные накрест рушниками, скакали верховые, а позади с придаными сундуками гремели несправленные дроги. </p>
	<p>Перед церковью на дорогу выбежала толпа мужиков и, протянув на весу жердь, загородила дорогу. </p>
	<p>Сваха вынесла четверть с водкой и, наливая бражный стакан, приговаривала:— Пей, гусь, да пути не мочи. </p>
	<p>Выпившие мужики оттащили жердь в канаву и с криком стали бросать вверх шапки. </p>
	<p>Дьячок сидел с дьяконом и косился — как сваха, не заткнув пробки, болтала пузырившееся вино. </p>
	<p>Из калитки церковной ограды вышел сторож, и отодвигая засов, отворил ворота. </p>
	<p> Поп слез и, подведя жениха к невесте, сжал их правые руки. </p>
	<p>Около налоя краснел расстеленный полушалок и коптело пламя налепок. </p>
	<p>Не в охоту Косте было жениться, да не хотелось огорчать отца. </p>
	<p>По селу давненько шушукали, что он присватался к вдове-соседке. </p>
	<p>Слухи огорчали мать, а обозленный отец называл его ерником. </p>
	<p>— Жениться — перемениться, — говорил Анисиму уважительный кум. </p>
	<p> — Я сам смолоду олахарь был. </p>
	<p>Молодайка оказалась приглядная; после загула свекровь показала ей все свое имущество и отдала сарайные ключи. </p>
	<p>Костя как-то мало смотрел на жену. </p>
	<p> Он только узнал, что ходившие о невесте слухи оправдались. </p>
	<p>До замужества Анна спуталась со своим работником. </p>
	<p>Сперва в утайку заговаривали, что она ходит к нему на сеновал, а потом говор пошел чуть не открыто. </p>
	<p>Костя ничего не сказал жене. </p>
	<p> Не захотелось опечалить мать и укорить отца, да и потом ему самое Анну сделалось жалко. </p>
	<p> Слабая такая, в одной сорочке стояла она перед ним. </p>
	<p> На длинные ресницы падали густые каштановые волосы, а в голубых глазах светилась затаенная боль. </p>
	<p>Вечерами Костя от скуки ходил с ребятами на улицу и играл на тальянке. </p>
	<p> Отец ворчал, а жена кротко открывала ему дверь. </p>
	<p>В безмолвной кротости есть зачатки бури, которая загорается слабым пламенем и свивается в огненное половодье. </p>
	<p>Анна полюбила Костю, но любовь эта скоро погасла и перешла в женскую ласку; она не упрекала его за то, что он пропадал ночами, и даже иногда сама посылала. </p>
	<p>Там, где отперты двери и где нет засовов, воры не воруют. </p>
	<p><pb n="8"/>Но бывает так, что постучится запоздалый путник и, пригретый, забывает, что он пришел на минуту, и остается навсегда. </p>
	<p>Анисим вздумал арендовать у соседнего помещика землю. </p>
	<p> Денег у него не было, но он думал сперва занять, а потом перевернуться на обмолоте. </p>
	<p>На рождество пришел к нему из деревни Кудашева молодой парень, годов двадцати, и согласился на найм. </p>
	<p>Костя пропал где-то целую неделю на охоте, и от знакомых стрелков о нем не было слуху. </p>
	<p>Анна с батраком ходила в ригу, и в два цепа молотили овес. </p>
	<p>Парень ударял резко, колос перебивался пополам, а зерна с визгом впивались в разбросанную солому. </p>
	<p>После хрестца он вынимал баночку и, завернув накосо бумажку, насыпал в нее, как опилки, чистую полукрупку. </p>
	<p>Анна любовалась на его вихрастые кудри, и она чувствовала, как мягко бы щекотали его пуховитые усы губы. </p>
	<p>Парень тоже засматривал ей в глаза и, улыбаясь, стряхивал пепел. </p>
	<p>— Ну, давай, Степан, еще хрестец обмолотим говорила она и, закинув за подмышки зарукавник, развязывала снопы. </p>
	<p>Незаметно они сблизились. </p>
	<p> Садились рядышком и говорили, сколько можно вымолотить из копны. </p>
	<p>Степан иногда хватал ее за груди и, щекоча, валил на солому. </p>
	<p> Она не отпихивала его. </p>
	<p> Ей было приятно, как загрубелые и скользкие от цепа руки катились по ее телу. </p>
	<p>Однажды, когда Костя вернулся и уехал на базар, он повалил ее в чан и горячими губами коснулся щеки. </p>
	<p>Она обняла его за голову, и пальцы ее утонули в мягких кудрях... </p><p>Вечером на масленицу Костя ушел в корогод и запевал с бабами песни; Анна вышла в сени, а Степан, почистив кирпичом уздечку, перевязал поводья и вынес в клеть. </p>
	<p>На улице громко рассыпались прибаски, и слышно, как под окнами хрустел снег. </p>
	<p> Анисим с бабкой уехал к куму в гости, а оставшийся саврасый жевал в кошелке овес. </p>
	<p>Анна, кутаясь в шаль, стояла, склонясь грудью на перила крыльца. </p>
	<p>Степан повесил уздечку и вышел на крыльцо. </p>
	<p> Он неслышно подокрался и закрыл ладонями ей глаза. </p>
	<p>Анна обернулась и отвела руки. </p>
	<p>— Пойдем, — покраснев, как бы выплеснула она слово и закрылась рукавом... </p><p>В избу вошел с веселой улыбкой Костя. </p>
	<p><pb n="9"/>Степан, побледнев, выбежал в сени, а Анна, рыдая, закопала судорожно вздрагивающие губы в подушку. </p>
	<p>Костя сел на лавку и закачал ногами; теперь еще ясней показалось ему все. </p>
	<p>Он обернулся к окну и, поманув стоявшего у ветлы Степана, вышел в сени. </p>
	<p>— Ничего, Степан, не бойся, — подошел он к нему и умильно потрепал за подбородок, — ты парень хороший... </p><p>Степан недоверчиво вздрагивал. </p>
	<p> Ему казалось, что ласкающие его руки ищут место для намыленной петли. </p>
	<p>— Я ничего, Степан... стариков только опасайся... ты, может быть, думаешь — я сержусь? </p>
	<p> Нет! .. </p>
	<p> Оденься и пойдем посидим в шинке. </p>
	<p>Степан вошел в избу и, не глядя на Анну, вытащил у нее из-под головы нанковый казакин. </p>
	<p>Нахлобучил стогом барашковую шапку и хлопнул дверью. </p>
	<p>Вечером за ужином Анна видела, как Костя весело перемаргивался с Степаном. </p>
	<p> На душе у нее сделалось легче, и она опять почувствовала, что любит только одного Костю. </p>
	<p>Заметил Анисим, что Костя что-то тоскует, и жене сказал. </p>
	<p> Мать заботливо пытала, уж не с женой ли, мол, вышел разлад, но Костя, только махнув рукой, грустно улыбался. </p>
	<p>Он как-то особенно нежен стал к жене. </p>
	<p>На прощеный день она ходила на реку за водой и, поскользнувшись на льду, упала в конурку. </p>
	<p>Домой ее привезли на санях, сарафан был скороблен ледяным застывом. </p>
	<p>Ночью с ней сделался жар, он мочил ее красный полушалок и прикладывал к голове. </p>
	<p>Анна брала его руку и прижимала к губам. </p>
	<p> Ей легко было, когда он склонялся к ней и слушал, как билось ее сердце. </p>
	<p>— Ничего, — говорил он спокойно и ласково. </p>
	<p> — Завтра к вечеру все как рукой снимет. </p>
	<p>Анна смотрела, и из глаз ее капали слезы. </p>
	<p>На первой неделе поста Костя причастился и стал собираться на охоту. </p>
	<p>В кошель он воткнул кожаные сапоги, онучи, пороховницу и сухарей, а Анна сунула ему рушник. </p>
	<p>Достал висевший на гвоздике у бруса обмотанный паутиной картуз и завязал рушником. </p>
	<p>Опешила, но спросить не посмела. </p>
	<p> После чая он сел под иконы и позвал отца с матерью. </p>
	<p>Анна присела с краю. </p>
	<p><pb n="10"/>— Благословите меня, — сказал он, нагнувши голову, и подпер локтем бледное красивое лицо. </p>
	<p>Отец достал с божницы икону Миколы Чудотворца. </p>
	<p> Костя вылез и упал ему в ноги. </p>
	<p> В глазах его колыхалась мутная грусть. </p>
	<p>Связав пожитки, передернул кошель за плечи и нахлобучил шапку. </p>
	<p>— К страстной вертайся, — сказал отец и, взяв клин, начал справлять топорище. </p>
	<p>Перекрестился, обнял мать и вышел с Анной наружу. </p>
	<p> Дул ветер, играла поземка, и снег звенел. </p>
	<p>Костя взял Анну за руку и зашагал по кустарниковому подгорью. </p>
	<p>Анна шла, наклонив голову, и захлестывала от ветра каратайку. </p>
	<p>У озера, где начинался лес, остановился и встряхнул кошелем. </p>
	<p>Хвои шумели. </p>
	<p>— Ну, прощай, Анна! </p>
	<p> — проговорил тихо и коротко. </p>
	<p> — Не обижай стариков. </p>
	<p> — Немного задумался и гладил ее щеку. </p>
	<p> — Совсем я... </p><p>Анна хотела крикнуть и броситься ему на шею, но, глянув сквозь брызгавшие слезы, увидела, что он был уж на другом конце оврага. </p>
	<p>— Костя! </p>
	<p> — гаркнула она. </p>
	<p> — Вернись! </p>
	<p>— Ись... — ответило в стихшем овраге эхо. </p>
	</div>
<div type="chapter"><head>3.</head>
	<p>— Очухайся! </p>
	<p> — кричал Филипп, снимая с Ваньчка шубу. </p>
	<p>Ваньчок, опустив руки, ослаб, как лыко. </p>
	<p>Гасница прыгающим отсветом выводила на белой печи тень повисшего на потолке крюка. </p>
	<p> За печурками фенькал сверчок, а на полатях дремал, поджав лапы калачиком, сивоухий кот. </p>
	<p>— Снегом его, — тихо сказал Карев. </p>
	<p>— И то снегом... </p><p>Филипп сгорстал путровый окоренок и, помыв над рукомойником, принес снегу. </p>
	<p>Ваньчка раздели наголо, дряблое тело, пропитанное солнцем, вывело синие жилы. </p>
	<p> Карев разделся и начал натирать. </p>
	<p> Голова Ваньчка, шлепая губами, отвисла и каталась по полу. </p>
	<p>В руках снег сжимался, как вата, и выжатым творогом капал. </p>
	<p>От Ваньчка пошел пар, зубы его разжались, и глухо он простонал:<pb n="11"/>— Пи-ить... </p><p>Вода плеснула ему в глаза, и, потирая их корявыми руками, он стал подыматься. </p>
	<p>Шатаясь, сел на лавку и с дрожью начал напяливать рубаху. </p>
	<p>Филипп подсобил надеть ему порты и, расстелив шубу, уложил спать его. </p>
	<p>— С перепою, — тихо сказал он, вешая на посевку корец, и стал доставать хлеб. </p>
	<p>Карев присел к столу и стал чистить водяниковую наволочку картошки. </p>
	<p>Отломив кусочек хлеба, он посолил его и зажевал. </p>
	<p>Пахло огурцами, смешанной с клюквой капустой и моченой брусникой. </p>
	<p>Филипп вынул с полки сороковку и, ударяя ладонью по донышку, выбил пробку. </p>
	<p>— Пей, — поднес он стакан Кареву. </p>
	<p> — Небось не как ведь Ваньчок. </p>
	<p> Самовар бы поставить, — почесался Филипп и вышел в теплушку. </p>
	<p>— Липа? </p>
	<p> Лип? ..</p>
	<p> — загукал его сиповатый голос. </p>
	<p> — Проснися! </p>
	<p>Немного погодя в красном сборчатом сарафане вошла девушка. </p>
	<p>Косы ее были растрепаны и черными волнами обрамляли лицо и шею. </p>
	<p>Карев чистил ружье и, взведя курок, нацелил в нее мушку. </p>
	<p>— Убью, — усмехнулся он и спустил щелкнувший курок. </p>
	<p>— Не боюсь, — тихо ответила и зазвенела в дырявой махотке березовыми углями. </p>
	<p>Лимпиаду звали лесной русалкой; она жила с братом в сторожке, караулила чухлинский лес и собирала грибы. </p>
	<p>Она не помнила, где была ее родина, и не знала ее. </p>
	<p> Ей близок был лес, она и жила с ним. </p>
	<p>Двух лет потеряла отца, а на четвертом году ее мать, как она помнила, завернули в белую холстину, накрыли досками и унесли. </p>
	<p>Память ее прояснилась, как брат привез ее на яр. </p>
	<p>Жена его Аксинья ходила за ней и учила, как нужно складывать пальцы, когда молишься богу. </p>
	<p>Потом, когда под окном синели лужи, Аксинья пошла к реке и не вернулась. </p>
	<p> Ей мерещились багры, которыми Филипп тыкал в воду, и рыбацкий невод. </p>
	<p>— Тетенька ушла, — сказал он ей, как они пришли из церкви. </p>
	<p> — Теперь мы будем жить с Чуканом. </p>
	<p>Филипп сам мыл девочку и стирал белье. </p>
	<p><pb n="12"/>Весной она бегала с Чуканом под черемуху и смотрела, как с черемухи падал снег. </p>
	<p>— Отчего он не тает? </p>
	<p> — спрашивала Чукана и, положив на ладонь, дула своим теплом. </p>
	<p>Собака весело каталась около ее ног и лизала босые, утонувшие в мшанине скользкие ноги. </p>
	<p>Когда ей стукнуло десять годов, Филипп запряг буланку и отвез ее в Чухлинку, к теще, ходить в школу. </p>
	<p>Девочка зиму училась, а летом опять уезжала к брату. </p>
	<p>На шестнадцатом году за нее приезжал свататься сын дьячка, но Филипп пожалел, да потом девка сама заартачилась. </p>
	<p>— Лучше я повешусь на ветках березы, — чем уйду с яра. </p>
	<p>Она знала, что к ним никто не придет и жить с ними не останется, но часто сидела на крыльце и глядела на дорогу. </p>
	<p> Когда поднималась пыль и за горой ныряла, выплясывая, дуга, она бежала, улыбаючись, к загородке и отворяла околицу. </p>
	<p>Нынче вечером с соседнего объезда приехал вдовый мужик Ваньчок и сватал ее без приданого. </p>
	<p>Весной она часто, бродя по лесу, натыкалась на его коров и подолгу говорила с его подпаском, мальчиком Юшкой. </p>
	<p>Юшка вил ей венки и, надевая на голову, всегда приговаривал:— Ты ведь русалка лесная, а я тебя не боюсь. </p>
	<p>— А я возьму тебя и съем, — шутила она и, посадив его на колени, искала у него в рыжих волосах гниды. </p>
	<p>Юшка вертелся и не давался искаться. </p>
	<p>— Пусти ты, — отпихивал он ее руки. </p>
	<p>— Ложись, ложись, — тянула она его к себе. </p>
	<p> — Я расскажу тебе сказку. </p>
	<p>— Ты знаешь про Аленушку и про братца-козленочка Иванушку? </p>
	<p> — пришлепывая губами, выговаривал Юшка. </p>
	<p> — Расскажи мне ее... мне ее, бывалоча, мамка рассказывала. </p>
	<p>Самовар метнул на загнетку искрами. </p>
	<p>— Готов, — сдунув золу, сказала Лимпиада и подошла к желтой полке за чашками. </p>
	<p>— Славная штука, — ухмыльнулся Филипп, — рублев двести смоем... </p><p> Чтой-то я тебя, братец, не знаю, — обернулся он к Кареву: — Говоришь, с Чухлинки, а тебя и не видывал. </p>
	<p>— Я пришляк, у просфирни проживаю. </p>
	<p>— Пономарь, что ль, какой? </p>
	<p><pb n="13"/>— Охотник. </p>
	<p>Лимпиада расстелила скатерть, наколола крошечными кусочками сахар и поставила на стол самовар. </p>
	<p>Ободнялая снеговая сыворотка пряжей висела на ставне и шомонила в окно. </p>
	<p>— Зорит... — поднял блюдце Карев. </p>
	<p> — Вот сейчас на глухарей-то хорошо. </p>
	<p>От околицы заерзал скрип полозьев. </p>
	<p> Ваньчок, охая, повернулся на другой бок и зачесал спину. </p>
	<p>— Ишь наклюкался , — рассмеялась Лимпиада и накрыла заголившуюся спину халатом. </p>
	<p> — Гусь жареный, тоже свататься приехал! </p>
	<p>— Ох, — застонал Ваньчок и откинул полу. </p>
	<p>— Кто там? </p>
	<p> — отворил дверь Филипп. </p>
	<p>— Свои, — забасил густой голос. </p>
	<p>Засов, дребезжа, откатился в сторону, и в хату ввалились трое скупщиков. </p>
	<p>— Есть дичь-то? </p>
	<p> — затеребил бороду брюхатый, низенького роста барышник. </p>
	<p>— Есть. </p>
	<p>— А я тут проездом был, да вижу огонь, дай, мол, заверну наудалую. </p>
	<p>— Ты, Кузьмич, отродясь такого не видывал; одно слово, пестун четвертной стоит. </p>
	<p>Карев, поворачивая тушу, улыбался, а Лимпиада светилась гасницей. </p>
	<p>— Бейся не бейся, меньше двух с половиной не возьмем. </p>
	<p>Кузьмич, поворачивая и тыча в лопатки, щупал волков. </p>
	<p>— Ну, так, значит, Филюшка, двести с четвертью да за волков четверть. </p>
	<p>— Коли не обманываешь — ладно. </p>
	<p>Влез за пазуху и вынул туго набитый бумажками кошелек. </p>
	<p>— Получай, — слюнявя пальцы, отсчитывал он. </p>
	<p>— Счастлив, брат, ты, — ткнул в бок Филипп Карева, — и скупщик, как нарочито, пожаловал. </p>
	<p>Карев весело помаргивал глазами и глядел на Лимпиаду. </p>
	<p> Она кротко потупив голову, молчала. </p>
	<p>— Так ты помоги, — скинул тулуп Кузьмич. </p>
	<p>Карев приподнял задние ляжки и поволок тушу за дверь. </p>
	<p>— Ишь какой здоровый! </p>
	<p> — смеялись скупщики. </p>
	<p>— Мерина своротит, — щелкнул кушаком Филипп. </p>
	<p> — Как дерболызнул ему, так ан навзничь упал. </p>
	<p><pb n="14"/>— Он убил-то? </p>
	<p>— Он... </p><p>На розвальни положили пестуна и обоих волков. </p>
	<p> Филипп вынул из головней рогожу и, накрыв, затянул веревкой. </p>
	<p>— Н-но! </p>
	<p> — крикнул Кузьмич, и лошади, дернув сани, засемно поплелись шагом. </p>
	<p>Умытое снегом утро засмеялось окровавленным солнцем в окно. </p>
	<p>Кузьмич шагал за возом и сопел в трубку. </p>
	<p>— Не надуешь проклятого. </p>
	<p>— Хитрый мужик, — подхватили скупщики и задергали башлыками. </p>
	<p>— Дели, — выбросил Филипп на стол деньги. </p>
	<p>— Сам дели. </p>
	<p>— Ну, не ломайся. </p>
	<p>Ваньчок встал, свесил разутые ноги и попросил квасу. </p>
	<p>— Кто это? </p>
	<p> — мотнул он на согнувшегося над кучей денег Карева. </p>
	<p>— Всю память заспал, — ухмыльнулся Филипп. </p>
	<p>— Нет, самдели? </p>
	<p>— Забыл, каналья? </p>
	<p>— Эй, дядя, — поднялся Карев, — аль и впрямь запамятовал, как мы тебя верхом на медведе везли? </p>
	<p>— Смеетесь, — поднес к губам корец. </p>
	<p>— А нам и смеяться нечего, коли снегом тебя оттирали. </p>
	<p>К столу подошла Лимпиада. </p>
	<p> Ваньчок нахлобучил одеяло и, скорчившись, ухватился за голову. </p>
	<p>— Тебе полтораста, а мне сто, — встал Карев и протянул руку. </p>
	<p>— Как же так? </p>
	<p>— Так... я один... </p><p> А ты с сестрой, вишь. </p>
	<p>Ваньчок завистливо посмотрел на деньги. </p>
	<p>— Ай и скупщики были? .. </p>
	<p>— Были. </p>
	<p>— Вон оно что... </p><p>Карев схватил шапку, взмахнул ружье и вышел. </p>
	<p><pb n="15"/>— Погоди, — останавливал Филипп, — выспишься. </p>
	<p>— Нет, поторапливаться надо. </p>
	<p>В щеки брызнуло солнце и пахнуло тем весенним ветром, который высасывает сугробы. </p>
	<p>На крыльцо выбегла Лимпиада. </p>
	<p>— Заходи! </p>
	<p> — крикнула она, махая платком. </p>
	<p>— Ладно. </p>
	<p>Шел примятой стежкой и норовил напрямик. </p>
	<p> На кособокой сосне дятел чистил красноватое, как раненое, крыло. </p>
	<p>На засохшую ракиту вспорхнул снегирь и звонко рассыпался свистом. </p>
	<p>С дальних полян курилась молочная морока и, как рукав, обвивала одинокие разбросанные липы. </p>
	<p>— Садись, касатик, подвезу! </p>
	<p> — крикнула поравнявшаяся на порожняке баба. </p>
	<p>— И то думаю. </p>
	<p>— Знамо, лучше... </p><p> Ишь как щеки-то разгорелись. </p>
	<p>Хлестнула кнутом, и лошадь помчала взнамет, разрывая накат и поморозь. </p>
	<p>— Что ж пустой-то? </p>
	<p>— Продал. </p>
	<p>— Ишь бог послал. </p>
	<p> У меня намедни сын тоже какого ухлопал матерого, четвертную, не стуча по рукам, давали. </p>
	<p>— Да, охота хорошая. </p>
	<p>За косогором показалась деревня. </p>
	<p>— Раменки! </p>
	<p> — крикнула баба и опять хлестнула трусившую лошадь. </p>
	<p>Около околицы валялась сдохлая кобыла, по деревне пахло блинным дымом. </p>
	<p>На повороте он увидел, как старуха, несшая вязанку дров, завязла в снег и рассыпала поленья. </p>
	<p>На плетне около крайней хаты висела телячья шкура. </p>
	<p>— Подбирай, бабушка! </p>
	<p> — крикнул весело и припал на постельник. </p>
	<p>За деревней подхватил ветер и забили крапины застывающего в бисер дождя. </p>
	<p>Баба накинула войлоковую шаль и поджала накрытые соломой ноги под поддевку; ветер дул ей в лицо. </p>
	<p>Карев, свернувшись за ее спиною, свертывал папиросу, но табак от тряски и ветра рассыпался. </p>
	<p><pb n="16"/>Ствол гудел, и казалось, где-то далеко-далеко кого-то провожали на погост. </p>
	<p>— Остановись, тетенька, закурю. </p>
	<p>Лошадь почувствовала, как над взнузданными губами натянулись вожжи, и, фыркнув, остановилась. </p>
	<p>Свернув папиросу, он чиркал, закрывая ладонями, спичку, но она тут же, не опепеля стружку, гасла. </p>
	<p>— Экай ты какой! </p>
	<p> — крикнула укоризненно баба. </p>
	<p> — Погоди уж. </p>
	<p>Стряхнув солому, она обернулась к нему лицом и расстегнула петли. </p>
	<p>— Закуривай, — оттопырила на красной подкладке полы и громко засмеялась. </p>
	<p>Спичка чиркнула, и в лицо ударил смешанный с мятой запах махорки. </p>
	<p>Баба застегнулась и поправила размотавшуюся по мохрастым концам шаль. </p>
	<p>Туман припадал к земле и зарывался в голубеющий по лощинам снег. </p>
	<p>Откуда-то с ветром долетел благовест и уныло растаял в шуме хвой. </p>
	<p>За санями кружилась, как липовый цвет, снежная пыль, а на высокую гору, погромыхивая тесом, карабкался застрявший обоз. </p>
	</div>
<div type="chapter"><head>4.</head>
	<p>Старый мельник Афонюшка жил одиноко в покосившейся мельнице, в яровой долине. </p>
	<p>В заштопанной мешками поддевке его были зашиты истертые денежные бумажки и медные кресты. </p>
	<p> Когда-то он пришел сюда батраком, но через год хозяин его, пьянчужка, скопырнулся как-то в плотину и утоп. </p>
	<p>Жена его Фетинья не могла заплатить ему зажитое и приписала мельницу. </p>
	<p> С тех пор мельница получила прозвище «Афонин перекресток». </p>
	<p>Афонюшка, девятнадцатигодовалый парень, сделался мельником и скоро прослыл по округе как честный помолотчик. </p>
	<p>Из веселого и беспечного он обернулся в задумчивого монаха. </p>
	<p>Первые умолотые деньги положил на божницу за Егория и прикрыл тряпочкой. </p>
	<p>В сумерки, когда нечего было делать, сидел часто на крылечке и смотрел, как невидимая рука зажигала звезды. </p>
	<p>Бор шумел хвойными макушками и с шелестом на поросшие стежки осыпал иглы и шишки. </p>
	<p>— Фюи, фюи, — шныряла, шаря по сочной коре, желтохвостая иволга. </p>
	<p>— Ух, ух, — лазушно хлопал крыльями сыч. </p>
	<p><pb n="17"/>Нравилось Афоньке сидеть так. </p>
	<p>Он все ждал кого-то неизвестного. </p>
	<p> Но к нему не шли. </p>
	<p>— Придут, — говорил он, гладя мухортую собаку. </p>
	<p> — Где-нибудь и нас так поджидают. </p>
	<p>Так он прожил десять лет, но тут с ним случилось то, что заставило его призадуматься. </p>
	<p>На пятом году хозяйничанья Афонька поехал к сестре взять к себе на прокорм шалыгана Кузьку. </p>
	<p>Мать Кузьки с радостью отдала его брату; на ней еще была обуза — шесть человек. </p>
	<p>Она оторвала от кудели ссученную нитку, сделала гайтан, надела крест и повесила Кузьке на шею. </p>
	<p>— Мотри, богу молись, — наказывала ему. </p>
	<p>Кузька, попрощавшись с сестренками, щипнул маленького братишку и весело вскочил на телегу. </p>
	<p>— А далеко будем ехать-то? </p>
	<p> — спросил Афоньку и, лукаво щуря глазенками, забрыкал по соломе. </p>
	<p>— Две ночи спать будешь, — ухмыльнулся он, — а на половину третьей приедем... </p><p>Первое время Кузька боялся бора. </p>
	<p> Ему казалось, что за каждым кустом лежит медведь и под каждой кочкой черным кольцом свернулась змея. </p>
	<p>Потихонечку он стал привыкать и ходил искать на еланках пьянику. </p>
	<p>— Заблудишь, — ворчал Афонька, — не броди далеко. </p>
	<p>— Я , дяденька , не боюсь теперь, — смышлено качал желтой курчавой головой Кузька . </p>
	<p> — Ты разя не знаешь сказку про мальчика с пальчик? </p>
	<p> Когда его отвели в лес, он бросал белые камешки, а я бросаю калину, она красная, кислая, и птица ее не склюет. </p>
	<p>— Ишь какой догадливый, — смеялся Афонька и гладил его по загорелой щеке. </p>
	<p>По праздникам они ходили на охоту. </p>
	<p> Афонька припадал к земле и заставлял Кузьку лечь... </p><p>Утро щебетало в лесу птичий молебен и умывало зеленый шелк росою. </p>
	<p>Кузька ложился в траву и смотрел в небо. </p>
	<p>Синь, как вода, застыла в воздухе; алели паутинки, и висли распластанные коршуны. </p>
	<p>Над сосной шумно повис взъерошенный косач; Афонька спустил курок... </p><p> Облаком заклубился дым. </p>
	<p>— Где он, где он? </p>
	<p> — крикнул, вскакивая, Кузька и побежал к кустам. </p>
	<p><pb n="18"/>За кустами, под спуском, голубело озеро; по озеру катились круги... </p><p>— Вот он, вот он! </p>
	<p> — кричал Кузька и, скинув портчонки, суматошно вытащил из узкой кумачной рубахи голову и прыгнул в воду. </p>
	<p>Вода брызнула разбитым стеклом, и лилии, покачиваясь, зачерпывали головками струйки. </p>
	<p>Косач был подстрелен в оба крыла, но левое крыло, может быть, было обрызгано кровью или только задето. </p>
	<p>Когда Кузька подплыл к нему, он замахал крылом и затрепыхал по воде на другой конец. </p>
	<p>— Лови, лови! </p>
	<p> — кричал Афонька. </p>
	<p> — Эх ты, сопляк, — протянул он и, сняв картуз, полез в озеро сам. </p>
	<p> — Гони в кусты! </p>
	<p> — кричал он, плеская брызгами. </p>
	<p>Косач кидался в обратную сторону и ловко проскальзывал за Кузькиной спиною. </p>
	<p>— Погоди, — сказал Афонька, — я нырну, а ты гони на кусты, а то опять улизнет. </p>
	<p>Потянул губами воздух, и вихрастая голова скрылась под водою. </p>
	<p>«Буль, буль! </p>
	<p>» — забулькало над головами лилий. </p>
	<p>— Кши, дьявол! </p>
	<p> — гонялся Кузька и подымал, шлепая ладонью, брызги к небу. </p>
	<p>Косач замахал к кустам и, озираясь, глядел на противоположную сторону. </p>
	<p>Запыхавшись, он залез на высунувшуюся корягу и глядел на Кузьку. </p>
	<p>У кустов показалась вихрастая голова Афоньки, он осторожно высунул руку и схватил косача за хвост. </p>
	<p>Косач забился, и с водяными кругами завертелись черные перья. </p>
	<p>Один раз вечером Кузька взял ружье и пошел по тетеревам. </p>
	<p>— Не нарвись! </p>
	<p> — крикнул ему Афонька и поплелся с кузовком за брусникой. </p>
	<p>Кузька вошел в калиновый кустарник и сел, схолясь, в листовую опаду. </p>
	<p>Как застывшая кровь висели гроздья ягод; чиликали стрекозы, и удушливо дергал дергач. </p>
	<p>Кузька ждал и, затаенно выпятив глаза, глядел, оттопыривая зенки, в частый ельник. </p>
	<p>— Тех, тех, тех, — щелкал в березняке соловей. </p>
	<p>— Тинь, тинь, тинь, — откликались ему желтоперые синицы. </p>
	<p>В густом березняке вдруг что-то тяжело заухало и раздался хряст сучьев. </p>
	<p>На окропленную кровяной брусникой мшанину выбежал лось, и ветвистые рога затрепали где-то подхваченным поветелем. </p>
	<p>Кузька спокойно, как стрелок, высунул за ветку ствол и нацелил в лоб. </p>
	<p><pb n="19"/>Ружье трахнуло, и лось как подкошенный упал на мшанину. </p>
	<p>Красные капельки по черным губам застыли в розоватую ленту. </p>
	<p>«Убил! </p>
	<p>» — мелькнуло в его голове, и, дрожа радостным страхом, он склонился обрезать для спуска задние колешки. </p>
	<p>Но случилось то, чего испугалась даже повисшая на осине змея и, стукнувшись о землю, прыснула кольцом за кочковатую выбень. </p>
	<p>Лось вдруг наотмашь поднял судорожно вздрагивающие ноги и с силой размахнул назад. </p>
	<p>Кузька не успел повернуться, как костяные копыта ударили ему в череп и застыли. </p>
	<p>Пахло паленым порохом; на синих рогах случайно повисшая фуражка трепыхалась от легкого, вздыхающего ветра. </p>
	<p>Долго Афонька не показывался на мельницу. </p>
	<p>Сельчане, приезжавшие с помолом, думали — он к сестре уехал. </p>
	<p>Он глубоко забрался в глушь, свил, как барсук, себе логово и полночью ходил туда, где лежали два смердящие трупа. </p>
	<p>Потом он очнулся. </p>
	<p>«Господи, не помешался ли я? </p>
	<p>»Перекрестился и выполз наружу. </p>
	<p>В голове его мелькали, как болотные огоньки, мысли; он хватался то за одну, то за другую, то связывал их вместе и, натянув казакин, побежал в Чухлинку за попом. </p>
	<p>Осунулся Афонька и лосиные рога прибил вместе с висевшей на них фуражкою около жернова. </p>
	<p>Крепко задумался он — не покинуть ли ему яр, но в крови его светилась с зеленоватым блеском, через черные, как омут, глаза, лесная глушь и дремь. </p>
	<p> Он еще крепче связался Кузькиной смертью с лесом и боялся, что лес изменит ему, прогонит его. </p>
	<p>В нем, ласковая до боли, проснулась любовь к людям, он уж не ждал, а тосковал по ком-то и часто, заслоняя от света глаза, выбегал на дорогу, падал наземь, припадал ухом, но слышал только, как вздрагивала на вздыхающем болоте чапыга. </p>
	<p>Как-то в бессонную ночь к нему пришла дума построить здесь, в яровой лощине церковь. </p>
	<p>Он обвязался, как прутом, круг этой мысли и стал копить деньги. </p>
	<p>Каждую тысячу он зашивал с крестом Ивана Богослова в поддевку и спал в ней, почти не раздеваясь. </p>
	<p>Деньги с умолота он совсем отказался тянуть на прожитье. </p>
	<p><pb n="20"/>Колол дрова, пилил лес и отдавал скупщикам. </p>
	<p>Зимой частенько, когда все выходило до последней картошки, он убегал на болото, рыл рыхлый снег, разгребал скорченными пальцами и жевал мерзлый, спутанный с клюквой мох. </p>
	<p>В один из мрачных его дней к нему, обвешанный куропатками, пришел Карев. </p>
	<p>С крыши звенели капли, около ставен, шмыгая по карнизу, ворковали голуби и чирикали воробьи. </p>
	<p>— Здорово, дедунь! </p>
	<p> — крикнул он, входя за порог и крестясь на иконы. </p>
	<p>Афонюшка слез с печи. </p>
	<p> Лицо его было сведено морщинами, как будто кто затянул на нем швы. </p>
	<p> Белая луневая бородка клином лезла за пазуху, а через расстегнутый ворот на обсеянном гнидами гайтане болтался крест. </p>
	<p>— Здорово, — кашлянул он, заслоняясь рукой, и скинул шубу, — нет ли, родненький, сухарика? </p>
	<p> Второй день ничего не жевал. </p>
	<p>Карев ласково обвел его взглядом и снял шапку. </p>
	<p>— Мы с тобой, дедушка, куропатку зажарим... </p><p>Ощипал, выпотрошил и принес беремя дров. </p>
	<p>Печка-согревушка засопела березняком, и огоньки запрыгали, свивая бересту в свиной высушенный пузырь. </p>
	<p>Когда Карев собрался уходить, Афонюшка почуял, так почуял, как он ждал кого-то, что этот человек к нему вернется. </p>
	<p>— Останься, — грустно поникнул он головою. </p>
	<p> — Один я... </p><p>Карев удивленно поднял завитые на кончиках веки и остановился. </p>
	<p>На Фоминой неделе Афонюшка позвал Карева на долину и показал место, где задумал строить церковь. </p>
	<p> Поддевка его дотрепалась, он высыпал все скопленные деньги на стол и, отсчитав маленькую кучку, остальные зарыл на еланке под старый вяз. </p>
	<p>— Глух наш яр-то, жисть надо поджечь в нем, — толковал он с Каревым. </p>
	<p> — всю молодость свою думал поставить церковь. </p>
	<p> Трать, — вынул он пачку бумаг, — ты как Кузька стал мне... словно век тебя ждал. </p>
	<p>Лес закурчавился. </p>
	<p> В синеве повис весенний звон. </p>
	<p>Оба сидели на завалинке; Афонюшка, захлебываясь, рассказывал лесные сказки. </p>
	<p>— Не гляди, что мы ковылем пахнем, — грустно усмехнулся он, — мы всю жисть, как вино тянули... </p><p>— Что ж, захмелел? .. </p>
	<p>— Нема, только икота горло мышью выскребла. </p>
	<p>К двору, медленно громыхая колесами, подполз скрипящий обоз. </p>
	<p> Пахло овсом и рожью... лошадиным потом. </p>
	<p><pb n="21"/>С телеги вскочил, махая голицами, мужик и, сняв с колечка дуги повод, привязал лошадь у стойла. </p>
	<p>Баба задзенькала ведром и, разгребая в плотине горстью воду, зачерпнула, едва закрыв пахнувшее замазкой дно. </p>
	<p> Опрокинула ведро набок и заглотала. </p>
	<p>Большой кадык прыгал то в пазуху, то за подбородок. </p>
	<p>Афонюшка подбежал к столбам и, падая бессильной грудью на рычаг, подымал обитый жестью спущенный заслон. </p>
	<p>Рыжебородый сотский, сдвинув на грядки мешок и подымая за голову руку, кряхтя, потащил на крутую лестницу. </p>
	<p>Жернов вертелся и свистел. </p>
	<p> За стеной с дробным звоном слышался рев воды. </p>
	<p>Карев смотрел, как на притолоке около жернова на лосиных рогах моталась желтая фуражка. </p>
	<p>В сердце светилась тихая, умиленная грусть. </p>
	<p>В его глазах стоял с трясущейся бородкой и дремными глазками Афонюшка. </p>
	<p>— Чтоб тебе пусто взяло! </p>
	<p> — выругался сотский, спуская осторожно мешок. </p>
	<p> — Не мудрено и брыкнуться... </p><p>— Крута лестница-то, крута... — зашамкал, упыхавшись, Афонюшка. </p>
	<p> — Обвалилась намедни плоская-то, новую заказал. </p>
	<p>Карев дернул рычаг, и жернов, хрустя о камень, брызнул потоками искр. </p>
	<p>— Сыпь! </p>
	<p> — крикнул он сотскому и открыл замучнелые совки. </p>
	<p>Рожь захрустела, запылилась, и из совков посыпалась мука. </p>
	<p>Афонюшка зацепил горсть, высыпал на ладонь и слизнул языком. </p>
	<p>— Хруп, — обратился он к Кареву, — спусти еще. </p>
	<p>На лестнице показалась баба; лицо ее было красно, спина согнута, а за плечами дыхал травяной мешок. </p>
	<p> Карев смотрел, как Афонюшка суетливо бегал из стороны в сторону и хватал то совок, то соломенную кошелку. </p>
	<p>«Людям обрадовался», — подумал он с нежной радостью и подпустил помолу. </p>
	<p>Баба терлась около завьялого в муке и обвязанного паутинником окошка. </p>
	<p>— Что такую рваную повесили! </p>
	<p> — крикнула она со смехом, кидая под жернов фуражку, и задрожала...— Фуражка, фуражка! </p>
	<p> — застонал Афонюшка и сунулся под жернов. </p>
	<p>Громыхающий поворот приподнял обмучнелый комок и отбросил на ларь. </p>
	<p>На полу рассыпались красные ягоды. </p>
	<p>Думы смялись... </p><p>Это, может быть, рухнула старая церковь. </p>
	<p> Аллилуйя, аллилуйя...</p><pb n="22"/>
	</div>
<div type="chapter"><head>5.</head>
	Карев застыл от той боли, которую некому сказать и незачем. 
	<p>Его сожгла дума о постройке церкви, но денег, которые дал ему Афонюшка, хватило бы только навести фундамент. </p>
	<p>Он лежал на траве и кусал красную головку колючего татарника. </p>
	<p>Рядом валялось ружье и с чесаной паклей кожаная пороховница. </p>
	<p>Тихо качались кусты, по хвоям щелкали расперившиеся шишки и шомонила вода. </p>
	<p>Быстро поднялся, вскинул ружье и пошагал к дому. </p>
	<p> За спиной болтался брусниковый кузов. </p>
	<p>Сунулся за божницу, вынул деньги и, лихорадочно пересчитав, кинулся обратывать лошадь. </p>
	<p>Пегасый жеребец откидывал раскованные ноги, ощеривал зубы и прядал ушами. </p>
	<p>Скакал прямой поляной к сторожке Филиппа. </p>
	<p> Поводья звякали удилами, а бляхи бросали огонь. </p>
	<p>С крутояра увидел, как Лимпиада отворяла околицу. </p>
	<p> Она издалека узнала его и замахала зарукавником. </p>
	<p>Лошадь, тупо ударив копытами, остановилась; спрыгнул и поздоровался. </p>
	<p>— Дома? </p>
	<p>— Тут. </p>
	<p>Отворил окно и задымил свернутой папиросой. </p>
	<p> Филипп чинил прорватое веретье, он воткнул шило в стенку и подбежал к окну. </p>
	<p>— Ставь! </p>
	<p> — крикнул Лимпиаде, указывая на прислоненный к окну желтый самовар. </p>
	<p>Лимпиада схватила коромысло и, ловко размахнувшись, ударила по свесившейся сосне. </p>
	<p>С курчавых веток, как стая воробьев, в траву посыпались шишки. </p>
	<p>— Хватит! </p>
	<p> — крикнул, улыбаясь Карев и пошел к крыльцу. </p>
	<p>— Вот что, Филюшка, — сказал он, расстегивая пиджак, — Афоня до смерти церковь хотел строить. </p>
	<p> Дал он мне три тысячи. </p>
	<p> А ведь с ними каши не сваришь. </p>
	<p>Филипп задумался. </p>
	<p> Волосатая рука забарабанила по голубому стеклу пальцами. </p>
	<p>— Что ж надумал? </p>
	<p> — обернулся он, стряхивая повисшие на глаза смоляные волосы. </p>
	<p><pb n="23"/>— Школу на Раменках выстроить... </p><p>— Что ж, это разумно... </p><p>А то тут у нас каждый год помирают мальцы... </p><p> Шагай до Чухлинки по открытому полю версты четыре... </p><p>Одежонка худая, сапожки снег жуют, знамо дело, поневоле схватишь скарлатину или еще что... </p><p>— Так и я думаю... сказать обществу, чтоб выгоняло подводы, а за рубку и извоз заплатить мужикам вперед. </p>
	<p>От самовара повеяло смольными шишками, приятный запах расплылся, как ладан, и казалось, в избе только что отошла вечерня. </p>
	<p>Карев глядел молча на Лимпиаду, она желтым полотенцем вытирала глиняные чашки. </p>
	<p>Закрасневшись, она робко вскидывала свои крыльями разведенные брови, и в глазах ее словно голуби пролетали. </p>
	<p>Она сама не знала, почему не могла смотреть на пришляка. </p>
	<p> Когда он появлялся, сердце ее замирало, а горячая кровь пенилась. </p>
	<p>Но бывало, он пропадал и не являлся к ним по неделям. </p>
	<p>Тогда она запрягала лошадь в таратайку и посылала Филиппа спроведать его. </p>
	<p>Филипп чуял, что с сестрой что-то стало неладное, и заботливо исполнял ее приказанья. </p>
	<p>Он пришел в лунную майскую ночь. </p>
	<p> Шмыгнул, как тень, за сосну и притаился. </p>
	<p>Карев сидел на крыльце и, слушая соловьев, совал в лыки горбатый кочатыг. </p>
	<p> Он плел кошель и тоненько завастривал тычинки. </p>
	<p>В кустах завозились, он поднял голову и стал вслушиваться. </p>
	<p>В прозрачной тишине ему ясно послышалось крадущиеся шаги и сдавленное дыханье. </p>
	<p>— Кто там? </p>
	<p> — крикнул он, откидывая кошель. </p>
	<p>— Я... — тихо и кратко было ответом. </p>
	<p>— Кто ты? </p>
	<p>— Я... </p><p>— Я не знаю, кто ты, — смеясь, зашевелил он кудрявые волосы. </p>
	<p> — А если пришел зачем, так подходи ближе. </p>
	<p>Кусты зашумели, и тень прыгнула прямо на освещенное луною крыльцо. </p>
	<p>— Чего ж ты таишься? </p>
	<p>К крыльцу, ссутулясь, подошел приземистый парень. </p>
	<p> Лицо его было покрыто веснушками, рыжие волосы клоками висели из-под картуза за уши и над глазами. </p>
	<p>— Так, — брызнул он сквозь зубы слюну. </p>
	<p><pb n="24"/>Карев глухо и протяжно рассмеялся. </p>
	<p> Глаза его горели лунным блеском, а под бородой и усами, как приколотый мак, алели губы. </p>
	<p>— Ты бел, как мельник, — сказал отрывисто парень. </p>
	<p> — Я думал, ты ранен и с губ твоих течет кровь... </p><p>Ты сегодня не ел калину? </p>
	<p>Карев качнул головою. </p>
	<p>— Я не сбирал ее прошлый год, а сегодня она только зацветает. </p>
	<p>— Что ж ты здесь делаешь? </p>
	<p> — обернулся он, доставая кочатыг и опять протыкая в петлю лыко. </p>
	<p>— Дорогу караулю...Карев грустно посмотрел на его бегающие глазки и покачал головою. </p>
	<p>— Зря все это... </p><p>Парень лукаво ухмыльнулся и, раскачиваясь, сел на обмазанную лунью ступеньку. </p>
	<p>— Как тебя величают-то? </p>
	<p>— Аксютка. </p>
	<p>Улыбнулся и почему-то стал вглядываться в его лицо. </p>
	<p>— Правда, Аксютка... Когда крестили, назвали Аксеном, а потом почему-то по-бабьему прозвище дали. </p>
	<p>— Чай хочешь пить? </p>
	<p> — поднялся Карев. </p>
	<p>— Не отказываюсь... </p><p> Я так и норовил к тебе ночевать. </p>
	<p>— Что ж, у меня места хватит... </p><p> Уснем на сеновале, так завтра тебя до вечера не разбудишь. </p>
	<p> Сено то свежее, вчера самый зеленый побег скосил... она, вешняя отава-то, мягче будет и съедобней... </p><p>Расставь-ка таганы, — указал он на связанные по верхушке три кола. </p>
	<p>Аксютка разложил на кулижке плахи, собрал в кучу щепу и чиркнул спичку. </p>
	<p> Дым потянулся кверху и издали походил на махающий полотенец. </p>
	<p>Карев повесил на выструганный крюк чайник и лег. </p>
	<p>— Не воруй, Аксютка, — сказал, загораживаясь ладонью от едкого дыма. </p>
	<p> — Жисть хорошая штука, я тебе не почему-нибудь говорю, а жалеючи... поймают тебя, изобьют... зачахнешь, опаршивеет все, а не то и совсем укокошат. </p>
	<p>Аксютка, облокотясь, тянул из глиняной трубки сизый дым и, отплевываясь, улыбался. </p>
	<p>— Ладно тебе жалеть-то, — махнул он рукой. </p>
	<p> — Либо пан, либо пропал! </p>
	<p>Чайник свистел и белой накипью брызгал на угли. </p>
	<p>— Ох, — повернулся Аксютка, — хочешь, я расскажу тебе страшный случай со мною. </p><pb n="25"/>
	<p>— Ну-ка... </p><p>Он повернулся, всматриваясь в полыхающий костер, и откинул трубку. </p>
	<p>— Пошел я по весне с богомолками в лавру Печорскую. </p>
	<p> Накинул за плечи чоботы с узлом на палочке, помолился на свою церковь и поплелся. </p>
	<p>С богомольцами, думаю, лучше промышлять. </p>
	<p> Где уснет, можно обшарить, а то и отдыхать сядешь, не дреми. </p>
	<p>В корогоде с нами старушка шла. </p>
	<p> Двохлая такая старушонка, всю дорогу перхала. </p>
	<p>Прослыхал я, что она деньжонки с собой несет, ну и стал присватываться к ней. </p>
	<p>С ней шла годов восемнадцати али меньше внучка. </p>
	<p>Я и так к девке, и этак, — отвиливает, чертовка. </p>
	<p> Долго бился, половину дороги почти, и все зря. </p>
	<p>Потихонечку стала она отставать от бабки, стал я ей речи скоромные сыпать, а она все бурдовым платком закрывалась. </p>
	<p>Разомлела моя краля. </p>
	<p> Подставила мне свои сахарные губы, обвила меня косником каштановым, так и прилипла на шею. </p>
	<p>Ну, думаю, теперь с бабкой надо проехать похитрей; да чтоб того... незаметно было. </p>
	<p>Идем мы, костылями звеним, воркуем, как голубь с голубкой. </p>
	<p> А все ж я вперед бабки норовлю. </p>
	<p>Смотри, мол, карга, какой я путевый; внука-то твоя как исповедуется со мной. </p>
	<p>Стала и бабка со мной про божеское затевать, а я начал ей житие преподобных рассказывать. </p>
	<p> Помню, как рассказал про Алексея божьего человека, инда захныкала. </p>
	<p>Покоробило исперва меня, да выпил дорогой косушечку, все как рукой сняло. </p>
	<p>Пришли все гуртом на постоялый двор, я и говорю бабке... что, мол, бабушка, вшей-то набирать в людской, давай снимем каморочку; я заплачу... </p><p> Двохлая такая была старушонка, все время перхала. </p>
	<p>Полеглись мы кой-как на полу; я в углу, а они посередке. </p>
	<p>Ночью шарю я бабкины ноги, помню, что были в лаптях. </p>
	<p>Ощупал и тихонечко к изголовью подполз. </p>
	<p>Шушпан ее как-то выбился, сунулся я в карман и вытащил деньги-то... </p><p>А она, старая, хотела повернуться, да почуяла мою руку и крикнула. </p>
	<p>Спугался я, в горле словно жженый березовый сок прокатился. </p>
	<p>Ну, думаю, услышит девка, каюк будет мне. </p><pb n="26"/>
	<p>Хвать старуху за горло и туловищем налег...
	</p><p>Под пальцами словно морковь переломилась. </p>
	<p>Сгреб я свой узелок, да и вышел тихонечко. </p>
	<p> Вышел я в поле, только ветер шумит... Куда, думаю, бежать... </p><p>Вперед пойду — по спросу урядники догадаются; назад — люди заметят... </p><p>Повернул я налево и набрел через два дня на село. </p>
	<p>Шел лесом, с дороги сбился, падал на мох, рвался о пеньки и царапался о щипульник; ночью все старуха бластилась и слышалось, как эта морковь переломилась... </p><p>Приковылял я за околицу, гляжу, как на выкате трактирная вывеска размалевана... </p><p>Вошел, снял картуз и уселся за столик. </p>
	<p>Напротив сидел какой-то хлюст и булькал в горлышко «жулика». </p>
	<p> «Из своих», — подумал я и лукаво подмигнул. </p>
	<p>— А, Иван Яклич! — поднялся он. </p>
	<p> — Какими судьбами? ..</p>
	<p>— Такими судьбами, — говорю. </p>
	<p> — Иду богу молиться. </p>
	<p>Сели мы с ним, зашушукались. </p>
	<p>— Дельце, — говорит, — у меня тут есть. </p>
	<p> Вдвоем, как пить дадим, обработаем. </p>
	<p> «Была бы только ноченька сегодня потемней». </p>
	<p>Ехидно засмеялся, ощурив гнилые, как суровикой обмазанные зубы. </p>
	<p>Сидим, пьем чай, глядим — колымага подъехала, из которой вылез в синей рубахе мужик и, привязав лошадь, поздоровался с хозяйкой. </p>
	<p>Долго сидели мы, потом мой хлюст моргнул мне, и мы, расплатившись, вышли. </p>
	<p>— К яру пойдем, — говорит он мне. </p>
	<p> — Слышал я — ночевать у стогов будет. </p>
	<p>Осторожно мы добрались до стогов и укутались в промежках... </p><p>Слышим — колеса застучали, зашлепали копыта, и мужик, тпрукая, стал распрягать. </p>
	<p>Хомут ерзал, и слышно было, как скрипели гужи. </p>
	<p>Ночь и впрямь, как в песне, вышла темная-претемная. </p>
	<p>Сидим, ждем, меня нетерпенье жжет. </p>
	<p> «Не спит все», — думаю. </p>
	<p>Тут я почуял, как по щеке моей проползла рука и, ущипнув, потянула за собой. </p>
	<p> Подползли к оглоблям; он спал за задком на веретье. </p>
	<p>Я видел, как хлюст вынул из кармана чекмень и размахнулся... </p><p>Но тут я увидел... я почувствовал, как шею мою сдавил аркан. </p>
	<p>Мужик встал, обежал нас кругом и затянул еще крепче. </p>
	<p>— Да, — протянул Аксютка, — как вспомнишь, кровь приливает к жилам. </p>
	<p><pb n="27"/>Карев подкладывал уже под скипевший чайник поленьев и, вынув кисет, взял Аксюткину трубку. </p>
	<p>— Что же дальше-то было? </p>
	<p>Аксютка вынул платок и отмахнул пискливого комара. </p>
	<p>— Ну и дока! </p>
	<p> — прошептал хлюст, когда тот ушел в кустарник, и стал грызть на моих руках веревку. </p>
	<p>Вытащил я левую руку, а правую-то никак не могу отвязать от ног. </p>
	<p>Принес он крючковатых тычинок, повернул хлюста спиною и начал, подвострив концы, в тело ему пихать... </p><p>Заорал хлюст, а у меня, не знаю откуда, сила взялась. </p>
	<p> Выдернул я руку, аж вся шкура на веревке осталась, и откатившись, стал развязывать ноги. </p>
	<p>Покуль я развязывал, он ему штук пять вогнал. </p>
	<p>Нащупал я нож в кармане, вытащил его и покатился, как будто связанный... к нему... </p><p>Только он хотел вонзить тычинку, — я размахнулся и через спину угодил, видно, в самое его сердечушко... </p><p>Обрезал я на хлюсту веревки, качнул его голову, а он, бедняга, впился зубами в землю да так... и богу душу отдал. </p>
	<p>Аксютка замолчал. </p>
	<p> Глаза его как бы заволоклись дымом, а под рубахой, как голубь, клевало грудь сердце. </p>
	<p>Лунь лизала траву, дробно щелкали соловьи, и ухал филин. </p>
	</div>
<div type="chapter"><head>6.</head>
	<p>На Миколин день Карев с Аксюткой ловил в озере красноперых карасей. </p>
	<p>Сняли портки и, свернув из комом, бросили в щипульник. </p>
	<p> На плече Карева висел длинный мешок. </p>
	<p> Вьюркие щуки, ударяя в стенки мешка, щекотали ему колени. </p>
	<p>— Кто-то идет, — оглянулся Аксютка, — кажись, баба, — и, бросив ручку бредня к берегу, побег за портками. </p>
	<p>Карев увидел, как по черной балке дороги с осыпающимися пестиками черемухи шла Лимпиада. </p>
	<p>Он быстро намахнул халат и побежал ей навстречу. </p>
	<p>— Какая ты сегодня нарядная... </p><p>— А ты какой ненарядный, — рассмеялась она и брызнула снегом черемухи в его всклокоченные волосы. </p>
	<p>Улыбнулся своей немного грустной улыбкой и почуял, как радостно защемило сердце. </p>
	<p> Взял нежно за руку и повел показывать рыбу. </p>
	<p><pb n="28"/>— Вот и к разу попала. </p>
	<p> Растагарю костер и ухи наварю... </p><p>— Во-во! </p>
	<p> — замахал весело ведром Карев и, скатывая бредень, положил конец на плечо, а другой подхватил Аксютка. </p>
	<p>— Ведь он ворища, — указала пальцем на него. </p>
	<p> — Ты небось думаешь, какой прохожий? </p>
	<p>— Нет, — улыбнулся Карев, — я знаю... </p>
	<p>Аксютка вертел от смеха головою и рассучивал рукав. </p>
	<p>— Я пришла за тобой к празднику. </p>
	<p> Ты разве не знаешь, что сегодня в Раменках престол. </p>
	<p>— К кому ж мы пойдем? </p>
	<p>— Как к кому? </p>
	<p>.. Там у меня тетка... </p><p>— Хорошо, — согласился он, — только вперед Аксютку накормить надо. </p>
	<p> Он сегодня ко мне на заре вернулся. </p>
	<p>Лимпиада развела костер и, засучив рукава, стала чистить рыбу. </p>
	<p>С губастых лещей, как гривенники, сыпалась чешуя и липла на лицо и на волосы. </p>
	<p> Соль, как песок, обкатывала жирные спины и щипала заусеницы. </p>
	<p>— Ну, теперь садись с нами к костру, — шумнул Карев. </p>
	<p> — Да выбирай зараня большую ложку. </p>
	<p>Лимпиада весело хохотала и указывала на Аксютку. </p>
	<p> Он, то приседая, то вытягиваясь, ловил картузом бабочку. </p>
	<p>— Аксютка, — крикнула, встряхивая раскосмаченную косу, — иди, поищу! </p>
	<p>Аксютка, запыхавшись, положил ей на колени голову и зажмурил глаза. </p>
	<p>Рыба кружилась в кипящем котле и мертво пучила зрачки. </p>
	<p>Солнце плескалось в синеве, как в озере, и рассыпало огненные перья. </p>
	<p>Карев сидел в углу и смотрел, как девки, звякая бусами, хватались за руки и пели про царевну. </p>
	<p>В избу вкатился с расстегнутым воротом рубахи, в грязном фартуке сапожник Царек. </p>
	<p>Царька обступили корогодом и стали упрашивать, чтоб сыграл на губах плясовую. </p>
	<p>Он вынул из кармана обгрызанный кусок гребешка и, оторвав от численника бумажку, приложил к зубьям. </p>
	<p>«Подружки голубушки, — выговаривал, как камышовая дудка, гребешок, — ложитесь спать, а мне молодешеньке, дружка поджидать. </p>
	<p>»— Будя, — махнула старуха, — слезу точишь. </p>
	<p><pb n="29"/>Царек вытер рукавом губы и засвистел плясовую. </p>
	<p> Девки с серебряным смехом расступились и пошли в пляс. </p>
	<p>— В расходку! </p>
	<p> — кричал в новой рубахе Филипп. </p>
	<p> — Ходи веселей, а то я пойду! </p>
	<p>Лимпиада дернула за рукав Карева и вывела плясать. </p>
	<p>На нем была белая рубашка, и черные плюшевые штаны широко спускались на лаковые голенища. </p>
	<p>С улыбкой щелкнул пальцами и, приседая, с дробью ударял каблуками. </p>
	<p>В избу ввалился с тальянкой Ваньчок и, покачиваясь, кинулся в круг. </p>
	<p>— Ух, леший тебя принес! </p>
	<p> — засуетился обидчиво Филипп. </p>
	<p> — Весь пляс рассыпал. </p>
	<p>Ваньчок вытаращил покраснелые глаза и впился в Филиппа. </p>
	<p>— Ты не ругайся, — сдавил он мехи, — а то я играть не буду. </p>
	<p>— Ты чей же будешь, касатик? </p>
	<p> — подвинулась к Кареву старуха. </p>
	<p>— С мельницы, — ласково обернулся он. </p>
	<p>— Это что школу строишь? .. </p>
	<p>— Самый. </p>
	<p>— Надоумь тебя царица небесная. </p>
	<p> Какое дело-то ты делаешь... </p><p>Ведь ты нас на воздуси кинаешь — звезды, как картошку , сбирать. </p>
	<p>Карев перебил и, отмахиваясь руками, стал отказываться:— Я тут, как кирпич, толку... </p><p>Деньги-то ведь не мои. </p>
	<p>— Зрящее, зрящее, — зашамкала прыгающим подбородком. </p>
	<p> — Ведь тебе оставил-то он... </p><p>Лимпиада стояла и слушала. </p>
	<p> В ее глазах сверкал умильный огонек. </p>
	<p>За окном в матовом отсвете грустили вербы и целовали листьями голубые окна. </p>
	<p>Аксютка запер хату и пошел в Раменки. </p>
	<p>Ему хотелось напиться пьяным и побуянить. </p>
	<p> Он любил, когда на него смотрели как на страшного человека. </p>
	<p>Однажды покойная Устинья везла с ярмарки спившегося Ваньчка и, поравнявшись с Аксюткой, схватила мужа за голову и ударила о постельник. </p>
	<p>— Чтоб тебя где-нибудь уж Аксютка зарезал! </p>
	<p> — крикнула она и пнула в лицо ногой. </p>
	<p>Ребятишки, собираясь по кулижкам, часто грезили о нем; каждый думал — как вырастет, пойдет к нему в шайку. </p>
	<p><pb n="30"/>— Вот меня-то уж он наверняка возьмет в кошевые, — говорил с белыми, как сметана, волосами Микитка, — потому знает, что я крепче всех люблю его. </p>
	<p>— А я кашеваром буду, — тянул однотонно Федька, — Ермаком сделаюсь и Сибирь завоюю. </p>
	<p>— Сибирь, — передразнивал Микитка. </p>
	<p> — А мы, пожалуй, вперед тваво возьмем Сибирь-то, уж ты это не говори. </p>
	<p>— Ты все сычишься наперед, — обидчиво дернул губами Федька. </p>
	<p> — Твоя вся родня такая... твой отец, мамка говорит, только губами шлепает. </p>
	<p> А мы все время на Чухлинке лес воруем. </p>
	<p> Нам Ваньчок что хошь сделает. </p>
	<p>— Поди-ка съешь кулака, — волновался Микитка. </p>
	<p> — А откуда у нас жерди-то, чьи строги-то на телегах? .. </p>
	<p> Это вы губами шлепаете, мы у вас в овине всю солому покрали, а вы и не знаете... накось...Аксютка вошел в избу сотского и попросил бабку налить ему воронка. </p>
	<p>Бабка в овчинной шубенке вышла в сени и, отвернув кран, нацедила глубокий полоник. </p>
	<p>— Где ж Аким-то? </p>
	<p> — спросил, оглядывая пустую лежанку. </p>
	<p>— У свата. </p>
	<p>— Обсусоливает все, — смеясь, мотнул головой. </p>
	<p>— Что ж делать, касатик, скучно ему. </p>
	<p> Вдовец ведь... </p><p>Надел фуражку и покачнулся от ударившего в голову хмеля. </p>
	<p>— Не обессудь, ягодка, дала бы тебе драчонку, да все вышли. </p>
	<p> Оладьями, хошь, угощу? </p>
	<p>Вынесла жарницу от загнетки и открыла сковороду. </p>
	<p> Аксютка выглядел, какие порумяней, и, сунув горсть в карман, выбег на улицу. </p>
	<p>У дороги толпился народ. </p>
	<p> Какой-то мужик с колом бежал за сотским и старался ударить его в голову. </p>
	<p>Нахлынувшие зеваки подзадоривали драку. </p>
	<p> Ухабистый мужик размахнулся, и переломившийся о голову сотского кол окунулся расщепленным концом в красную, как воронок, кровь. </p>
	<p>Аксютка врезался в толпу и прыгнул на мужика, ударяя его в висок рукояткой ножа. </p>
	<p>Народ зашумел, и все кинулись на Аксютку. </p>
	<p>— Бей живореза! </p>
	<p> — кричал мужик и, ловко подняв ногу, ударил Аксютку по пяткам. </p>
	<p>Упал и почуял, как на грудь надавились тяжелые костяные колени. </p>
	<p>Расчищая кулаками дорогу, к побоищу подбег какой-то парень и ударил лежачему обухом около шеи. </p>
	<p>Побои посыпались в лицо, и сплюснутый нос пузырился красно-черной пеной...<pb n="31"/>— Эх, Аксютка, Аксютка, — стирал кулаком слезу старый пономарь, — подломили твою бедную головушку! </p>
	<p> Что ж ты стоишь, чертовка! .. </p>
	<p> — ругнул он глазеющую бабу. </p>
	<p> — Принесла бы воды-то... живой, чай, человек валяется. </p>
	<p>Опять собрался народ, и отрезвевший мужик бледно тряс губами. </p>
	<p>— Подкачнуло тебя, окаянного. </p>
	<p> Мою душу загубил и себя потерял до срока. </p>
	<p>— То-то не надо бы горячиться, — укорял пономарь. </p>
	<p> — Оно, вино-то, что хошь сделает. </p>
	<p>Аксютка поднялся слабо на колени и, свесив голову, отирал слабой рукой прилипшую к щеке грязь. </p>
	<p>— На... а... мель... — дрогнул он всем телом и упал и упал навзничь. </p>
	<p>— На мельницу, вишь, просится, — жалобно заохала бабка. </p>
	<p> — Везите его скорей... </p><p>Парень, бивший топором Аксютку, болезно смотрел на его заплывшие глаза и, отвернувшись, смахнул каплю слезы. </p>
	<p>Мужик побежал запрягать лошадь, а он взял черпак и начал поливать голову Аксютки водой. </p>
	<p>Вода лилась с подбородка струей и, словно подожженная, брызгала на кончике алостью... </p><p>Положили бережно на сено и помчали на мельницу. </p>
	<p> Дорогой он бредил о Кареве, пел песни, ругался и срывал повязку. </p>
	<p>Карев сидел с Лимпиадой у окна и смотрел, как розовый закат поджигал черную, клубившуюся дымом тучу. </p>
	<p> По дороге вдруг громко загремели бубенцы, и к крыльцу подъехали с Аксюткой. </p>
	<p>Он почуял, как сердце у него закололо шилом. </p>
	<p> Взял Аксютку, обнял и понес в хату. </p>
	<p>— Ложись, ложись, — шептал бледный как снег... </p><p>Лимпиада тряслась, как осина, и рыданья кропили болью скребущую тишину. </p>
	<p>Аксютка встал и провел по губам рукой...— Поди... — глухо прошептал, поманув Карева. </p>
	<p> — Хвастал я... никого не убивал, — закашлялся он. </p>
	<p> Это я так все... выдумал...Карев прислонил к его голове мокрую тряпку. </p>
	<p>Сумерки грустно сдували последнее пламя зари, и за косогором показался, как желтая дыня месяц. </p>
	<p>На плесе шомонили вербы, и укромно шнырял ветерок. </p>
	<p>— Липа! </p>
	<p> — крикнул Аксютка, хватаясь за грудь. </p>
	<p> — Сложи мне руки... помирать хочу...Лимпиада, с красными глазами, подбежала к постели и опустилась на колени. </p>
	<p><pb n="32"/>— Крест на меня надень... — опять глухо заговорил он. </p>
	<p> — В кармане... оторвался... </p><p> Мать надела. </p>
	<p>Судорожно всхлипывая, сунула в карман руку и, вынув из косы алый косник, продела в ушко креста. </p>
	<p>Аксютка горько улыбнулся, вздрогнул, протягивая свесившиеся ноги, и замер. </p>
	<p>За окошком кугукались совы. </p>
	</div>
<div type="chapter"><head>Часть вторая.</head>
	</div>
<div type="chapter"><head>1.</head>
	
	<p>Покосилась изба Анисима под ветрами, погнулся и сам старый Анисим. </p>
	<p>Не вернулся Костя с охоты, а после Пасхи пришло письмо от Вихлюйского стрелка. </p>
	<p>Почуял старый Анисим, что неладное принесло это письмо, еще не распечатывая. </p>
	<p>«Посылаю свое почтение Анисиму Панкратьеву, я знал хорошо твоего сына и спяшу с скорбью поведать, что о второй день Пасхи он переправлялся через реку и попал в полынью. </p>
	<p>На льду осталась его шапка с адристом, а его, как ни тыкали баграми, не нашли». </p>
	<p>Жена Анисима слегла в постель и, прохворав полторы недели, совсем одряхлела. </p>
	<p>Анна с бледной покорностью думала, что Костя покончил с собой нарочно, но отпихивала эту думу и боялась ее. </p>
	<p>Степан прилип к ней, и смерть Кости его больше обрадовала, чем опечалила. </p>
	<p>Старушка-мать на Миколу пошла к обедне и заказала попу сорокоуст. </p>
	<p>Вечером на дом пришел дьякон и отслужил панихиду. </p>
	<p>— Мать скорбящая, — молился Анисим, — не отступись от меня. </p>
	<p>В седых волосах его зеленела вбившаяся трава и пестиками щекотала шею. </p>
	<p>Анисим махал над шеей рукой и думал, что его кусает муха. </p>
	<p>— Жалко, жалко, — мотал рыжей бородой дьякон, — только женили и на, поди, какой грех. </p>
	<p>— Стало быть, Богу угодно так, — грустно и тихо говорил Анисим, с покорностью принимая свое горе. </p>
	<p> — Видно, на роду ему было написано. </p>
	<p> От судьбы, говорится, на коне не ускачешь. </p>
	<p>Запечалилась Наталья по сыну. </p>
	<p> Не спалось ей, не елось. </p>
	<p><pb n="33"/>— Пусти меня, Анисим, — сказала она мужу. </p>
	<p> — Нет моей мочи дома сидеть. </p>
	<p> Пойду по монастырям православным поминать новопреставленного Константина. </p>
	<p>Отпустил Анисим Наталью и пятерку на гайтан привязал. </p>
	<p>«Тоскует Наталья, — думал он, — не успокоить ей своей души. </p>
	<p> Пожалуй, помрет дома-то». </p>
	<p>Помаленьку стала собираться. </p>
	<p> Затыкала в стенку веретена свои, скомкала шерсть на кудели и привесила с донцем у бруса. </p>
	<p>Пусть, мол, как уйду, поминают. </p>
	<p>Утром, в Петровское заговенье, она истопила печь, насушила жаровню сухарей и связала их в холщовую сумочку. </p>
	<p>Анна помогала ей и заботливо совала в узел, что могло понадобиться. </p>
	<p>В обеды старуха гаркнула рубившему дрова Анисиму, присела на лавку и со слезами упала перед иконами на колени. </p>
	<p>От печи пахло поджаренными пирогами, на загнетке котенок тихонько звенел заслоном. </p>
	<p>— Прости Христа ради, — обняла она за шею Анисима. </p>
	<p> — Не знаю, ворочусь ли я. </p>
	<p>Анисим, скомкав шапку, утирал заголубевшую на щеке слезу. </p>
	<p>— А ты все-таки того... — ласково обернулся к ней. </p>
	<p> — Помирать-то домой приходи. </p>
	<p>Наталья, крестясь, подвязала сумочку и взяла камышовый костыль. </p>
	<p>— Анна, — позвала он бледную сноху, — поди, я тебя благословлю. </p>
	<p>Анна вышла и, падая в ноги, зарукавником прикрыла опухшие глаза. </p>
	<p>— Господь тебя благословит. </p>
	<p> Пройдет сорокоуст, можешь замуж итить... </p><p>Живи хорошенько. </p>
	<p>— Пойдем, — крикнула она Анисиму, — за околицу проводить надо. </p>
	<p>Анна надела коротайку и тихо побрела, поддерживая ей сумку, к полю. </p>
	<p>— А ты нет-нет и вестку пришли, — тягуче шептал Анисим, — оно и нам веселей станет. </p>
	<p> А то ведь одни мы...Тихо, тихо... </p><p>В смолкших травах чудилось светлое успокоение... </p><p>Пошла, оборачиваясь назад, и, приостановившись, махала костылем, чтобы домой шли. </p>
	<p>От сердца как будто камень отвалился. </p>
	<p>С спокойной радостью взглянула в небо и, шамкая, прошептала:— Мати Дево, все принимаю на стези моей, пошли мне с благодатной верой покров твой. </p>
	<p><pb n="34"/>Анисим стоял с покрытой головой и, закрываясь от солнца, смотрел на дорогу. </p>
	<p>Наталья утонула в лоску, вышла на бугор и сплелась с космами рощи; он еще смотрел, и застывшие глаза слезились. </p>
	<p>— Пойдем, папаша, — дернула его за рукав Анна. </p>
	<p> — Теперь не воротишь ведь. </p>
	<p>Шли молча, но ясно понимали, что печаль их связала в один узел. </p>
	<p>— Не надо мне теперь землю, — говорил он, безнадежно оглядывая арендованное поле. </p>
	<p> — Затянет она меня и тебя разорит. </p>
	<p> Ты молодая еще, жить придется. </p>
	<p> Без приданого-то за вдовой не погонятся, а так весь век не проживешь, выходить все равно придется. </p>
	<p>— Тебе видней, — отвечала Анна. </p>
	<p> — Знамо, теперь нам мускорно. </p>
	<p>Покорился Анисим опутавшей его участи. </p>
	<p> Ничего не спихнул со своих ссутуленных плеч. </p>
	<p>Залез только он ранее срока на печь и, свесив голову, как последней тайны, ждал конца. </p>
	<p>Анна позвала Степана посмотреть выколосившуюся рожь. </p>
	<p>Степан взял назубренный серп и, заломив картуз, пошел за Анной. </p>
	<p>— Что ты думаешь делать? </p>
	<p> — спросила она его. </p>
	<p>— Не знаю, — тихо качнул головою и застегнул ослаблый ремень. </p>
	<p>— Я тоже не знаю, — сказала она и поникла головою. </p>
	<p>Вошла в межу, и босые ноги ее утонули в мягкой резеде. </p>
	<p>— Хорош урожай, — сказал, срывая колос, Степан. </p>
	<p> — По соку видно, вишь, как пенится. </p>
	<p>Анна протянула руку за синим васильком и, поскользнувшись с межи, потонула, окутанная рожью. </p>
	<p>— Ищи, — крикнула она Степану и поползла в соседнюю долю. </p>
	<p>— Где ты? </p>
	<p> — улыбаясь, подымался Степан. </p>
	<p>— Ау, — звенел ее грудной голос. </p>
	<p>— Вот возьму и вырву твои глаза, — улыбался он, посадив ее на колени. </p>
	<p> — Вырву и к сердцу приколю. </p>
	<p> Они синей васильков у тебя. </p>
	<p>— Не мели зря, — зажимала она ему ладонью губы. </p>
	<p> — Ведь я ослепну тогда. </p>
	<p>— А я тебя водить стану, — отслонял он ее руку, — сумочку надену, подожочек вытешу, поводырем пойду стучать под окна: подайте, мол, Аннушке горькой, которая сидела тридцать три года над мертвым возлюбленным и выплакала оченьки. </p>
	<p>Вечером к дому Анисима прискакал без фуражки верховик и, бросив поводья, без привязи, вбежал в хату. </p>
	<p><pb n="35"/>— Степан, — крикнул он с порога, — скорей, мать помирает! </p>
	<p>Степан надел картуз и выбежал в сени. </p>
	<p>— Погоди, — крикнул он, — сейчас обратаю. </p>
	<p>Лошади пылили и брызгали пенным потом. </p>
	<p>Когда они прискакали в село, то увидели, что у избы стояла попова таратайка. </p>
	<p>В избе пахло воском, копотливой гарью и кадильным ладаном. </p>
	<p>Акулина лежала на передней лавке. </p>
	<p> Глаза ее, как вшитая в ложбинки вода, тропыхались. </p>
	<p>Степан перекрестился и подошел к матери. </p>
	<p>Родные стояли молча и плакали. </p>
	<p>— Степан, — прохрипела она, — не бросай Мишку... </p><p>Желтая свечка задрожала в ее руках и упала на саван. </p>
	<p>Одна осталась Анна. </p>
	<p> Анисим слез с печи, надел старую хламиду и поплелся на сход. </p>
	<p> Она оперлась на подоконник и задумалась. </p>
	<p> Слышно, как тоненько взвенивала осокой река и где-то наянно бухал бучень. </p>
	<p>«Одна, совсем одна, — вихрились в голове ее думы, — свекор в могилу глядит, а у Степана своя семья, его так и тянет туда. </p>
	<p>Теперь, как померла мать, жениться будет и дома останется. </p>
	<p> Может быть, остался бы, если не Мишка... </p><p>Подросток, припадочный... ему без Степана живая могила. </p>
	<p>Бог с ним, — гадала она, — пускай делает, как хочет». </p>
	<p> В душе ее было тихое смирение, она знала, что боль, которая бередит сердце, пройдет скоро, и все пойдет по новому руслу. </p>
	<p>К окну подошел столяр Епишка. </p>
	<p> От него пахло водкой и саламатой. </p>
	<p>— Ты, боярышня круглолицая, что призадумалась у окна? </p>
	<p>— Так, Епишка, — грустно улыбнулась она. </p>
	<p> — Невесело мне. </p>
	<p>— Али Иван-царевич покинул? </p>
	<p>— Все меня бросили... </p><p> А может, и я покинула. </p>
	<p>— Не тужи, красавица! </p>
	<p> Прискачет твой суженый, недолго тебе томиться в терему затворчатом. </p>
	<p>— Жду, — тихо ответила она, — только, видно, серые волки его разорвали. </p>
	<p>— Не то, не то, моя зоренька, — перебил Епишка, — ворон живой воды не нашел. </p>
	<p>Кис Анисим на печи, как квас старый, да взыграли дрожжи, кровь старая; подожгла она его старое тело, и не узнала Анна своего свекра. </p>
	<p><pb n="36"/>Ходил старик на богомолье к Сергию Троице, пришел оттолева и шапки не снял. </p>
	<p>— Вот что, — сказал он Анне, — нечего мне дома делать. </p>
	<p> Иди замуж, а я в монахи; не вернется наша бабка. </p>
	<p> Почуял я. </p>
	<p>Ушел старый Анисим, пришел в монастырь и подрясник надел. </p>
	<p>Возил воду, колол дрова и молился за Костю. </p>
	<p>— На старости спасаться пришел, — шамкал беззубый, седой игумен, — путево, путево, человече... </p><p>В писании сказано: грядущего ко мне не изжену вон, — Бог видит душу-то. </p>
	<p> У него все мысли ее записаны. </p>
	<p>Анисим откидывал колун и, снимая с кудлатой головы скуфью, с благоговением чмокал жилистую руку игумена. </p>
	<p>По субботам он с богомолками отсылал Анне просфорочку и с потом выведенную писульку. </p>
	<p>«Любая сношенька, живи хорошенько, горюй помалу и зря не крушинься. </p>
	<p>Я молюсь за тебя Богу, дай тебе Он, Милосердный, силы и крепости. </p>
	<p>Житье мое доброе и во всем благословение Божьей Матери. </p>
	<p>Вчера мне приснилась Натальюшка. </p>
	<p> Она пришла ко мне в келью с закрытым лицом. </p>
	<p> Гадаю, не померла ли она... утиральник твой получил... спасибо... посылаю тебе артус, девятичиновную просфору, положи их на божницу и пей каждое утро со святой водой, это тебе хорошо и от всякого недуга пользительно». </p>
	<p>Анна радостно клала письмо за пазуху и ходила перечитывать по базарным дням к лавочнику Левке. </p>
	<p>По селу загуторили, что она от Степки забрюхатела. </p>
	</div>
<div type="chapter"><head>2.</head>
	<p>Филипп запряг лошадь, перекрестил Лимпиаду и, тронув вожжи, помчал на дорогу. </p>
	<p>Он ехал в Чухлинку сказать, что приехали инженеры и отрезали к казенному участку, который покупал какой-то помещик, Чухлинский пасик. </p>
	<p>Пасик — еланка и орешник, место буерачное и неприглядное. </p>
	<p>Но мужики каждой осенью дробились на выти и почти по мешку на душу набирали орехов. </p>
	<p>Весной там паслись овцы, и в рытых землянках жили пастухи. </p>
	<p>Филипп досадовал, что чухлинцы не могли приехать по наказу сами. </p>
	<p>Спустился в долину и увидел вбивавшего колья около плотины Карева. </p>
	<p><pb n="37"/>— Далеко? </p>
	<p>— Да в Чухлинку, — сердито махнул он, заворачивая к мельнице. </p>
	<p>— Отрезали ведь, — поморщился и стер со лба остывающий пот. </p>
	<p>— Плохое дело... </p><p>— Куда хуже. </p>
	<p>— Ты погоди ехать в Чухлинку, — сказал Карев. </p>
	<p> — Попьем чай, погуторим, а потом и я с тобой поеду. </p>
	<p>День был ветряный, и сивые тучи, как пакля, трепались и, подхваченные ветром, таяли. </p>
	<p>Филипп отпустил повод, завязал его за оглоблю и отвел лошадь на траву. </p>
	<p>Летняя томь кружила голову, он открыл губы и стал пить ветер. </p>
	<p>— Ох, — говорил Карев, — теперь война пойдет не на шутку. </p>
	<p> Да и нельзя никак. </p>
	<p> Им, инженерам-то, что! </p>
	<p> Подкупил их помещик, отмерили ему этой астролябией без лощин, значит, и режь. </p>
	<p> Ведь они хитрые бестии. </p>
	<p> Думают: не смекнут мужики. </p>
	<p>— Где смекнуть второпях-то, — забуробил Филипп, — тут все портки растеряешь. </p>
	<p>— Я думаю нанять теперь своих инженеров и перемерить участки... Нужно вот только посмотреть бумаги — как там сказано, с лощинами или без лощин. </p>
	<p> Если не указано — плевое дело. </p>
	<p> У нас на яру ведь нет впадин и буераков, кроме этой долины, а в старину земли делили не как сейчас делят. </p>
	<p>— Говоришь — война будет, значит, не миновать... </p><p>Кто их знает: целы ли бумаги. </p>
	<p>Тучи клубились шерстью и нитками сучили дождь. </p>
	<p>Карев надел кожан, дал Филиппу накрыться веретье, и поехали на Чухлинку. </p>
	<p>Дорога кисла киселем, и грязь обдавала седоков в спины и в лицо. </p>
	<p>Лес дымил как задавленным пожаром; в щеки сыпал молодятник-мох, и веяло пролетней вялостью. </p>
	<p>Переехали высохший ручей и стали взбираться на бугор. </p>
	<p>Сотский вырезал из орясника палку, обстрогал конец и, нахлобучив шапку, вышел на кулижку. </p>
	<p>— На сход, — кричал он, прислоняясь к мутно-голубым стеклам. </p>
	<p>Скоро оравами затонакали мужики, и следом за ними шли, поникнув, пожилые вдовы. </p>
	<p>Староста встал с крыльца и пошел с корогодом в пожарный сарай. </p>
	<p>— Православные, — заговорил он, — Филипп приехал сказать, что инженеры отрезали у нас Пасик. </p>
	<p><pb n="38"/>Мужики завозились, и с нырявшим кашлем кой-где зашипел ропот. </p>
	<p>Обсуждали, как их обманывают и как доказать, что оба участка равны по старой меже. </p>
	<p>Порешили выписать инженеров и достать бумаги. </p>
	<p>Карев опасался, как бы бумаги не пропали. </p>
	<p>Он искал старожилов и расспрашивал, с кем дружил покойный барин и живы ли те, при ком совершался акт. </p>
	<p>Тяжба принимала серьезный характер; он разузнал, что и сам помещик был свидетелем, когда барин одну половину отмежевал казне, а другую — крестьянам. </p>
	<p>— Уж ты выручи нас, — говорили мужики, — мы тебя за это попомним... </p><p>Карев, усмехаясь, вынимал кисет и, отрывая листки тоненькой бумаги, угощал мужиков куревом. </p>
	<p>— Ничего мне не надо; табак пока у меня завсегда свой, а коли, случится на охоте, кисет забуду, так тут попросил бы одолжить щепоть. </p>
	<p>Смеялись и с веселым размахиваньем шли в трактирчик. </p>
	<p>— Одурачить-то мы их одурачим, — возвращался он к старому разговору, — вот только б бумаги не подкашляли... </p><p>Лимпиада, покрыв стол, стала ждать брата и, прислонясь к окну, засверкала над варежкой спицами. </p>
	<p>Ставни скрипели, как зыбка. </p>
	<p>Она задумалась и не заметила, как к крыльцу подкатила таратайка. </p>
	<p>Ворота громыхнули, Чукан с веселым лаем выскочил наружу, и Лимпиада, встрепенувшись, отбросила моток. </p>
	<p>— Ты что ж это околицу-то прозевала, — весело поздоровался Карев. </p>
	<p>Лимпиада, закрасневшись, выставила свои, как берестяные, зубы и закрылась рукавом. </p>
	<p>— Забылася, — стыдливо ответила она. </p>
	<p>— Эх ты, разепа, — шутливо обернулся он, засматривая ей в глаза. </p>
	<p>Вошел Филипп и внес мокрый хомут; с войлока катился бисер воды и выводил змеистую струйку. </p>
	<p>— Гыть-кыря! </p>
	<p> — пронеслось над самым окном. </p>
	<p>— Кто это? </p>
	<p> — встрепенулся Филипп. </p>
	<p> — Никак пастухи... </p><p>— Федот, Федот, — замахал он высокому, безбородому, как чухонец, пастуху, — ай прогнали? </p>
	<p>— Прогнали, — сердито щелкнул кнутом на отставшую ярку пастух. </p>
	<p><pb n="39"/>— Вот, сукин сын, что делает, — злобно вздохнул Филипп, — убить не грех. </p>
	<p>— На Афонин перекресток гоним, — крикнул опять пастух, — измокли все из кобеля борзого... петлю бы ему на шею. </p>
	<p>Лимпиада искоса глядела на Карева, и когда он повертывался, она опускала глаза. </p>
	<p>Тучи прорванно свисли над верхушками елей, и голубые просветы бражно запенились солнцем. </p>
	<p> По траве серебряно белела мокресть. </p>
	<p>— Пойдем в лес сходим, — сказал Филипп. </p>
	<p> — Нужно на перемет посмотреть, в куге на озере я жерлику поставил; теперь, после дождя, самый клев. </p>
	<p>Сосны пряно кадили смолой; красно-желтая кора вяло вздыхала, и на обдире висли дождевые бусы. </p>
	<p>— Ау, — крикнула Лимпиада, задевая за руку Карева. </p>
	<p>— У-у-у! </p>
	<p> — прокатилось гаркло по освеженному лесу. </p>
	<p>Карев отбежал и тряхнул сосну, с веток посыпался бисер и, раскалываясь, обсыпал Лимпиаду. </p>
	<p> Волосы ее светились, на ресницах дрожали капли, а платок усыпали зеленые иглы. </p>
	<p>— Недаром тебя зовут русалка-то, — захохотал он, — ты словно из воды вышла. </p>
	<p>Лимпиада, смеясь, смотрела в застывшую синь озера... </p><p>Помещик узнал через работника, что крестьяне вызывают на перемер инженеров и подали в суд. </p>
	<p>— Проиграет твое, — говорил робко работник. </p>
	<p> — Там за них какой-то охотник вступился; бедовая, говорят, голова. </p>
	<p>Помещик угрюмо кусал ус и обозленно стучал ногами. </p>
	<p>— Знаю я вас, мошенников... михрютки вы сиволапые! </p>
	<p> Так один за другого и тянете. </p>
	<p>— Я ничего, — виновато косился работник, — я сказать тебе... может, сделаешь что... </p><p>Помещик, косясь, уходил на конюшню и, щупая лошадь, кричал на конюха:— Деньги только драть с хозяина. </p>
	<p> Опять не чистил, скотина... </p><p> Заложи живо овса! .. </p>
	<p>Конюх, суетясь, тыкался в ларь, разгребал куколь и, горстью просеивая, насыпал в меру. </p>
	<p>Мякина сыпалась прямо в глаза вилявшей собаке и щекотала ей ноздри. </p>
	<p>— Ты еще что мешаешься, — ткнул ее помещик ногой, — вон пошла, стерва! </p>
	<p>«Ишь, черт дурковатый, — думал конюх, — не везет ни в чем, так и зло на всех срывает! </p>
	<p>»— А где он живет? </p>
	<p> — обратился к вошедшему за метлой работнику. </p>
	<p><pb n="40"/>— Он живет в долине, на Афонином перекрестке помол держит. </p>
	<p>— Так, так, — кивал головой конюх, — сказывают, охотой займается еще. </p>
	<p>— Так ты вот что, Прохор, — обратился помещик к конюху. </p>
	<p> — Заложи нам гнедого в тарантас и сена положи. </p>
	<p> А ты, брат, пей поскорей чай да со мной поедешь. </p>
	<p>Карев увидел, как к мельнице подкатил тарантас и с сиденья грузно вывалился барин. </p>
	<p>Он, поздоровавшись, сел на лавку и заговорил о помоле. </p>
	<p>«Хитрит, — подумал Карев, — не знает, с чего начать». </p>
	<p>— Трудно, трудно ужиться с мужиками, — говорил он, качая трость. </p>
	<p> — Я, собственно... — начал он, заикнувшись на этом слове, — приехал... </p><p>— Я знаю, — перебил Карев. </p>
	<p>— А что? </p>
	<p>— Хотите сказать, чтобы я не совался не в свои сани, и пообещаете наградить. </p>
	<p>— Н-да, — протянул тот, шевеля усом, — но вы очень резко выражаетесь. </p>
	<p>— Я говорю напрямую, — сказал Карев, — и если б был помоложе, то обязательно дал бы вам взбучку. </p>
	<p>Помещик сузил глазки и стал прощаться. </p>
	<p>Работник насмешливо прикусил губы и хлестал лошадь. </p>
	<p> Тарантас летел, как паровоз. </p>
	<p>— Гони сильней, — ткнул он его ногой. </p>
	<p>— Больше некуда гнать, — оглянулся работник, — а ежели будешь тыкаться, так я так тыкну, что ты ребер не соберешь. </p>
	</div>
<div type="chapter"><head>3.</head>
	<p>Стояла июльская жара. </p>
	<p> Пахло ожогом трав и сухой соломой. </p>
	<p> Колосился овес. </p>
	<p>Мужики собрались на сходку и порешили косить луга. </p>
	<p>Десятские взяли общественные канаты и пошли за реку отыскивать занесенные в половодье на делянках ямы. </p>
	<p>Они осторожно, не сминая травы, становились на раскосы и прикидывали веревку. </p>
	<p>К вечеру у парома заскрипели с шалашами телеги и забренчали косы. </p>
	<p><pb n="41"/>По лугу потянулись гуськом подводы и, покачиваясь, ехали за песчаную луку. </p>
	<p>За лукой, на бугорке, считая свою выть от ямы, они скидывали, окосив траву, шалаши, уставляли их поплотней и устилали сочной травой. </p>
	<p>Из телег летели вилы, грабли, связки дров и хламная рухлядь. </p>
	<p>Потом, осторожно взяв косы, вешали их на попки шалаша и втаскивали во внутрь сундучок с посудой и снедью. </p>
	<p>Шалаши лицом друг к другу ставили в два ряда и позади, распрягая лошадей, подняв оглобли, притыкали накрытые веретьями телеги. </p>
	<p>В это утро к Кареву пришел Филипп и стал звать на покос. </p>
	<p>— А я и работника не наймал, — говорил он, улыбаясь издалека. </p>
	<p> — На тебя надеялся... </p><p> Ты не бойся, нам легко будет, на семь душ всего; а ежели Кукариху скинуть — и того меньше... </p><p>Карев весело поднял голову и всадил в дровосеку топор. </p>
	<p>— А я уж вилы готовлю. </p>
	<p>Филипп по порядку отыскал четвертую стоянку и завернул на край. </p>
	<p>У костра с каким-то стариком сидел Карев и, подкладывая плах, говорил о траве. </p>
	<p>— Трава хорошая, — зашептал Филипп, раздувая костер. </p>
	<p> — Один медушник и кашка. </p>
	<p>— А по лугам один клевер, — заметил старик. </p>
	<p> — И забольно так по впадинам чесноком череда разит. </p>
	<p>Небо щурилось и морщилось. </p>
	<p> В темной сини купола шелестели облака. </p>
	<p>Мигали звезды, и за бугром выкатывался белый месяц. </p>
	<p>Где-то замузыкала ливенка, и ухабистые канавушки поползли по росному лугу. </p>
	<p>Милый в ливенку играет,Сам на ливенку глядит,А на ливенке написано:В солдатушки итить. </p>
	<p>Карев пил из железной кружки чай и, обжигая губы, выдувал колечко. </p>
	<p>Пели коростели, как в колотушку, стучал дупель, и фыркали лошади. </p>
	<p>Филипп постелил у костра кожух, накрылся свиткой и задремал. </p>
	<p>Старик, лежа, согнув кольцом над головой руки, отсвистывал носом храповитую песню, и на шапку его сыпался пепел. </p>
	<p><pb n="42"/>Карев на корточках вполз в шалаш и, не стеля, бросился на траву. </p>
	<p>Зарило. </p>
	<p>— У... роса-то, — зевнул Филипп, — пора будить. </p>
	<p>Было свежо и тихо. </p>
	<p> Погасшие костры светились неподмоченной золой. </p>
	<p>— Костя... а Кость... — трепал он за ногу, — Кость...Карев вскочил и протер глаза. </p>
	<p> Во рту у него было плохо от вчерашней выпивки, он достал чайник и стал полоскать. </p>
	<p>— Ого-го-го... вставать пора, — протянулось по стоянке. </p>
	<p>Филипп налил брусницы водой, заткнул клоком скошенной травы и одну припоясал, свешивая на лопатку, сам, а другую подал Кареву. </p>
	<p>Косы звякнули, и косари разделились на полувыти. </p>
	<p>— Наша вторая полувыть, — подошел к Филиппу вчерашний старик. </p>
	<p> — Меримся, кому от краю. </p>
	<p>Филипп ухватился за окосье, и стали перебираться руками. </p>
	<p>— Мой конец, — сказал старик, — мне от краю. </p>
	<p>— Ну, а моя околь, — протянул Филипп, — самая удобь. </p>
	<p> Бабы лучше в чужую не сунутся. </p>
	<p>— Бреди за ним по чужому броду, — указал он Кареву на старика, — меряй да подымай косу. </p>
	<p>Карев побрел, и сапоги его как вымазались в деготь; на них прилип слет трав и роса. </p>
	<p>— А коли побредешь, — пояснил старик, — так держи прям и по цветкам норови, лучше в свою не зайдешь и чужую не тронешь. </p>
	<p>Они пошли вдоль по чужой выти и стали отмерять. </p>
	<p> Карев прикинул окосьем уже разделенную им со стариком луговину и отмерил себе семь, а старику — три; потом он стал на затирку и, повесив на обух косы и фуражку, поднял ее. </p>
	<p>По росе виднелся широкой прошвой вырезанный след. </p>
	<p>Карев снял косу, вынул брус и, проводя с обуха, начал точить. </p>
	<p>Филипп шагнул около брода, и трава красиво прилегла к старикову краю, как стояла, частой кучей. </p>
	<p>На рассвете ярко, цветным гужом, по лугу с кузовами и ведрами потянулись бабы и девки и весело пели песни. </p>
	<p>Карев размахивал косой, и подрезанная трава тихо вжикала. </p>
	<p>— Вж... Вж... — неслось со всех концов, и запотелые спины, через мокрые рубахи, обтяжно вырезали плечи и хребет. </p>
	<p><pb n="43"/>Пахло травой, потом и, от слюнявых брусниц, глиной. </p>
	<p>— Ох, и жара! </p>
	<p> — оглянулся Филипп на солнце. </p>
	<p> — До спада надо скосить. </p>
	<p> С росой-то легче. </p>
	<p>Карев снял брусницу, подошел к маленькому, поросшему травой, озеру и стал ополаскивать. </p>
	<p>Зачерпнув, он прислонил к губам потный подол рубахи и стал пить через него. </p>
	<p>Потом выплеснул с букашками на траву и пошел опять на конец. </p>
	<p>Филипп гнал уж ряд к озеру. </p>
	<p> Вдруг на косу его легло, как плеть, что-то серое и по косе алой струйкой побежала кровь. </p>
	<p>— Утка, — поднял он, показывая ее Кареву, за синие лапы. </p>
	<p>Из горла капала кровь и падала на мысок сапога. </p>
	<p>С двумя работницами пришла Лимпиада и, сбросив кузов, достала с повети котел. </p>
	<p>— Прось, — обратилась к высокой здоровенной бабе, — ты сходи за водой, а мы здесь кашу затогарим. </p>
	<p>Костры задымили, и мужики бросили косить. </p>
	<p>Карев подошел к старику и поплелся, размахивая фуражкой, за ним следом. </p>
	<p>— Дед Иен, погоди, — крикнул отставший Филипп, — дакось понюхаем из табатерки-то. </p>
	<p>К вечеру по окошенному лугу выросли копны и бабы пошагали обратно домой. </p>
	<p>Дед Иен подошел к костру, где сидел Карев, и стал угощать табаком. </p>
	<p>Мужики, махая кисетами, расселись кругом и стали уговаривать деда рассказать сказку. </p>
	<p>— Эво, что захотели! </p>
	<p> — тыкал в нос щепоть зеленого табаку. </p>
	<p> — Вот кабы вы Петруху Ефремова послухали, так он вам наврал бы — приходи любоваться. </p>
	<p>— Ну и ты соври что-нибудь, — засмеялся Филипп, — ты думаешь — мы поверять, что ль, будем. </p>
	<p>Дед Иен высморкался, отер о полу халата сопли и очистил об траву. </p>
	<p>— Имелася у одного попа собака, такая дотошная, ин всех кур у дьякона потяпала. </p>
	<p> Сгадал поп собаку поучить говорить по-человечьи. </p>
	<p> Позвал поп работника Ивана и грить ему так: «Пожжай, балбес, в Амирику, обучи пса по-людски гуторить. </p>
	<p> Вот тебе сто рублев, ин нехватки, так займи там. </p>
	<p> У меня оттулева много попов сродни есть». </p>
	<p> Хитрой был попина. </p>
	<p> Прихлопывал он за кухаркой Анисьей. </p>
	<p> Да тулился, как бы люди не мекали. </p>
	<p> Пшел Иван, знычит, в яр, надел собаке оборку на шею и бух в озер. </p>
	<p> Минул год, к попу стучится: «Отопри-де, поп, ворота». </p>
	<p> Глазеет поп. </p>
	<p> Иван почесал за ухом и грить попу: «Эх, батько, вышколили твою собаку, хлеще монаха псалтырь читала, только, каналья, и зазналась больно, не исть хлебушка, а давай-подавай жареного мяса; так и так, грю ей, батько, мол, наш не ахти богач, зря, касатка, не хрындучи. </p>
	<p> Никаких собака моих делов не хочет гадать. </p>
	<p> „К<pb n="44"/> ирхирею, гарчит, побегу, скажу про него, гривана, что он с кухаркой ёрничает“. </p>
	<p> Спугался я за тебя и порешил ее». </p>
	<p> — «Молодчина, — похвалил его поп. </p>
	<p> — Вот тебе еще сто рублей». </p>
	<p>Дед Иен кончал и совал в бок соседа. </p>
	<p>— Ну-с, Кондак, это только присказка, а ты сказку кажи. </p>
	<p>Мужики слухали и, затаив дыхание, сопели трубками. </p>
	<p>Полночь проглотила гомон коростелей. </p>
	<p> Карев поднялся и пошел в копну. </p>
	<p> В лицо пахнуло приятным запахом луга, и синее небо, прилипаясь к глазам, окутало их дремью. </p>
	<p>Просинья тыкала в лапти травяниковые оборки и, опустив ногу на пенек, поправляла портянку. </p>
	<p>Дед Иен подошел сзади и ухватил ее за груди. </p>
	<p>— Ай да старик! </p>
	<p> — засмеялись бабы. </p>
	<p> — Ах ты, юрлов купырь! </p>
	<p> — ухмыльнулась Просинья. </p>
	<p> — Одной ногой в гроб глядишь, а другой в сметану тычешь. </p>
	<p> Ну, погоди, я тебе сделаю. </p>
	<p>Дед Иен взял, не унимаясь от смеха, косу и сел на втулке отбивать. </p>
	<p>Из кармана выпала табакерка и откатилась за телегу. </p>
	<p>Просинья подошла к телеге, взяла впотайку ее двумя пальцами и пошла на дорогу. </p>
	<p>С муканьем проходили коровы, и на скосе дымился помет. </p>
	<p>Просинья взяла щепку и, открыв табакерку, наклала туда помету. </p>
	<p>Крадучись, она положила опять ее около его лаптей и отошла. </p>
	<p>Дед слюнявил молоток и тонко оттягивал лезвие. </p>
	<p>Он сунул руку в карман и, не замечая табакерки, пошел в шалаш. </p>
	<p>Перетряхивал все белье, смотрел в котлы и чашки, но табакерки не было. </p>
	<p>«Не выскочила ли? </p>
	<p> — подумал он. </p>
	<p> — Кажется, никуды не ховал». </p>
	<p>Просинья, спрятавшись за шалаш, позвала народ, и, сквозь дырочки, стали смотреть... </p><p>— Ишь, где оставил, — гуторил про себя Иен, — забывать стал... Эх-хе-хе! </p>
	<p>Он открыл крышку и зацепил щепоть... </p><p> Глаза его обернулись на запутавшуюся на веревке лошадь, и он не заметил, что в пальцах его было что-то мягкое. </p>
	<p>В нос ударило поганым запахом, он поглядел на пальцы и растерянно стал осматривать табакерку. </p>
	<p>— Ах ты, нехолявая, — ругал он Просинью, — погоди, отдыхать ляжешь, я с тобой не то сделаю. </p>
	<p> Ты от меня огонь почуешь в жилах. </p>
	<p>— Сено перебивать! </p>
	<p> — закричали бабы и бросились врассыпную по долям. </p>
	<p> Карев взял грабли и побежал с Просиньей. </p>
	<p><pb n="45"/>Лимпиада побегла за ним и на ходу подтыкала сарафан. </p>
	<p>— Ты куда же? </p>
	<p> — крикнул ей Филипп. </p>
	<p> — Там ведь Просинья. </p>
	<p> — Она замешливо и неохотно побегла к другой работнице и зашевелила ряды. </p>
	<p>— Труси, труси, — кричал ей издалека Карев, — завтра навильники швырять заставим. </p>
	<p>Лимпиада оглядывалась и, не перевертывая сена, метила, как бы сбить Просинью и стать с Каревым. </p>
	<p>Она сгребла остальную копну и бросилась помогать им. </p>
	<p>— Ты ступай вперед, — сказала она ей, — а я здесь догребу. </p>
	<p>— Ишь какая балмошная! </p>
	<p> — ответила Просинья. </p>
	<p> — Так и норовит по-своему. </p>
	<p>— Девка настойчивая, — шутливо кинул Карев. </p>
	<p>— Молчи, — крикнула она и, подбежав, пихнула его в копну. </p>
	<p>Карев увидел, как за копной сверкнули ее лапти и, развеваясь, заполыхал сарафан. </p>
	<p>— Догонит, догонит! </p>
	<p> — кричала Лимпиаде с соседней гребанки баба. </p>
	<p>Он ловко подхватил ее на руки и понес в копну. </p>
	<p>Лимпиада почувствовала, как забилось ее сердце, она, как бы отбиваясь, обняла его за шею и стала сжимать. </p>
	<p>В голове закружилось, по телу пробежала пена огня. </p>
	<p> Испугался себя и, отнимая ее руки, прошептал:— Будя... </p> 
	</div>
<div type="chapter"><head>4.</head>
	<p>Карев лежал на траве и кусал тонкие усики чемерики. </p>
	<p>Рядом высвистывал перепел и кулюкали кузнечики. </p>
	<p>Солнце кропило горячими каплями, и по лицу его от хворостинника прыгали зайчики. </p>
	<p>Откуда-то выбежал сельский дурачок и, погоняя хворостинного коня, помчал к лесу. </p>
	<p>Приподняв картуз, Карев побрел за ним. </p>
	<p>Был-праздник, мужики с покоса уехали домой, и на недометанные стога с криком садились галки. </p>
	<p>Около чащи с зарябившегося озера слетели утки и, со свистом на полете, упали в кугу. </p>
	<p><pb n="46"/>Дурачок сидел над озером и болтал ногами воду. </p>
	<p>— Пей, — нукал он свою палку, — волк пришел, чуешь — пахнет? </p>
	<p>— Поди сюда, — поманул он пальцем Карева. </p>
	<p> Отряхивая с лица накусанную траву, Карев подошел и снял фуражку. </p>
	<p>— Ты поп? </p>
	<p> — бросил он ему, сверкая глазами. </p>
	<p>— Нет, — ответил Карев, — я мельник. </p>
	<p>— Когда пришел? </p>
	<p> — замахал он раздробленной палкой по траве. </p>
	<p>— Давеча. </p>
	<p>— Дурак. </p>
	<p>Красные губы подернулись пьяникой, а подбородок задергал скулами. </p>
	<p>— Разве есть давеча? </p>
	<p> Когда никогда — нонче. </p>
	<p>— Дурак, — крикнул он, злобно вытаскивая затиснутую палку, и, сунув ее меж ног, поскакал на гору. </p>
	<p>— Отгадай загадку, — гаркнул он, взбираясь на верхушку. </p>
	<p> — За белой березой живет тарарай. </p>
	<p>— Эх, мужик-то какой был! — сказал, проезжая верхом, старик. </p>
	<p> — Рехнулся, сердечный, с думы, бают, запутался. </p>
	<p> Вот и орет про нонче. </p>
	<p> Дотошный был. </p>
	<p> Все пытал, как земля устроена...«Это, грил, враки, что Бог на небе живет». </p>
	<p>Попортился. </p>
	<p> А може, и Бог отнял разум: не лезь, дескать, куды не годится тебе. </p>
	<p>Озорной, кормилец, народ стал. </p>
	<p> Книжки стал читать, а уже эти книжки — сохе пожар. </p>
	<p> Мы, бывало-ча, за меру картошки к дьячку ходили аз-буки узнать, а болей не моги. </p>
	<p>Ин, можа, и к лучшему, только про Бога и шамкать не надо. </p>
	<p>Желтой шалью махали облака, и тихо-тихо таял, замирая, чей-то напевающий голос:Догорай, моя лучина, догорю с тобой и я. </p>
	<p>С Горки шли купаться на бочаг женихи, и, разводя ливенку на елецкую игру, гармонист и попутники кружились, выплясывая казачка. </p>
	<p>Кто-то, махая мотней, нес, сгорбившись, просмоленный бредень и, спотыкаясь, звенел ведром. </p>
	<p>На скошенной луговине, у маленького высыхающего озера, кружились с карканьем вороны и плакали цыбицы. </p>
	<p>Карев взял палку и побежал, пугая ворон, к озерку. </p>
	<p> На дне желтела глина, и в осоке, сбившись в кучу, копошились жирные, с утиными носами, щуки. </p>
	<p><pb n="47"/>«Ух, сколько! </p>
	<p>» — ужахнулся он про себя и стал раздеваться. </p>
	<p>Разувшись, он снял подштанники, а концы завязал узлом. </p>
	<p>Подошел к траве и, хватая рыбу, стал кидать в них. </p>
	<p>Щуки бились, и надутые половинки означались, как обрубленные ноги. </p>
	<p>— Вот и уха, — крякнул он, — да тут, кажется, лини катаются еще. </p>
	<p>Не спалось в эту ночь Кареву. </p>
	<p>«Неужели я не вернусь? </p>
	<p>» — удивлялся он на себя, а какой-то голос так и пошептывал: «Вернись, там ждут, а ты обманул их». </p>
	<p> — Перед ним встала кроткая и слабая перед жизнью Анна. </p>
	<p>«Нет, — подумал он, — не вернусь. </p>
	<p> Не надо подчиняться чужой воле и ради других калечить себя. </p>
	<p> Делать жисть надо, — кружилось в его голове, — так делать, как делаешь слеги к колымаге». </p>
	<p>Перед ним встал с горькой улыбкой Аксютка. </p>
	<p> «Так я хвастал...» — кольнула его предсмертная исповедь. </p>
	<p>Ему вспоминался намеднишний вечер, как дед Иен переносил с своего костра плахи к ихнему огню, костер завился сильней и обгоревшие полена дольше, как он заметил, держали огонь и тепло. </p>
	<p>Из соседней копны послышался кашель и сдавленный испугом голос. </p>
	<p>— Горим, — крикнул, почесываясь, парень, — пожар! </p>
	<p>Карев обернулся на шалаш, и в глаза ударило пламя с поселка Чухлинки. </p>
	<p>Бешено поднялся гвалт. </p>
	<p> Оставшиеся мужики погнали лошадей на село. </p>
	<p>— Эй, э-эй! </p>
	<p> — прокатилось. </p>
	<p> — Вставай тушить! </p>
	<p>К шалашу подъехал верхом Ваньчок. </p>
	<p> — Филипп! </p>
	<p> — гаркнул он над дверью. </p>
	<p> — Ай уехали? </p>
	<p>— Кистинтин здесь. </p>
	<p> — Прошамкал, зевая, дед Иен. </p>
	<p> — Что горит-то? </p>
	<p>— Попы горят, — кинул Ваньчок. </p>
	<p> — Разве не мекаешь по кулижке? </p>
	<p>— Ано словно и так, да слеп я, родной, стал, плохо уж верю глазам. </p>
	<p>— Ты что, разве с пожара? </p>
	<p> — спросил Карев, приподнимая, здороваясь, картуз. </p>
	<p>— Там был, из леса опять черт носил, целый пятерик срубили в покос-то. </p>
	<p>— Кто же? </p>
	<p>— Да, бают, помещик возил с работниками, ходили обыскивать. </p>
	<p> А разве сыщешь... он сам семь волков съел. </p>
	<p> Проведет и выведет... </p><p> На сколько душ косите-то, — перебил разговор он, — на семь или на шесть? </p>
	<p>— На семь с половиной, — ответил Карев. </p>
	<p> — Да тут, кажется, Белоборку наша выть купила. </p>
	<p><pb n="48"/>— Ого, — протянул Ваньчок, — попаритесь;Липка-то, чай, все за ребятами хлыщет, — потянул он, разглаживая бороду. </p>
	<p>— Не вижу, — засмеялся Карев. </p>
	<p> — Плясать вот — все время пляшет. </p>
	<p>— Играет, — кивнул Ваньчок. </p>
	<p> — Как кобыла молодая. </p>
	<p>Пахло рассветом, клубилась морока, и заря дула огненным ветерком. </p>
	<p>— Чайничек бы догадался поставить, — обернулся он, слезая с лошади. </p>
	<p>— Ано на зорьке как смачно выйдет: чай-то, что мак, запахнет. </p>
	<p>Филипп положил в грядки сенца и тронулся в Чухлинку. </p>
	<p> Нужно было закупить муки и пшена. </p>
	<p>Он ехал не по дороге, а выкошенной равниной. </p>
	<p>Труском подъехал к перевозу и стал в очередь. </p>
	<p>Мужики, столпившись около коровьих загонов на корточках, разговаривали о чем-то и курили. </p>
	<p>Вдруг от реки пронзительно каркнул захлебывающийся голос: «Помогите! </p>
	<p>»Мужики опрометью кинулись бегом к мосту и на середке реки увидели две барахтающиеся головы. </p>
	<p>Кружилась корова и на шее ее прилипший одной рукой человек. </p>
	<p>— Спасайте, — крикнул кто-то, — чего ж глазеть-то будем! </p>
	<p> — Но, как нарочно, в подводе ни одной не было лодки. </p>
	<p>Перевозчик спокойно отливал лейкой воду и чадил, вытираясь розовым рукавом, трубкой. </p>
	<p>Филипп скинул с себя одежу и телешом бросился на мост. </p>
	<p>Он подумал, что они постряли на канате, и потряс им. </p>
	<p>Но заметить было нельзя; их головы уже тыкались в воду. </p>
	<p>Легким взмахом рук он пересек бурлившую по крутояру струю и подплыл к утопающим; мужик бледно-мертвенно откидывал голову, и губы его ловили воздух. </p>
	<p>Он осторожно подплыл к нему и поднял, поддерживая правой рукой за живот, а левой замахал, плоско откидывая ладонь, чтобы удержаться на воде. </p>
	<p>Корова поднялась и, фыркнув ноздрями, поплыла обратно к селу. </p>
	<p>Шум заставил обернуться перевозчика, и он, бросив лейку, побежал к челну. </p>
	<p>Филипп чуял, как под ложечкой у него словно скреблась мышь и шевелила усиками. </p>
	<p>Он задыхался, быстрина сносила его, кружа, все дальше и дальше под исток. </p>
	<p><pb n="49"/>Тихий гуд от воды оглушился криками, и выскочившая на берег корова задрала хвост, вскачь бросилась бежать на гору. </p>
	<p>Невод потащили, и суматошно все тыкались посмотреть... </p><p> Тут ли? </p>
	<p>Белое тело Филиппа скользнуло по крылу невода и слабо закачалось. </p>
	<p>— Батюшки, — крикнул перевозчик, — мертвые! </p>
	<p>Как подстреленного сыча, Филиппа вытащили с косоруким на дно лодки и понеслись к берегу. </p>
	<p>На берегу, засучив подолы, хныкали бабы и, заламывая руки, тянулись к подплывающей лодке. </p>
	<p>В лодке, на беспорядочно собранном неводе, лежали два утопленника. </p>
	<p>С горы кто-то бежал, размахивая скатертью, и, все время спотыкаясь, летел кубарем. </p>
	<p>— Откачивай, откачивай! </p>
	<p> — кричали бабы и, разделившись на две кучи, взяв утопленников за руки и ноги, высоко ими размахивали. </p>
	<p>Какой-то мужик колотил Филиппа колом по пятке и норовил скопырнуть ее. </p>
	<p>— Что ты, родимец те сломай, уродуешь его, — подбежала какая-то баба. </p>
	<p> — Дакось я те стану ковырять морду-то! </p>
	<p>— Уйди, сука, — замахнулся мужик кулаком. </p>
	<p> — Сам знаю, что делаю. </p>
	<p>Он поднял палку еще выше и ударил с силой по ляжкам. </p>
	<p>Из носа Филиппа хлынула кровь. </p>
	<p>— Жив, жив! </p>
	<p> — замахали сильней еще бабы и стали бить кругом ладошами. </p>
	<p>— Что, стерва, — обернулся мужик на подстревшую к нему бабу, — каб не палка-то, и живому не быть! </p>
	<p> Измусолить тебя надыть. </p>
	<p>— А за что? </p>
	<p>— Не лезь куда не следует. </p>
	<p>Филипп вдруг встал и, кашлянув, стал отплевываться. </p>
	<p>— Рубахи? </p>
	<p> — обернулся он к мужику. </p>
	<p>— Там они, не привозили еще. </p>
	<p>Жена перевозчика выбежала с бутылкой вина и куском жареной телятины. </p>
	<p>— Пей, — поднесла она, наливая кружку Филиппу. </p>
	<p> — Уходился, ин лучше станет. </p>
	<p>Филипп дрожащими руками прислонил кружку к губам и стал тянуть. </p>
	<p>Бабы, ободренные тем, что одного откачали, начали тоже колотить косорукого палкой. </p>
	<p>Филипп телешом стал, покачиваясь, в сторонку и попросил мужика закурить. </p>
	<p><pb n="50"/>Мимо, болезно взглядывая, проходили девки и бабы. </p>
	<p>— Прикрой свои хундры-мундры-то, — подошла к нему сгорбившаяся старушонка и подала свою шаль. </p>
	<p>Его трясло, и солнцепек, обжигая спину, лихорадил, но выпитая водка прокаливала застывшую кровь, горячила. </p>
	<p>С подтянутого парома выбегли приехавшие с той стороны, и плечистый парень подал ему рубахи. </p>
	<p>С шумом в голове стал натягивать на себя подштанники и никак не мог попасть ногой. </p>
	<p>— Ничего, ничего, — говорил, поддерживая его, мужик, — к вечеру все пройдет. </p>
	<p>Народ радостно заволновался: косорукий вдруг откинул голову и стал с кровью и водой блевать. </p>
	</div>
<div type="chapter"><head>5.</head>
	<p>— Ой, и дорога, братец мой, кремень, а не путь!  — говорил, хлебая чай, Ваньчок. </p>
	<p>— Болтай зря-то, — вылез из шалаша дед Иен. </p>
	<p>— Сичас только Ляля приехал. </p>
	<p>— Кочки, сказывает, да прохлябы. </p>
	<p> Это ты, видно, с вина катался так. </p>
	<p>— Эй, заспорили!  — гаркнул с дороги мужик. </p>
	<p> — Не слыхали, что Филька-то утонул. </p>
	<p>— Мели, — буркнул дед. </p>
	<p>— Пра. </p>
	<p>Мужик сел, ковыляя, на плаху и стал завертывать папироску. </p>
	<p>— Не верите, псы... </p><p>Вот и уговори вас. </p>
	<p> А ведь на самом деле тонул. </p>
	<p>И начал рассказывать по порядку, как было. </p>
	<p>— И ничего, — заметил он. </p>
	<p> — Я пошел, а он на пожаре там тушит вовсю. </p>
	<p> Косорукий, баил аптешник, полежит малость. </p>
	<p>— Полежит, это рай! </p>
	<p> — протянул дел Иен. </p>
	<p> — А то б навечно отправился лежать-то. </p>
	<p> Со мной такой случай тоже был. </p>
	<p> В Питере, знычит, на барках ходили мы. </p>
	<p> Всю жисть помню и каждый час вздрагиваю. </p>
	<p> Шутка ли дело, достаться черту воду возить. </p>
	<p> Тогда проклянешь отца и матерю. </p>
	<p>— А вправду это черт возит воду на них?  — прошептал подползший малец. </p>
	<p>— Вправду? </p>
	<p> Знамо ненароком. </p>
	<p><pb n="51"/>— Мне так говорил покойный товарищ... водоливом были вместе, — что коли тонет человек, то, знычит, прямо норовит за горло схватить, если обманывает. </p>
	<p>— Кто это?  — переспросил малец. </p>
	<p>— Кто? .. </p>
	<p> Про кого говорить нельзя на ночь. </p>
	<p>Дед поднял шапку и обернулся к зареву. </p>
	<p>— А прогорело, — сказал он, зевая. </p>
	<p>— А как же обманывает-то?  — спросил Ваньчок. </p>
	<p> — Ведь, небось, не сразу узнаешь. </p>
	<p>— Эва, — протянул дед Иен. </p>
	<p> — Разве тут помнишь чего! </p>
	<p>Ехали мы этось в темь, когда в Питере были; на барке нас было человек десять, а водоливов-то — я да Андрюха Сова. </p>
	<p> Качаю я лейку и не вижу, куды делся Сова. </p>
	<p> Быдто тут, думаю. </p>
	<p> А он вышел наверх да с лоцманом там нализался, как сапожник. </p>
	<p> Гляжу я так. </p>
	<p> Вдруг сверху как бултыхнет что-то. </p>
	<p> Оглянулся — нет Совы. </p>
	<p> Пойду, спрошу, мол, не упало ли что нужное. </p>
	<p> Только поднялся, вижу — лоцман мой руками воду разгребает. </p>
	<p> «Ты что делаешь? </p>
	<p>» — спрашиваю его. </p>
	<p> «Дело, грить, делаю: Сова сичас утопился». </p>
	<p> Я туды, я сюды, как на грех, нигде багра не сыщу. </p>
	<p> Кричу, махаю: кидайте якорь, мол, человек утоп. </p>
	<p> Смекнули накладники, живо якорь спустили, стали мы шарить, стали нырять, де-то, де-то и напали на него у затона. </p>
	<p>Опосля он нам и начал рассказывать. </p>
	<p> Так у меня по телу муравьи бегали, когда я слушал. </p>
	<p>«Упал, — говорит, — я как будто с неба на землю; гляжу: сады, все сады. </p>
	<p> Ходят в этих садах боярышни чернобровые, душегрейками машут. </p>
	<p> Куды ни гляну, одна красивей другой. </p>
	<p> Провалиться тебе, думаю, вот где лафа-то на баб». </p>
	<p> А распутный был, — добавил дед Иен, кутаясь в поддевку. </p>
	<p> — Бывало, всех кухарок перещупает за все такие места... ахальник. </p>
	<p>«Эх! </p>
	<p> — говорит. </p>
	<p> — Взыграло мое сердечушко, словно подожгли его. </p>
	<p> Гляжу, как нарочно, идет ко мне одна, да такая красивая, да такая пригожая, на земле, видно, такой и не было. </p>
	<p> Идет, как павочка, каблуками сафьяновыми выстукивает, кокошником покачивает, серьгами позвякивает и рукавом алы губки свои от меня заслоняет. </p>
	<p> Подошла и тихо молвит на ушко, как колокольчик синенький звенит: „Напейся, Иван-царевич, тебя жажда берет“. </p>
	<p> Как назвала она меня Иван-царевичем, сердце мое закатилось. </p>
	<p> „Что ж, говорю, Василиса моя премудрая, я попью, да только из рук твоих“. </p>
	<p> Только было прислонился губами, только было обнял колени лебяжьи, меня и вытащили»... </p><p>Вот она как обманывает-то. </p>
	<p> Опосля сказывал ему поп на селе: «Служи, грить, молебен, такой-сякой, это царица небесная спасла тебя. </p>
	<p> Как бы хлебнул, так и окадычился». </p>
	<p>— Тпру, — гаркнул, слезая с телеги, Филипп и запутал на колесо вожжи. </p>
	<p>— Вот он, — обернулись они. </p>
	<p> — На помине легок. </p>
	<p>— Здорово, братец, — крикнул, подбегая, Карев. </p>
	<p>— З-з-дорово, — заплетаясь пьяным языком, ответил Филипп. </p>
	<p> — От-от-отвяжи п-поди воз-жу-у...
	</p><p>— Ну, крепок ты, — поднялся дед Иен. </p><pb n="52"/>
	<p> — Вишь, как не было сроду ничего. </p>
	<p>Филипп, приседая на колени, улыбался и старался обнять его, но руки его ловили воздух. </p>
	<p>— Ты ложись лучше, — уговаривал дед Иен. </p>
	<p> — Угорел, чай, сердешный, ведь. </p>
	<p> Это не шутка ведь. </p>
	<p>Дед Иен отвел его в шалаш и, постелив постель, накрыл, перекрестив, веретьем. </p>
	<p>Филипп поднимался и старался схватить его за ноги. </p>
	<p>— Голубчик, — кричал он, — за что ты меня любишь-то, ведь я тебя бил! </p>
	<p> Бил! </p>
	<p> — произнес он с восхлипываньем. </p>
	<p>— Из чужого добра бил... лесу жалко стало... </p><p>— Будя, будя, — ползал дед Иен. </p>
	<p> — Это дело прошлое, а разве не помнишь, как ты меня выручил, когда я девку замуж отдавал. </p>
	<p> Вся свадьба на твои деньги сыгралась. </p>
	<p>Кадила росяная прохлада. </p>
	<p> Ночь шла под уклон. </p>
	<p>От пожара нагоревшее облако поджигало небо. </p>
	<p>Карев распряг лошадь и повесил дугу на шалаш. </p>
	<p> Оброть звякала и шуршала на соломе. </p>
	<p>— За что он бил-то тебя? </p>
	<p> — переспросил около дверки деда Иена. </p>
	<p>— За лес. </p>
	<p> Пустое все это... прошлое напоминать-то, пожалуй, и грех, и обидно. </p>
	<p> Перестраивал я летось осенью двор, да тесин-то оказалась нехватка. </p>
	<p> Запряг я кобылу и ночью поехал на яр, воровать, знычит. </p>
	<p>Ночь темная... ветер... валежник по еланке так и хрипит орясинами. </p>
	<p> Не почует, гадал я, Филипп, срублю две-три сосны, и не услышит при ветре-то. </p>
	<p> Свернул лошадь в кусты, привязал ее за березу и пошел с топором выглядывать. </p>
	<p> Выбрал я четыре сосны здоровых-прездоровых. </p>
	<p> — Срублю, думаю, а потом уж ввалю как-нибудь. </p>
	<p> — Только я стал рубить, хвать он меня за плечо и давай валтузить. </p>
	<p> Я в кусты, он за мной, я к лошади, и он туды; сел на дроги и не слезает. </p>
	<p> — Все равно пропадать, жалко ведь лошадь-то, узнает общество, и поминай как звали. </p>
	<p> «Филипп, — говорю, затулившись в мох, — пусти ради Бога меня». </p>
	<p> — Услышит это он мой голос — и шасть искать. </p>
	<p> А я прикутаю голову мохом, растянусь пластом и не дышу. </p>
	<p> Раза два по мне проходил, инда кости хрустели. </p>
	<p>Потом, слышу, гарчет он мне: «Выходи, сукин сын, не то лошадь погоню старосте». </p>
	<p>Вышел я да бух ему в ноги, не стал бить ведь боле. </p>
	<p> Потращал только. </p>
	<p> А потом, чудак, сам стал со мной рубить. </p>
	<p> Полон воз наклали. </p>
	<p> Насилу привез. </p>
	<p>«Прости, — говорил мне еще, — горяч я очень». </p>
	<p> Да я и не взыскивал. </p>
	<p> За правду. </p>
	<p>В частый хворостник, в половодье, забежали две косули. </p>
	<p> Они приютились у кореньев старого вяза и, обгрызывая кору, смотрели на небо. </p>
	<p>Как из сита моросил дождь, и дул порывистый с луговых полян ветер. </p>
	<p><pb n="53"/>В размашистой пляске ветвей они осмотрели кругом свое место и убедились, что оно надежно. </p>
	<p> Это был остров затерявшегося рукава реки. </p>
	<p> Туда редко кто заглядывал, и умные звери смекнули, что человеческая нога здесь еще не привыкла крушить коряги можжевеля. </p>
	<p>Но как-то дед Иен пошел драть лыки орешника и переплыл через рукав рек на этот остров. </p>
	<p>Косули услышали плеск воды и сквозь оконца курчавых веток увидели нагое тело. </p>
	<p> На минуту они застыли, потом вдруг затопали по твердой земле копытцами, и перекатная дробь рассыпалась по воде. </p>
	<p>Дед Иен вслушался, ему почудилось, что здесь уже дерут лыки, и он, осторожно крадучись по тине, вышел на бугорок; перед ним, пятясь назад, вынырнула косуля, а за кустом, доставая ветку с листовыми удилами, стояла другая. </p>
	<p>Он повернул обратно и ползком потянулся, как леший, к воде. </p>
	<p>Косуля видела, как бородатый человек скрылся за бугром, и затаенно толкнула свою подругу; та подняла востро уши и, потянув воздух, мотнула головой и свесилась за белевшим мохрасто цветком. </p>
	<p>Дед Иен вышел на берег и, подхватив рубашки, побежал за кусты; на ходу у него выпал лапоть, но он, не поднимая его, помчал в стоянке. </p>
	<p>Филипп издали увидел бегущего деда и сразу почуял запах дичи. </p>
	<p>Он окликнул согнувшегося над косой Карева и вытащил из шалаша два ружья. </p>
	<p>— Скорей, скорей, — шепотом зашамкал дед Иен, — косули на острове. </p>
	<p> Бегим скорей. </p>
	<p>У таганов ходила в упряжи лошадь Ваньчка, а на телеге спал с похмелья Ваньчок. </p>
	<p>Они быстро уселись и погнали к острову; вдогонь им засвистали мужики, и кто-то бросил принесенное под щавель решето. </p>
	<p>Решето стукнулось о колесо и, с прыгом взвиваясь, покатилось обратно. </p>
	<p>— Шути, — ухмыльнулся дед, надевая рубаху, — как смажем этих двух, и рты разинете. </p>
	<p>— Куда? </p>
	<p> — поднялся заспанный Ваньчок. </p>
	<p>— За дровами, — хихикнул Филипп. </p>
	<p> — На острове, кажут, целые груды пятериков лежат. </p>
	<p> — Но Ваньчок последних слов не слышал, он ткнулся опять в сено и засопел носом. </p>
	<p>— И к чему человек живет, — бранился дед, — каждый день пьяный и пьяный. </p>
	<p>— Это он оттого, что любит, — шутливо обернулсяКарев. </p>
	<p> — Ты разве не слыхал, что сватает Лимпиаду. </p>
	<p>— Лимпиаду, — членораздельно произнес дед. </p>
	<p> — Сперва нос утри, а то он у него в коровьем дерьме. </p>
	<p> Разве такому медведю эту кралю надо? </p>
	<p> Вот тебе это еще под стать. </p>
	<p><pb n="54"/>Карев покраснел и, замявшись, стал заступаться за Ваньчка. </p>
	<p>Но в душе его гладила, лаская, мысль деда, и он хватал ее, как клад скрытый. </p>
	<p>— Брось, — сказал дед, — я ведь знаю его, он человек лесной, мы все медведи, не он один. </p>
	<p> Ты, вишь, говоришь, всю Росею обходил, а мы дальше Питера ничего не видали, да и то нас таких раз-два и обчелся. </p>
	<p>Подвязав ружья к голове, Карев и Филипп, чтобы не замочить их, тихо отплыли, отпихиваясь ногами от берега. </p>
	<p>Плыть было тяжело, ружья сворачивали головы набок, и бечевки резали щеки. </p>
	<p>Филипп опустил правую ногу около куги и почувствовал землю. </p>
	<p>— Бреди, — показал он знаком и вышел, горбатясь, на траву. </p>
	<p>— Ты с того бока бугра, а я с этого, — шептал он ему, — так пригоже, по-моему. </p>
	<p>Косули, мягко взбрыкивая, лизали друг друга в спины и оттягивали ноги. </p>
	<p>Вдруг они обернулись и, столкнувшись головами, замерли. </p>
	<p>Тихо взвенивала трава, шелыхались кусты, и на яру одиноко грустила кукушка. </p>
	<p>— Ваньчок, Ваньчок, — будил дед, таская его за волосы. </p>
	<p> — Встань, Ваньчок! </p>
	<p>Ваньчок потянулся и закачал головою. </p>
	<p>— Ох, Иен, трещит башка здорово. </p>
	<p>— Ты глянь-кась, — повернул его дед, указывая на мокрую, с полосой крови на лбу, косулю. </p>
	<p> — Другую сейчас принесут. </p>
	<p> А ты все спишь...Ваньчок слез с телеги и стал почесываться. </p>
	<p>— Славная, — полез он в карман за табаком. </p>
	<p> — Словно сметаной кормленная. </p>
	<p>С полдня Филипп взял грабли и пошел на падины. </p>
	<p>— Ты со мной едем, — крикнул он Ваньчку. </p>
	<p> — Навивать копна станешь. </p>
	<p>— Ладно, — ответил Ваньчок, заправляя за голенище портянку. </p>
	<p>Лимпиада с работницами бегала по долям и сгребала сухое сено. </p>
	<p>— Шевелись, шевелись! </p>
	<p> — гаркала ей Просинья. </p>
	<p> — Полно оглядываться-то. </p>
	<p> Авось не подерутся. </p>
	<p>С тяжелым возом Карев подъехал к стогу и, подворачивая воз так, чтобы он упал, быстро растягивал с него веревку. </p>
	<p>После воза метчик обдергивал граблями осыпь и, усевшись с краю, болтал в воздухе ногами. </p>
	<p>Скрипели шкворни, и ухали подтянутые усталью голоса. </p>
	<p><pb n="55"/>К вечеру стога были огорожены пряслом и приятно манили на отдых. </p>
	<p>Мужики стали в линию и, падая на колени, замолились на видневшуюся на горе чухлинскую церковь. </p>
	<p>— Шабаш, — крякнули все в один раз, — теперь, как Бог приведет, до будущего года. </p>
	<p>Роса туманом гладила землю, пахло мятой, ромашкой, и около озера дымилась покинутая с пеплом пожня. </p>
	<p>В бору чуть слышно ухало эхо и шомонил притулившийся в траве ручей. </p>
	<p>Карев сел на пенек и, заряжая ружье, стал оглядываться на осыпанную иглами стежку. </p>
	<p>Отстраняя наразмах кусты, в розовом полушалке и белом сарафане с расшитой рубахой, подобрав подол зарукавника, вышла Лимпиада. </p>
	<p>На каштановых распущенных космах бисером сверкала роса, а в глазах плескалось пролитое солнце. </p>
	<p>— Ждешь? </p>
	<p>— Жду! </p>
	<p> — тихо ответил Карев и, приподнявшись, облокотился на ствол ружья. </p>
	<p>«Фюи, фюи», — стучала крошечным носиком по коре березы иволга... </p><p>Шла по мягкой мшанине и полушалком глаза закрывала. </p>
	<p>«Где была, где шаталась? </p>
	<p>» — спросит Филипп, думала она и, краснея от своих дум, бежала, бежала... </p><p> «Дошла, дошла, — стучало сердце. </p>
	<p> — Где была, отчего побледнела? </p>
	<p> Аль молоком умывалась? </p>
	<p>»На крыльце, ловя зубами хвост, кружился Чукан. </p>
	<p>Филипп, склонясь над телегой, подмазывал дегтем оси. </p>
	<p>— Ты бы, Липка, грибов зажарила, — крикнул он, не глядя на нее, — эво сколища я на окне рассыпал, люли малина! </p>
	<p>Лимпиада вошла в избу и надела черный фартук; руки ее дрожали, голова кружилась словно с браги. </p>
	<p>Тоненькими ломтиками стала разрезать желтоватые масленки и клала на сковороду. </p>
	<p>Карев скинул ружье и повесил на гвоздь, сердце его билось и щемило. </p>
	<p> Он грустно смахивал с волос насыпь игл и все еще чувствовал, как горели его губы. </p>
	<p>К окну подошел Ваньчок и стукнул кнутовищем в раму. </p>
	<p>— Тут Лимпиада-то? </p>
	<p> — кисло поморщился он. </p>
	<p> — Я заезжал; их никого не было. </p>
	<p>— Нет, — глухо ответил Карев. </p>
	<p> — Она была у меня, но уж давеча и ушла. </p>
	<p><pb n="56"/>— Ты что ж стоишь там, наружи-то? </p>
	<p> Входи сюда. </p>
	<p>— Чего входить, — ответил Ваньчок. </p>
	<p> — Дела много: пастух мой двух ярок потерял. </p>
	<p>— Найдутся. </p>
	<p>— Какой найдутся, хоть бы шкуру-то поднять, рукавицы и то годится заштопать. </p>
	<p>— Ишь какой скупой! </p>
	<p> — засмеялся, глухо покачиваясь всем телом. </p>
	<p>— Будешь скупой... почти три сотни в лето ухлопал. </p>
	<p>Все выпить и выпить. </p>
	<p> Сегодня зарок дал. </p>
	<p> На год. </p>
	<p> Побожился — ни капли не возьму в рот. </p>
	<p>— Ладно, ладно, посмотрим. </p>
	<p>— Так я, знычит, поеду, когда ушла. </p>
	<p> Нужно поговорить кой о чем. </p>
	<p>Когда Ваньчок подъехал, Филипп, сердито смерив его глазами, вдруг просиял. </p>
	<p>— Да ты трезвый никак! </p>
	<p> — удивился он. </p>
	<p>Ваньчок кинул на холку поводья и, вытаскивая кошель, рассыпал краснобокую клюкву. </p>
	<p>— Не вызрела еще, — нагнулась Лимпиада, — зря напушил только. </p>
	<p> Целую поставню загубил. </p>
	<p>— Мало ли ее у нас, — кинул с усмешкой Филипп, — о крошке жалеть при целом пироге нечего. </p>
	<p>— Ну, как же? </p>
	<p> — мигнул Ваньчок в сторону Лимпиады. </p>
	<p>Филипп закачал головой, и он понял, что дело не клеится. </p>
	<p> По щекам его пробежал нитками румянец и погас...Лимпиада подняла недопряденную кудель и вышла в клеть. </p>
	<p>— Не говорил еще, — зашептал Филипп, — не в себе что-то она. </p>
	<p> Погоди, как-нибудь похлопочу. </p>
	<p>— А ты мотри за ней, кабы того... мельник-то ведь прощалыга. </p>
	<p> Живо закрутит. </p>
	<p>Филипп обернулся к окну и отворил. </p>
	<p>— Идет, — толкнул он заговорившегося Ваньчка. </p>
	<p>Лимпиада внесла прялку и поставила около скамейки мотальник. </p>
	<p>— Распутывай, Ваньчок, — сказала, улыбаясь, она. </p>
	<p> — Буду ткать, холстину посулю. </p>
	<p>— Только не обманывать, — сел на корточки он. </p>
	<p> — Уж ты так давно мне даешь. </p>
	<p><pb n="57"/>— Мы тогда сами отрежем, — засмеялся Филипп. </p>
	<p> — Коли поязано, так давай подавай. </p>
	<p>Лимпиада вспомнила, что говорили с Каревым, и ей сделалось страшно при мысли о побеге. </p>
	<p>Всю жизнь она дальше яра не шла. </p>
	<p> Знала любую тропинку в лесу, все овраги наперечет пересказывала и умела находить всегда во всем старом свежее. </p>
	<p>И любовь к Кареву в ней расшевелил яр. </p>
	<p> Когда она увидела его впервые, она сразу почуяла, что этот человек пришел, чтобы покинуть ее, — так ей ее сердце сказало. </p>
	<p> Она сперва прочла в глазах его что-то близкое себе и далекое. </p>
	<p>Не могла она идти с ним потому, что сердце ее запуталось в кустах дремных черемух. </p>
	<p> Она могла всю жизнь, как ей казалось, лежать в траве, смотреть в небо и слушать обжигающие любовные слова Карева; идти с ним, она думала, это значит растерять все и расплескать, что она затаила в себе с колыбели. </p>
	<p>Ей больно было потерять Карева, но еще больней было уходить с ним. </p>
	<p>Ветры дорожные срывают одежду и, приподняв путника с вихрем, убивают его насмерть... </p><p>— Стой, стой! — крикнул Ваньчок. </p>
	<p> — Эк ты, сиверга лесная, оборвала нитку-то. </p>
	<p> Сучи теперь ее. </p>
	<p>Лимпиада остановила веретеном гребешки и стала ссучивать нитку. </p>
	<p>— Ты долго меня будешь мучить?— закричал Филипп. </p>
	<p> — Видишь, кошка опять лакает молоко. </p>
	<p>— Брысь, проклятая! </p>
	<p> — подбежал Ваньчок и поднял махотку к губам. </p>
	<p> — А славно, как настоящая сметана. </p>
	<p>— И нам-то какой рай, — засмеялся Филипп. </p>
	<p> — Вытянул кошкин спив-то, а мы теперь без всякой гребости попьем. </p>
	<p>— Ладно, — протер омоченные усы. </p>
	<p> — Ведь и по муке тоже мыши бегают, а ведь все едят и не кугукнут. </p>
	<p> Было бы, мол, что кусакать. </p>
	<p>В отворенное окно влетел голубь и стал клевать разбросанные крохи. </p>
	<p>Кошка приготовила прыжок и, с шумом повалив мотальник, прижала его когтями. </p>
	<p>— Ай, ай, — зашумел Филипп и подбежал к столу, но кошка, сверкнув глазами, с сердитым мяуканьем схватила голубя за горло и выпрыгнула в окно. </p>
	<p>Лимпиада откинула прялку и в отворенную дверь побежала за нею. </p>
	<p>— Чукан, — крикнула она собаку. </p>
	<p> — Вчизи, Чукан! </p>
	<p>Собака погналась по кулижке вдогонь за кошкой напересек, но она ловко повернула назад и прыгнула на сосну. </p>
	<p>Позади с Филиппом бежал Ваньчок и свистом оглушал тишину бора. </p>
	<p><pb n="58"/>— Вон, вон она! </p>
	<p> — указывая на сосну, приплясывала Лимпиада. </p>
	<p> — Скорей, скорей лезьте! </p>
	<p>Ваньчок ухватился за сук и начал карабкаться. </p>
	<p>Кошка злобно забиралась еще выше и, положив голубя на ветвистый сук, начала пронзительно мяукать. </p>
	<p>— А, проклятая! </p>
	<p> — говорил он, цепляясь за сук. </p>
	<p> — Заскулила. </p>
	<p> Погоди, мы те напарим. </p>
	<p> — Он уцепился уже за тот сук, на котором лежал голубь, вдруг кошка подпрыгнула и, метясь в его голову, упала наземь. </p>
	<p>Чукан бросился на нее и с визгом отскочил обратно. </p>
	<p>— Брысь, проклятая, брысь! </p>
	<p> — кинул в нее камень Филипп и притопнул ногами. </p>
	<p>Кошка, свернув крючком хвост, прыгнула в чащу и затерялась в траве. </p>
	<p>— Вот, проклятая-то, — приговаривал, слезая, Ваньчок, — прямо в голову норовила. </p>
	<p>Лимпиада взяла голубя и, положив на ладони, стала дуть в его окровавленный клюв. </p>
	<p>Голубь лежал, подломив шейку, и был мертв. </p>
	<p>— Заела, проклятая, заела, — проговорила она жалобно. </p>
	<p> — Не ходи она лучше теперь домой и не показывайся на мои глаза. </p>
	<p>— Да, кошки бывают злые, — сказал Филипп. </p>
	<p> — Мне рассказывал Иенка, как один раз он ехал на мельницу. </p>
	<p> «Еду, — говорит, — гляжу, кошка с котом на дороге. </p>
	<p> Я кнутом и хлыстнул кота, повернулся мой кот, бежит за мной — не отстает. </p>
	<p> Приехал на мельницу — и он тут; пошел к сторожу — и он за мной. </p>
	<p> Лег на печь и лежит, а глаза так и пышут. </p>
	<p>Спугался я, подсасывает сердце, подсасывает. </p>
	<p> Я и откройся сторожу — так, мол, и так. </p>
	<p> „Берегись, — грить, — человече; постелю я тебе на лавке постель, а как стану тушить огонь, так ты тут же падай под лавку“. </p>
	<p>Когда стали ложиться — то я прыг да под лавку скорей. </p>
	<p> Вдруг с печи кот как взовьется и прямо в подушку, так когти-то и заскрипели. </p>
	<p>„Вылезай, — кличет сторож. </p>
	<p> — Наволоку за это с тебя да косушку“. </p>
	<p> Глянул я, а кот с прищемленным языком распустил хвост и лежит околетый». </p>
	<p>Вечером Лимпиада накинула коротайку и вышла на дорогу. </p>
	<p>— Куда? </p>
	<p> — крикнул Филипп. </p>
	<p>— До яру, — тихо ответила она и побежала в кусты. </p>
	<p>Она шла к той липе, где обещала встретиться с Каревым; щеки ее горели, и вся она горела как в лихорадке, сарафан цеплялся за кусты, и брошками садились на концы подола репьи. </p>
	<p>«Что я скажу? </p>
	<p> — думала она. </p>
	<p> — Что скажу? </p>
	<p> Сама же я сказала ему, куды хошь веди». </p>
	<p><pb n="59"/>Коротайка расстегивалась и цеплялась за сучья. </p>
	<p> Коса трепалась, но она ничего не слышала, а все шла и шла. </p>
	<p>— Пришла? </p>
	<p> — с затаенным дыханием спросил он. </p>
	<p>— Пришла, — тихо ответила она и бросилась к нему на грудь. </p>
	<p>Он гладил ее волосы и засматривал в голубые глаза. </p>
	<p>— Ну, говори, моя зазуленька, — прислонился губами к ее лбу. </p>
	<p> — Я тебя буду слушать, как ласточку. </p>
	<p>— Ох, Костя, — запрокинула она голову, — люблю, люблю я тебя, но не могу уйти с тобой. </p>
	<p> Будь что будет, я дождусь самого страшного, но не пойду. </p>
	<p>— Что ж, — грустно поник Карев, — и я с тобой буду ждать. </p>
	<p>Она обвилась вкруг его колен и, опустившись на траву, зарыдала. </p>
	</div>
<div type="chapter"><head>Часть третья.</head>
	</div>
	<div type="chapter"><head>1.</head>
	<p>Тяжба с помещиком затянулась, и на суде крестьянам отказали. </p>
	<p>— Подкупил, — говорили они, сидя по завалинкам, — как есть подкупил. </p>
	<p> Мыслимо ли — за правду в глаза наплевали! </p>
	<p> Как бог свят, подкупил. </p>
	<p>Ходили, оторвав от помела палку, огулом мерить. </p>
	<p> Шумели, спорили и глубокую-глубокую затаили обиду. </p>
	<p>На беду появился падеж на скотину. </p>
	<p>— Сибирка, — говорили бабы. </p>
	<p> — Все коровы передохнут. </p>
	<p>Стадо пригнали с луга домой; от ящура снадобьем аптешника коровам мазали языки и горла. </p>
	<p>Молчаливая боль застудила звенящим льдом на сердцах всех крестьян раны. </p>
	<p>Пошли к попу, просили с молебном кругом села пройти. </p>
	<p> Поп, не дай, четвертную ломит. </p>
	<p>— Ты, батюшка, крест с нас сымаешь! </p>
	<p> — кричали мужики. </p>
	<p> — Мы будем жаловаться ирхирею. </p>
	<p>— Хоть к митрополиту ступайте, — ругался поп. </p>
	<p> — Задаром я вам слоняться не буду. </p>
	<p>Шли с открытыми головами к церковному старосте и просили от церкви ключи. </p>
	<p> Сами порешили с пеньем и хоругвями обойти село. </p>
	<p>Староста вышел на крыльцо и, позвякивая ключами, заорал на все горло:— Я вам дам такие ключи, сволочи! .. </p>
	<p> Думаете — вас много, так с вами и сладу нет... </p><p>Нет, голубчики, мы вас в дугу согнем! </p>
	<p><pb n="60"/>— Ладно, ребята, — с кроткой покорностью сказал дед Иен, — мы и без них обойдемся. </p>
	<p>Жила на краю села стогодовалая Параня, ходила, опираясь на костыль, и волочила расшибленную параличом ногу, и видела, знала она порядки дедов своих, знала — обидели кровно крестьян, но молчала и сказать не могла, немая была старуха. </p>
	<p> Знала она, где находилась копия с бумаг. </p>
	<p>Лежала тайна в груди ее, колотила стенки дряблого закоченелого тела, но, не находя себе выхода, замирала. </p>
	<p>Проиграли мужики на суде Пасик, забилась старуха головой о стенку и с пеной у рта отдала богу душу. </p>
	<p>Разговорившись после похорон Парани о старине, некоторые вспомнили, что при падеже на скотину нужно опахивать село. </p>
	<p>Вечером на сходе об опахиванье сказали во всеуслышанье и не велели выходить на улицу и заглядывать в окна. </p>
	<p>При опахиванье, по сказам стариков, первый встречный и глянувший — колдун, который и наслал болезнь на скотину. </p>
	<p>Участники обхода бросались на встречного и зарубали топорами насмерть. </p>
	<p>В полночь старостина жена позвала дочь и собрала одиннадцать девок. </p>
	<p>Девки вытащили у кого-то с погребка соху, и дочь старосты запрягла с хомутом свою мать в соху. </p>
	<p>С пением и заговорами все разделись наголо, и только жена старосты была укутана и увязана мешками. </p>
	<p>Глаза ее были закрыты, и, очерчивая на перекрестке круг, каждый раз ее спрашивали:— Видишь? </p>
	<p>— Нет, — глухо отвечала она. </p>
	<p>После обхода с сохой на селе болезнь приутихла, и все понемногу угомонились. </p>
	<p>Но однажды утром в село прибежал с проломленной головой какой-то мужик и рассказал, что его избил помещик. </p>
	<p>— Только хотел орешину сорвать, — говорил он, — как подокрался и цапнул железной тростью. </p>
	<p>Мужики, сбежавшись, заволновались. </p>
	<p>— Кровь, подлец, нашу пьет! </p>
	<p> — кричали они, выдергивая колья. </p>
	<p>На кулижку выбежал дед Иен и стал звать мужиков на расправу. </p>
	<p>— Житья нет! </p>
	<p> — кричал он. </p>
	<p> — Так теперь и терпеть все! .. </p>
	<p>Собравшись ватагой с кольями, побежали на Пасик. </p>
	<p> Брань и ругань царапали притихший овраг Пасика. </p>
	<p><pb n="61"/>Помещик злобно схватил пистолет и побежал навстречу мужикам. </p>
	<p>— Моя собственность! </p>
	<p> — грозил он кулаком. </p>
	<p> — Права не имеете входить; и судом признано — моя! .. </p>
	<p>— Бей его! </p>
	<p> — крикнул дед Иен. </p>
	<p> — Ишь, мошенник, как клоп нажрался нашего сока! </p>
	<p> Пали, ребята его! </p>
	<p>Он поднял булыжник и, размахнувшись, бросил в висок ему. </p>
	<p>Взмахнул руками и как подкошенный упал в овраг. </p>
	<p>— Бегим, бегим! </p>
	<p> — шумели мужики. </p>
	<p> — Кабы не увидали! </p>
	<p>По лесу зашлепал бег, и косматые ели замахали верхушками. </p>
	<p>На дне оврага, в осыпанной глине, лежал с мертвенными совиными глазами их ястреб. </p>
	<p> Руки крыльями раскинулись по траве, а голова была облеплена кровавой грязью. </p>
	<p>Филипп взял посох и пошел на Чухлинку погуторить со старостой. </p>
	<p> Он выкатился на бугор и стал спускаться к леску. </p>
	<p>Вдруг до него допрянул рассыпающийся топот и сдавленные голоса. </p>
	<p>«Лес воруют», — подумал он и побежал что силы вдогон. </p>
	<p>Топот смолк, и голоса проглотил шелест отточенных хвой. </p>
	<p>Он побежал дальше и удивился, что ни порубки, ни людей не видно. </p>
	<p>— Зря испугались, — пробасил неожиданно кто-то за его спиной. </p>
	<p> — Выходи, ребята, свой человек. </p>
	<p>Из кустов вышли с кольями мужики, и сзади, с разорванным рукавом рубахи, плелся дед Иен. </p>
	<p>— Молчи, не гуторь! </p>
	<p> — подошли все, окружив его. </p>
	<p> — Помещика укокошили. </p>
	<p> В овраге лежит. </p>
	<p>Филипп пожал плечами, и по спине его закололи булавки. </p>
	<p>— Как же теперь? </p>
	<p> — глухо открыл он губы и затеребил пальцами бороду. </p>
	<p>— Так теперь, — отозвался худощавый старик, похожий на Ивана Богослова. </p>
	<p> — Не гуторить, и все... </p><p>Станут приставать — видом не видели. </p>
	<p>— Следы тогда надо скрыть, — заговорил Филипп. </p>
	<p> — Вместе итить не гоже. </p>
	<p> Кто-нибудь идите по мельниковой дороге, с Афонина перекрестка, а кто — стежками, и своим показываться нельзя. </p>
	<p> Выдадут жены работников. </p>
	<p>— Знамо, лучше разбресться, — зашушукали голоса. </p>
	<p> — Теперь небось спохватились. </p>
	. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
	
	
	
	<p>К помещику по Чухлинке прокатил на тройке пристав, после тяжбы с крестьянами он как-то скоро завязал дружбу с полицией и приглашал то исправника, то пристава в гости. </p>
	<p><pb n="62"/>Конюх стоял у ограды и, приподняв голову, видел, как к имению, клубя пыль, скакали лошади. </p>
	<p>Он поспешно скинул запорку, отворил ворота, снял, заранее приготовившись , шапку и стал ждать. </p>
	<p>Когда пристав подъехал, он поклонился ему до земли, но так, как бы не замечая, отвернулся в сторону. </p>
	<p>— Где барин? </p>
	<p> — спросил он выбежавшую кухарку, расстилавшую ему ковер. </p>
	<p>— В Пасике, ваше благородие, — ответила она. </p>
	<p> — Послать или сами пойдете? </p>
	<p>— Сам схожу. </p>
	<p>— Борис Петрович! </p>
	<p> — крикнул он, выпятив живот и погромыхивая саблей. </p>
	<p>По оврагу прокатилось эхо, но ответа не последовало. </p>
	<p>В глаза ему бросилась ветка желтых крупных орехов, он протянул руку и, очистив от листьев, громко прищелкивая языком, клал на зуб. </p>
	<p>— Борис Петрович! </p>
	<p> — крикнул он опять и стал спускаться в овраг. </p>
	<p>Глаза его застыли, а поседелые волосы поднялись ершом. </p>
	<p>В овраге на осыпанной глине лежал Борис Петрович. </p>
	<p>Он кубарем скатился вниз и стал осматривать, поворачивая труп. </p>
	<p>Рядом валялся со взведенным курком пистолет. </p>
	<p>— Горячий еще! </p>
	<p> — крикнул он вслух. </p>
	<p> — Мужики проклятые, не кто иной, как мужичье! </p>
	<p>— Проехали, — свистнул чуть слышно Филипп, толкая соседа. </p>
	<p> — Трое, кажись, проскакали. </p>
	<p> Впереди всех без картуза пристав. </p>
	<p> Теперь, ребята, беги кто куды знает, поодиночке. </p>
	<p> Не то схватят, помилуй бог. </p>
	<p>Выскочив на дорогу, шмыгая по кустам, стали добираться до села. </p>
	<p>Филипп проводил их глазами и пошел обратно к дому. </p>
	<p>У окна на скамейке рядом с Лимпиадой он увидел Карева и, поманув пальцем, подошел к нему. </p>
	<p>— Беда, Костя! </p>
	<p> — сказал он. </p>
	<p> — Могила живая. </p>
	<p>— Что такое? </p>
	<p>— Помещика убили. </p>
	<p>Карев затрясся, и на лбу его крупными каплями выступил пот. </p>
	<p>— Пристав поехал. </p>
	<p>— Пристав, — протянул Карев и бросился бежать на Чухлинку. </p>
	<p><pb n="63"/>Лимпиада почуяла, как упало ее сердце; она соскочила со скамьи и бросилась за ним вдогон. </p>
	<p>— Куда, куда ты? </p>
	<p> — замахал переломленным посохом Филипп и, приставив к глазам от солнечного блеска руку, стал всматриваться на догонявшую Карева Лимпиаду. </p>
	<p>— Вот сумасшедшие-то! </p>
	<p> — ворчал он, сердито громыхая щеколдой. </p>
	<p> — Видно, нарваться хотят. </p>
	<p>Пристав, запалив лошадь, прискакал с работниками прямо под окно старосты. </p>
	<p>— Живо сход, живо! </p>
	<p> — закричал он. </p>
	<p> — Ах вы, оглоеды, проклятые убийцы, разбойники! </p>
	<p>Десятские бегом пустились стучать под окна. </p>
	<p>— А... пришли! </p>
	<p> — кричал он на собравшуюся сходку. </p>
	<p> — Пришли, живодеры ползучие! .. </p>
	<p> Живо сознавайтесь, кто убил барина? </p>
	<p> В Сибирь вас всех сгоню, в остроге сгною, сукиных детей! </p>
	<p> Сознавайтесь! </p>
	<p>Мужики растерянно моргали глазами и не знали, что сказать. </p>
	<p>— А... не сознаетесь, нехристи! </p>— скрипел он зубами. 
	<p> — Пасик у вас отняли... </p><p> Пиши протокол на всех! </p>— крикнул он уряднику. 
	<p> — Завтра же пришлю казаков... </p><p>Я вам покажу!— тряс он кулаком в воздухе. </p>
	<p>Из кучки вылез дед Иен и, вынув табакерку, сунул щепоть в ноздрю. </p>
	<p>— Понюхай, моя родная, — произнес он вслух. </p>
	<p> — Может, боле не придется. </p>
	<p>— Ты чего так шумишь-то? </p>
	<p> — подошел он, пристально глядя на пристава. </p>
	<p> — У тебя еще матерно молоко на губах не обсохло ругаться по матушке-то. </p>
	<p> Ты чередом говори с неповинными людьми, а не собачься. </p>
	<p> Ишь ты тоже, какой липоед! </p>
	<p>— Тебе что надо? </p>
	<p> — гаркнул на него урядник. </p>
	<p>— Ничего мне не надо, — усмехнулся дед. </p>
	<p> — Я говорю, что я убил его и никого со мной не было. </p>
	</div>
	<div type="chapter"><head>2.</head>
	<p>— Не тоскуй, касаточка, — говорил Епишка Анне. </p>
	<p> — Все перемелется в муку. </p>
	<p> Пускай гуторят люди, а ты поменьше слухай да почаще с собой говори. </p>
	<p> Ты ведь знаешь, что мы на свете одни-одинешеньки. </p>
	<p> Не к кому нам сходить, некому пожалиться. </p>
	<p>— Ох, Епишка, хорошо только речи сыпать. </p>
	<p> Ты один, зато водку пьешь. </p>
	<p> Водка-то, она все заглушает. </p>
	<p>— Пей и ты. </p>
	<p>— Пью, Епишка, дурман курю... </p><p>Довела меня жизнь, помыкала. </p>
	<p>В зыбке ворочался, мусоля красные кулачонки, первенец. </p>
	<p><pb n="64"/>— Ишь какой! </p>
	<p> — провел корюзлым пальцем по губам его Епишка. </p>
	<p> — Глаза так по-Степкиному и мечут. </p>
	<p>Анна вынула его на руки и стала перевивать. </p>
	<p>— Что пучишь губки-то? </p>
	<p> — махал головой Епишка. </p>
	<p> — Есть хочешь, сосунчик? </p>
	<p> Сейчас тебе соску нажую. </p>
	<p>Взял со стола черствый крендель и стал разжевывать; зубы его скрипели; выплюнул в тряпочку, завязал узелок и поднес к тоненьким зацветающим губам. </p>
	<p>— У-ю-ю, пестун какой вострый! </p>
	<p> Гляди, как схватил! </p>
	<p> Да ты не соси, дурень, палец-то дяди, он ведь грязный. </p>
	<p> В канаве дядя ночевал. </p>
	<p>Анна кротко улыбалась и жала в ладонь высунувшиеся ножки. </p>
	<p>— Ничего, подлец, не понимаешь, — возился на коленях Епишка, — хоть и смотришь на меня... </p><p> Ты ведь еще чередом не знаешь, хочется тебе есть али нет. </p>
	<p> А уж я-то знаю... </p><p>Горе у матери молоко твое пролило... </p><p>Ох, ты, сосунчик мой. </p>
	<p> Так, так, раба божия Аннушка, — встал он. </p>
	<p> — Все мы люди, все человеки, а сердце-то у кого свиное, а у кого собачье. </p>
	<p> Нету в нас, как говорится, ни добра, ни совести; правда-то, сказано, в землю зарыта... </p><p>У него, у младенца-то, сердца совсем нету... </p><p> Вот когда вырастет большой, бог ему и даст по заслугам... </p><p>Ведь я говорю не с проста ума. </p>
	<p> Жисть меня научила, а судьбина моя подсказала. </p>
	<p>Анна грустно смотрела на Епишку и смахивала выкатившиеся слезы. </p>
	<p>— Он-то ведь, бедный, несмысленный... </p><p> Ничего не знает, ни в чем не виноват. </p>
	<p> Аннушка бедна, Аннушка горька, — приговаривал Епишка, — сидеть тебе над царем над мертвым тридцать три года... </p><p> Нескоро твой ворон воды принесет... </p><p>Помнишь? </p>
	<p>Старая, плечи вогнуты, костылем упирается, все вдаль глядит. </p>
	<p> Коротайка шубейная да платок от савана завязаны. </p>
	<p> В Киев идет мощам поклониться. </p>
	<p>В красной косыночке просфора иерусалимская... </p><p>У гроба господня склонялась. </p>
	<p>Солнце печет, пыль щекочет, а она, знай, идет и ни на минуту не задумается, не пожалеет. </p>
	<p> У куста села, сумочку развязывает... сухарики гложет с огурчиком. </p>
	<p>— Зубов нет, — шамкает побирушке, — деснами кусаю, кровью жую...— Телом своим причащаешься, — говорит побирушка. </p>
	<p> — Так ин лучше богу заслужишь... </p><p>Ходят морщины желтые, в ушах хруптит, заглушает. </p>
	<p>— Берегешь копеечку-то? </p>
	<p> — спрашивает искоса побирушка. </p>
	<p>— Берегу — всю жисть пряла, теперь по угодникам разношу. </p>
	<p> Трудовая-то жертва дорога. </p>
	<p>По верхушкам сосен ветерок шуршит. </p>
	<p>— Соснуть бы не мешало, — крестится побирушка. </p>
	<p><pb n="65"/>Приминая траву, каратайку под голову положила. </p>
	<p> Мягка она, постель травяная, кости обсосанные всякому покою рады. </p>
	<p> О Киеве думает, ризы божеские бластятся. </p>
	<p>«Ни сумы, ни сапог, ни поясов кожаных...» — голос дьякона соборного в ушах звенит...«О-ох, грешная я», — думает. </p>
	<p>— Фюи, фюи, — гарчет плаксиво иволга. </p>
	<p> Тени облачные веки связывают. </p>
	<p>По меже храп свистит, побирушка на сучье привалилась. </p>
	<p>Тихо кусты качаются... </p><p>Тень господня над бором ползает. </p>
	<p>— Господи, — шепчут выцветшие губы, — помилуй меня грешную. </p>
	<p>«Ни сумы, ни сапог, ни поясов кожаных», — гудит в ушах. </p>
	<p>— Тетенька, — будит прикурнувшую побирушку, — встань, тетенька. </p>
	<p>— А-ат? </p>
	<p> — поднимается нищенка. </p>
	<p>— Бездомная ты, бездомная, возьми вот сумочку-то. </p>
	<p> Деньги тут. </p>
	<p> Ни сумы, ни сапог, в писании сказано... — плачет. </p>
	<p> Успокоилось сердце. </p>
	<p> Комочком легла. </p>
	<p> Глаза поволоклись морокой. </p>
	<p>— Фюи, фюи, — гарчет плаксиво иволга. </p>
	<p>— Идем, — подвязывает лапти побирушка, — провожу... </p><p>До Маркова доберемся, а там заночуешь. </p>
	<p>В осиннике шаги аукают. </p>
	<p>— Это, я думаю, ты не от сердца дала мне... </p><p> Лишние они у тебя. </p>
	<p>Глядит вдаль, а в глазах замерла безответность. </p>
	<p>— Что молчишь-то? </p>
	<p> — дергает ее за руку. </p>
	<p>— Ни сумы, ни сапог, тетенька, камни с души своей скинаю. </p>
	<p>— То-то... камни... знаем мы вас, прихожалок. </p>
	<p> Нахапите с чужой крови-то, а потом раздаете. </p>
	<p> Ишь и глаза, как озеро, пышут... </p><p>Знаем мы вас. </p>
	<p> Знаем! </p>
	<p>— Лазарь, ты мой Лазарь, — срывается кроткий шепот. </p>
	<p> — Ничего у бога нет непутевого, — ударяет клюкой по траве. </p>
	<p> — Все для человека припас он... От всего оградил. </p>
	<p> Человек только жадничает. </p>
	<p>— Вишь, мушки мокреть всю спили с травы. </p>
	<p> Прошли бы, оброснились. </p>
	<p> Чай, с снохами-то неладно жила? </p>
	<p> — пытливо глядит ей в глаза побирушка. </p>
	<p>— Нет, родная, никого не обижала. </p>
	<p>— Врешь поди. </p>
	<p>— Я к мощам иду, — тихо шепчет. </p>
	<p> — Что мне душу грязнить свою, непутевое говоришь. </p>
	<p> Не гневи бога, не введи во искушение, — поют на клиросе. </p>
	<p><pb n="66"/>— То-то, вот вы такие и искушаете, — сердито машет палкой. </p>
	<p> — Святоши, а деньги кроете. </p>
	<p>— О-ох... Устала... — опускается на траву. </p>
	<p> — Прогневаю бога ропотом. </p>
	<p> Прости ты меня окаянную. </p>
	<p>Побирушка, зажав палку, прыгнула, как кошка. </p>
	<p>— У-у-у... — защелкала зубами. </p>
	<p>Зычный хряст заглушил шелест трав. </p>
	<p> Кусты задрожали. </p>
	<p>— Отдай деньги, проклятущая...— Фюи, фюи, — гарчет иволга. </p>
	<p>Глаза подернулись дымкой. </p>
	<p> К горлу подползло сдавленное дыханье, под стиснутыми руками как будто скреблась мышь. </p>
	<p>Старый Анисим прилежным покаяньем расположил к себе игумена монастырского. </p>
	<p>— Как ты, добрый человек, надоумил мир-то покинуть? </p>
	<p> Ведь старая кровь-то на подъем, ох, как слаба. </p>
	<p>— Так, святой отец, — говорил Анисим. </p>
	<p> — Остался один, что ж, думаю зря лежать на печи, лучше грехи замаливать. </p>
	<p> Сын, вишь, у меня утонул. </p>
	<p> Старуха не стерпела, странствовать ушла. </p>
	<p> Дома молодайка есть, пусть как хочет живет. </p>
	<p> Сказывают, будто она несчастная была, и сын-то, может, погинул с неудачи... </p><p>А мне дела до этого нет, такая она все-таки добрая, слова грубого не сказала, не обидчица была. </p>
	<p>Похоронил Степан мать, сходил к Анисиму, получил с него деньги и дома остался жить. </p>
	<p> Оставила мать припадочного братишку, зорко заставила следить. </p>
	<p>— Нет тебе счастья и талана, — сказала она, — ползай, как червь, по земле, если бросишь его. </p>
	<p>Побоялся Степан остаться с Анной, а жениться на ней, гадал, — будут люди пенять. </p>
	<p>«Что, мол, девок тебе, что ль, не хватает, бабу-то берешь». </p>
	<p>Поехал он как-то в Коростово к тетке на праздник да остался заночевать. </p>
	<p> На улице девчата под окнами слонялись, парни в ливенку канавушки пиликали. </p>
	<p>— Поди, — сказала ему тетка, — тебя девки-то зманывают. </p>
	<p>Степан надел поддевку, заломил набекрень шапку, пошел к девкам. </p>
	<p>Девки с визгом рассыпались и скрылись. </p>
	<p>— Кто? </p>
	<p> — окликнули его парни. </p>
	<p>— Свой. </p>
	<p>— Нет, не свой, — заговорил кто-то. </p>
	<p> — По ухватке видно — не свой... </p><p>У нас, брат, так девок не щупают. </p>
	<p> Больно хлесток...<pb n="67"/>— Невесту, что ль, выглядываешь? </p>
	<p> — спросил гармонист. </p>
	<p>— Невесту, — тихо ответил Степан. </p>
	<p>— Так ты, брат, видно, сам знаешь... у нас положение водится... четверть водки поставь. </p>
	<p>— Ладно, — сказал Степан, — поставлю, только не четверть, а три бутылки... </p><p>Денег не хватает... </p><p>— Не хватает, не надо, — кивнул гармонист. </p>
	<p> — Мы не такие уж глоты. </p>
	<p> — Завозился на каблуках. </p>
	<p>Степан отдал деньги ребятам и пошел к девкам. </p>
	<p>Девки сидели на оглоблях пожарной бочки и, опершись на багор, играли песни. </p>
	<p>Степан приглядывался, какая покрасивее, и, сильно затягивая папиросу, светил. </p>
	<p>В середках одна все закрывалась рукавом, и он смекнул, что он ей нравится. </p>
	<p>Зашел сзади и, потягивая к себе на колени, свалил. </p>
	<p>Девка смеялась и, обхватив его за грудь, старалась повалить. </p>
	<p>Закружив, начал целовать ее в щеки и отвел в сторону. </p>
	<p>— Пусти ты, — отпихивалась она. </p>
	<p> — У, какой безотвязный... пусти! ..</p>
	<p>— Не пущу, — прижимался к ней Степан. </p>
	<p> — Хоть кричи, не пущу. </p>
	<p>Прижал ее к плетню и силился расстегнуть коротайку. </p>
	<p>— Ты, тетенька, меньше ста рублей не бери, — говорил он утром о приданом. </p>
	<p> — Ведь я не бобыль: две лошади, три коровы да овец сколько... </p><p>— Да чья она? </p>
	<p> — спрашивала тетка. </p>
	<p> — Куда идти-то мне? </p>
	<p>— Черноглазая такая. </p>
	<p> Кудри на лоб выбиваются. </p>
	<p>— А, ну теперь знаю. </p>
	<p> Ишь какую метишь, — она ведь писарева...— Отдадут — сама говорила.— то-то...Она надела новую шубейку, покрыла белую тужильную по покойному мужу косынку и пошла свахой. </p>
	<p>— Ты что, Марьяна? — спросила писариха и поманула ее ладонью. </p>
	<p>— Посвататься, касатка, пришла, за племянника. </p>
	<p> Может, знавала Степку-то, без порток все у волости бегал махоньким... </p><p>— А, — протянула писариха. </p>
	<p> — Что ж, разве он не женат еще? </p>
	<p><pb n="68"/>— Нет. </p>
	<p>— Мы хотели ведь погодить, с приданым никак не собрались. </p>
	<p>— Да мы и немного берем-то. </p>
	<p>— Сколько? </p>
	<p>— Да как тебе сказать, не меней сотни. </p>
	<p>— Ладно, — кинула в заслон мочалку, — сговорено. </p>
	<p>— А он-то, — указала она на спящего на лавке писаря, — как же? .. </p>
	<p>Писариха подняла ногу и плюнула на каблук. </p>
	<p>— В пятках он у меня, я с ним и разговаривать не стану. </p>
	<p>Марьяна поклонилась и, подвязавшись, пошла обратно. </p>
	</div>
	<div type="chapter"><head>3.</head>
	<p>Откулева-то выползло на востоке черное пятнышко и, закружилось, начало свертываться в большой моток. </p>
	<p>По яру дохнувший ветерок трепыхнул листочки кленов, и вдогон зашептал вихорь. </p>
	<p>Шнырявшая в сединах осины синица соскользнула с ветки и, расплескав крылышки, упала в синь. </p>
	<p>Карев сидел у плеса и слушал, как шумели вербы. </p>
	<p>Волосы трепались, и в них впутывалась мягкая сыпучая мшанина. </p>
	<p>Он чувствовал на щеках своих брызги с плеса, и водяное кружево кидало в него оборванные клочья. </p>
	<p>Сердце его кружилось с вихрем, думал, как легко бы и привольно слиться с грозою и унестись далеко-далеко, так далеко, чтобы потерять себя. </p>
	<p>Яр зашумел, закачался, и застонала земля. </p>
	<p>Протягивая к ветру руки навстречу, побежал, как ворон, к сторожке. </p>
	<p>«Не шуми, мати зеленая дубравушка, дай подумать, погадать». </p>
	<p> Упал на траву. </p>
	<p> «Что ты не видел там, у околицы, чего ждешь? </p>
	<p> — шептал ему какой-то тайный голос. </p>
	<p> — В ожиданьях только погибель. </p>
	<p> Или силы у тебя не хватает подняться и унестись отсюда, как вихорь? </p>
	<p>»«Нет, все не то, — подумал он. </p>
	<p> — Это на бред похоже. </p>
	<p> Надо связать себя, заставить или сильней натянуть нить с початка кудели, или уж оборвать». </p><pb n="69"/>
	<p>Яр шумел... </p><p>Черная навись брызнула дождем, и капли застучали, как дробь, по широким листьям лопушника. </p>
	<p>Карев встал и, открыв рот, стал ловить дождь губами. </p>
	<p>С бородки его, как веретено, сучилась холодноватая струйка, шел босиком по грязи, махал сапогами и осыпал с зеленых пахучих кустов бисер. </p>
	<p>В прорванных тучах качалось солнце, и по дороге голубели лужи. </p>
	<p>С околицы выбежала Лимпиада и зазвенела серебряным смехом. </p>
	<p>Она была мокрая, и с косы ее капала роса. </p>
	<p>— Дождь фартуком собирала, — сказала она и, приподнявшись на цыпочки, подставила ему алые губы. </p>
	<p>Карев повесил перед солнцем на колья сапоги и стал отряхивать с мокрых штанов грязь. </p>
	<p>— Иди, замою... Филиппа нет, — обняла его за плечи. </p>
	<p> — Тес пилит. </p>
	<p>Обмыл ноги и, сжав горсть, плеснул на нее. </p>
	<p> По щекам ее с черными мушками грязи покатилась вода, она подбежала к луже, хотела брызнуть ногой, но поскользнувшись, упала. </p>
	<p>Поднял и со смехом понес на крыльцо. </p>
	<p>Лимпиада стирала рукавом рубахи грязь и, закрасневшись, качала ногами. </p>
	<p>— Костя, — притиснула она его голову, — милый, не уходи. </p>
	<p> Как хорошо-то! </p>
	<p>Навстречу, повиливая хвостом, выбежал с веселым лаем Чукан и, оскалив зубы, ловил мотавшийся на ноге Лимпиады башмак. </p>
	<p>К вечеру в сторожку вернулся Филипп и стал рассказывать, как били деда Иена в холодной. </p>
	<p>— В остроге сидит, сердешный, — говорил он. </p>
	<p> — Скоро, наверно, погонят. </p>
	<p>— Жалко, — вздыхала Лимпиада, — хороший мужик был. </p>
	<p>Прояснившееся небо опять заволоклось тучами, и сверкавшая молния клевала космы сосен. </p>
	<p>Филипп чиркнул спичку и, подлезая под божницу, засветил лампадку. </p>
	<p>В дверь кто-то заскребся; Лимпиада отворила и увидела кошку. </p>
	<p>— Милая, — нежно протянула руки, — где ты пропадала? </p>
	<p> Я давно уж не сержусь на тебя. </p>
	<p>Посадила на колени, стала гладить. </p>
	<p>Облезлые волосы спадали на сарафан и белели, как нитки. </p>
	<p>Кошка пучила глаза и, мурлыча, сама гладилась об ее руки. </p>
	<p>— Ты убил... — покосился с пеной у рта пристав, — ты убил? </p>
	<p><pb n="70"/>— Я, — отозвался дед Иен. .. </p>
	<p> — Говорю, что я. </p>
	<p>— Связать его! — крикнул он мужикам. </p>
	<p> — Да с понятыми в холодную отправить. </p>
	<p>Дед Иен сам протянул руки и заложил их назад. </p>
	<p>— Вяжи покрепче, Петро, — сказал он мужику, — а то левая рука выскочит. </p>
	<p>— Ладно, — мотнул головой Петро, — ты больно-то не горячись, мы ведь для близиру. </p>
	<p>Спотыкаясь, пошел вперед, и на губах его застыла светлая улыбка. </p>
	<p>Пристав толкнул его на крыльцо холодной и ударил по голове тростью. </p>
	<p>По щеке зазмеилась полоска крови. </p>
	<p>— Эй, — крикнул грозно Петро, — ты что делаешь! </p>
	<p> — и, схватив замахнувшуюся трость, сломал о худощавое колено пополам. </p>
	<p>— Ты не хрындучи! </p>
	<p> — затопал пристав. </p>
	<p> — Я тебя, сукин сын, в остроге сгною! </p>
	<p>— Видал? .. — показал ему кулак Петро. </p>
	<p> — Мы такую шваль видывали. </p>
	<p>— Молчать!  — крикнул, покраснев, как вареный рак, и ударил его по щеке. </p>
	<p>Петро размахнулся, и кулак его попал прямо в глаз приставу. </p>
	<p>Покачнулся и упал с крыльца в грязь. </p>
	<p> Над бровью вскочила набухшая шишка, и запылавший глаз сверкнул, как кровяное пятно. </p>
	<p>— Ой, караул! </p>
	<p> — закричал он и, поднявшись на корточки, побежал к Пасику. </p>
	<p>— Ну, дед, сиди, — сказал Петро, — а я теперь скроюсь, а то, пожалуй, найдут, по обличию узнают. </p>
	<p>— Прощай, Петро, — обернулся дед, подавая развязать руки. </p>
	<p> — Мне теперь, видно, капут — дух вон и лапти кверху. </p>
	<p>— Прощай, дед. </p>
	<p> Спасибо тебе за все доброе, век не забуду, как ты выручил меня в Питере. </p>
	<p>— Помнишь? </p>
	<p>— Не забуду. </p>
	<p>Обнявшись, с кроткой печалью сняли шапки и расстались. </p>
	<p>— Жалко, — ворчал Петро, — таких и людей немного остается. </p>
	<p>Дед Иен велел сторожу открыть дверцу холодной и, присев на скамейку, стал переворачивать онучи. </p>
	<p>— Бабка-то теперича у кого твоя останется? </p>
	<p> — болезно гуторил сторож. </p>
	<p>— Э, родной, об этом тужить неча, общество знает свое дело. </p>
	<p> Не помрет с голоду. </p>
	<p><pb n="71"/>— Так-то так, а как постареет, кто ходить за ней станет? </p>
	<p>— Найдутся добрые люди, касатик. </p>
	<p> Не все ведь такие хамлеты. </p>
	<p>Говор смолк. </p>
	<p> Слышно было, как скреблась за переборкой мышь. </p>
	<p> В запаутинившееся окно билась бабочка. </p>
	<p>Наутро к селу с гудом рожков подъехали стражники. </p>
	<p> В руках их были плети и свистки. </p>
	<p>Впереди ехал исправник и забинтованный пристав. </p>
	<p> Подъехали к окну старосты, собрали народ и стали читать протокол. </p>
	<p>— «Мы обязываем крестьян села Чухлинки выдать нам провожатого при аресте крестьянина Иена Иеновича Кавелина, — громко и раздельно произнес исправник. </p>
	<p> — В противном случае общество понесет наказание за укрывательство». </p>
	<p>— На вас креста нет, — зашумели мужики. </p>
	<p> — Неужели мы будем смотреть, кого кто-либо из вас посылает с каким поручением. </p>
	<p> Гляди на нас, — обернулись все лицами к приставу, — узнавай, кого посылал вчера. </p>
	<p>— Мошенники! </p>
	<p> — кричал пристав. </p>
	<p> — Мы вас на поселение сошлем! </p>
	<p>— Куда хошь ссылай, нам все одно. </p>
	<p> Кому Сибирь, а нам мать родная. </p>
	<p>Деда иена привели на допрос под конвоем. </p>
	<p>— Так ты заявляешь, Кавелин, что совершил убийство без посторонних? </p>
	<p>— Да. </p>
	<p>— В какую пору дня вы его убили? </p>
	<p>— В полдень. </p>
	<p>— Имеешь ли оправдания, при каких обстоятельствах совершилось убийство? </p>
	<p>— Все имеем, — закричали мужики. </p>
	<p>— Молчать! </p>
	<p> — застучал кулаком исправник. </p>
	<p>— Вам известно, — сказал дед Иен, — болей я говорить не стану. </p>
	<p>— Тридцать горячих ему! </p>
	<p> — закричал пристав и, вынув зеркало, поглядел на распухшую, с кровоподтеками губу. </p>
	<p>Два стражника повалили его на землю и, расстегнув портки, навалились на ноги и плечи. </p>
	<p>Взмахнула плеть, и по старому желтому телу вырезалась кровяная полоса. </p>
	<p>— Кровопийцы! </p>
	<p> — кричали мужики, налезая на стражников и выламывая колья. </p>
	<p>— Прошу не буянить, — обратился исправник. </p>
	<p> — Староста, вы должны подчинить их порядку. </p>
	<p> Остановите. </p>
	<p>— Братцы, — крикнул староста, — все равно ничего не поделаешь! </p>
	<p> Угомонитесь на минутку. </p>
	<p><pb n="72"/>— Ишь какой братец заявился, — крикнул кто-то. </p>
	<p> — Сказали ему, а он и рад стараться. </p>
	<p>Деда Иена подняли и развязали руки. </p>
	<p> Дрожа и путаясь руками, он стал застегивать портки. </p>
	<p>— Прощайте, братцы, — кричал он, снимая шапку, — больше не свидимся. </p>
	<p>— Прощай, — как стон, протянули мужики и с поникшими головами смотрели, как два стражника, посадив его на телегу, повезли в город. </p>
	<p>Карев, прощаясь, сунул в руку деда пачку денег. </p>
	<p>— Возьми обратно, — крикнул стражник. </p>
	<p> — Не полагается. </p>
	<p> Опосля суда...Лимпиада стояла на колымаге и, закрывшись руками, вздрагивала от рыданий. </p>
	<p>— Поедем, — сказал он ей, когда стражники скрылись за селом. </p>
	<p>— Едем, — сказала она и, дернув вожжи, поворотила лошадь на проулки. </p>
	<p>День заутренне гудел, и с бора несся неугомонный шум. </p>
	<p>— Ну и изверги! </p>
	<p> — говорил Карев. </p>
	<p> — В глазах хватают за горло, кровь сосать. </p>
	<p>По дороге летели звенящие паутинки и пряжей обвивали космы верб. </p>
	<p>— Н-но, родная, — потрагивал Карев вожжами. </p>
	<p> — Тут, чай, за спуском недалече. </p>
	<p> Ну, как ты думаешь? </p>
	<p> — спросил, обернувшись, заглядывая Лимпиаде в глаза. </p>
	<p> — Ведь ждать, кроме плохого, ничего не дождешься. </p>
	<p>Лимпиада молчала, и ей как-то сделалось холодно от этого вопроса. </p>
	<p> Она сжалась комочком и привалилась к головням. </p>
	<p>— Какое бесцветное небо, — сказала она после долгого молчания. </p>
	<p> — Опять гроза будет. </p>
	</div>
<div type="chapter"><head>4.</head>
	<p>Карев решил уйти. </p>
	<p> Загадал выплеснуть всосавшийся в его жилы яровой дурман. </p>
	<p>В душе его подымался ветер и кружил, взбудораживая думы. </p>
	<p>Жаль ему было мельницы старой. </p>
	<p>Но какая-то грусть тянула его хоть поискать, не оставил ли он чего нужного, что могло пригодиться ему в дороге. </p>
	<p>«Сходи, взгляни и, не показываясь, уходи обратно. </p>
	<p> Так надо, так надо». </p>
	<p>После этого на другой день Лимпиада заметила на лбу его складку, которой никогда не видела. </p>
	<p><pb n="73"/>— Милый, ты о чем-нибудь думаешь? </p>
	<p> — спросила она. </p>
	<p> — Перестань думать. </p>
	<p> Ты видишь, я тебя люблю, ничего не требую от тебя, останься только здесь, послушай хоть раз меня, ты уйдешь, я сама скажу, когда почую, что тебе уходить надо. </p>
	<p>— Любая моя белочка, — говорил, лаская ее, Карев. </p>
	<p> — Ты словно плотвичка из тесного озера синего, которая видит с мелью ручей на истоке и, боясь погибели, из того не хочет через него выплеснуться в многоводную речку. </p>
	<p> Послушай ты меня хоть раз, выпутай свои космы из веток сосен, отрежь их, если крепко они запутались. </p>
	<p> Я ведь и без кудрей твоих красивых буду любить тебя. </p>
	<p> Оденься ты странницей, возьми из своего закадычного друга яра посох и иди. </p>
	<p> Ты можешь ведь этот яр унести с собою. </p>
	<p> Ты не бойся, что что-нибудь забудешь, — сердце ничего не теряет. </p>
	<p>— Яр аукает, отвечает эхом, но никогда не принимает, что говорят ему. </p>
	<p> Он отдает слова обратно, — сказала Лимпиада. </p>
	<p> — Если бы я была водяницей, я бы заманула тебя в омут и мертвого стала бы ласкать. </p>
	<p> Но я лесная русалка, полюбила тебя живого, тут и я несчастлива и ты. </p>
	<p>— Эй вы, голуби! </p>
	<p> — крикнул Филипп. </p>
	<p> — Полно вам ворковать, помогли бы мне побросать на сушило сено, я бы вам спасибо сказал и чаем напоил. </p>
	<p>— Дешево же ты, воробей, платишь, — засмеялся Карев и, подпоясав кушак, надел пахнущие кирпичом желтые рукавицы. </p>
	<p>Анна спеленала своего первенца свивальником, надела на бессильную головку расшитую калпушку и пошла к бабке на зорю. </p>
	<p>Не спал мальчик, по ночам все плакал и таял, как свечка. </p>
	<p>Вошла в низенькую, с короткими сенцами хату и, став около порога, помолилась богу. </p>
	<p>— Здорово, бабушка. </p>
	<p>— Поди здорово, касатка. </p>
	<p> Чего скажешь? </p>
	<p>— Не спит он. </p>
	<p> Заговорить пришла, просто никак за ним не уходишь. </p>
	<p>— Погоди, погоди, родимая, сейчас бросим камешки, жив ли он будет... </p><p>Боялась, что последняя радость покинет ее. </p>
	<p>Бабка налила в полоник воды и бросила туда из жаровни засопевшие угли. </p>
	<p>— С глазу, с глазу дурного, касатка, мучается младенчик. </p>
	<p> Люди злые осудили. </p>
	<p>Достала из сумочки, пришитой к крестовому гайтану, три камешка и, посупив их, кинула в воду. </p>
	<p>— Помрет, — сказала. </p>
	<p> — Не жилец на белом свету. </p>
	<p>Анна побледнела и ухватилась за сердце. </p>
	<p>— Бабушка, обмани хоть меня, — рыдая, судорожно забилась. </p>
	<p> — Не отнимай надежду мою. </p>
	<p>— Погоди, касатка, сейчас на зорю сходим, может, ему и полегчает. </p>
	<p><pb n="74"/>Вышли на крыльцо. </p>
	<p> Багрянец пенился в сини и красил кровью облака. </p>
	<p>Бабка взяла ребенка и, повернув лицом на закат, стала заговаривать:— Заря-зоряница, красная девица. </p>
	<p> Перва заря вечорошная, вторая полуношная, третья утрошная. </p>
	<p> Вынь, господи, бессонницу у Алексея-младенца. </p>
	<p> Спаси его, господи, от лихова часу, от дурнова глазу, от ночнова часу. </p>
	<p> Вынь, господи, его скорби изо всех жил, изо всех член. </p>
	<p>«Умрет, умрет, — колола тоска Анну. </p>
	<p> — Опять одна... опять покинутая...»— Ты не болезнуй, сердешная, может, с наговору-то и ничего не будет. </p>
	<p>Прижала к груди, ножки его в кулачок и грела... в закрытые глаза засматривала. </p>
	<p>— Милый, милый, малюсенький. </p>
	<p>Шла, как ветер нес. </p>
	<p> Вдруг Епишка повстречался. </p>
	<p>— Где была, куда бог носил? </p>
	<p> — подошел он, заглядывая на ребенка. </p>
	<p>— На заговор ходила. </p>
	<p>— Ути, мой месяц серебряный, как свернулся-то... </p><p>Один носик остался. </p>
	<p> Ты не плачь, Аннушка, — обратился он к ней, — а то и я плакать буду, ведь он мне что сын родной. </p>
	<p>— Ох, Епишка, сердце мое не вынесет, если помрет он. </p>
	<p> Утоплюсь я тогда в любой канаве. </p>
	<p>— Ты, голубушка, не убивайся так, может, господь пожалеет его. </p>
	<p> Ты себя-то береги, пока жив он. </p>
	<p>— Карев ушел, — сказал Филипп. </p>
	<p> — Он тебе, Липа, не говорил, когда вернется? </p>
	<p>— Он, вишь, пристал к варнакам охотиться, — ответила Лимпиада. </p>
	<p> — Верно, после выручки. </p>
	<p>— Экий расслоняй, все время бегает по ветру. </p>
	<p>Лимпиада сидела за столом и ткала холсты. </p>
	<p>— Я хотел с тобой поговорить, Липа, — начал Филипп. </p>
	<p> — За Карева, я чую, ты не пойдешь замуж, а оставаться в девках тебе невозможно... </p><p>Ваньчок вот все просит твоего согласия, а то хоть завтра играй свадьбу...— Что ты привязался с своим Ваньчком, разве мне еще женихов нету? </p>
	<p>— Вот чудная такая! </p>
	<p> Ведь я знаю, что тебе советую. </p>
	<p> Ваньчок возьмет тебя, ты опять при мне останешься. </p>
	<p> Случись что со мной, если ты не выйдешь, тебя погонят ведь отсюда. </p>
	<p> А с ним... У него деньги...— На что мне они, его деньги? </p>
	<p> — бросила Лимпиада. </p>
	<p> — Ими горло ему надо засыпать. </p>
	<p>— Ну, как хочешь, я тебя не насилую...<pb n="75"/>Филипп стал на лавочку и обмел на потолке копотные паутины. </p>
	<p> Веник осыпал березовые листья и разносил пряный пах. </p>
	<p> В окно стучал ветер. </p>
	<p>С крыши срывалась солома и, закружившись, ныряла в чащу. </p>
	<p>Летели листья, листья, листья и, шурша, о чем-то говорили. </p>
	<p>— Пожар, — сказал Филипп, указывая на огненную осину. </p>
	<p> — Вот что делает холодная пора-то. </p>
	<p>«Хорошо, — с сверкающими глазами подумала Лимпиада. </p>
	<p> — Лучше сгореть с этим бором, чем уйти от него...»Ветер подсвистывал. </p>
	<p>Карев ушел... </p><p>Он выбрал темные ночи бабьего лета, подлинней расчесал свою бороду и надел ушастую шапку. </p>
	<p>Сердце его билось, когда он подходил к своему селу; под окнами сидели девки и играли с ребятами в жгуты. </p>
	<p>Боялся, оглядывался и нерешительными шагами стал подходить к дому. </p>
	<p> Подкрался к вербе и стал всматриваться; горел огонь. </p>
	<p>Из окна выглянула соседка. </p>
	<p>— Епишка, — окрикнула она его, — поди почитай письмецо. </p>
	<p>Пристыл, но, спохватившись, быстро замахал на конец села. </p>
	<p>Было тихо, и лишь изредка лаяли собаки. </p>
	<p> С реки подымался туман и застилал землю. </p>
	<p>Сел околь гумна и глядел на жевавшую траву лошадь. </p>
	<p>— Дзинь-дзинь, — позвякивала она, прыгая, железным путом и, подняв голову, гривой махала. </p>
	<p>— Коняш, коняш, — захрипел за плетнем старческий голос, и зашлепала оброть. </p>
	<p>Как будто ожог почуял и бросился, зарывшись с головой, на солому. </p>
	<p>Старик тпрукал лошадь и, кряхтя, отчаливал путо. </p>
	<p>Стук копыт стал таять, и звенящая тишина изредка нарушалась петушиным криком. </p>
	<p>Свежо, здорово, стелился туман. </p>
	<p>Когда Анна вернулась, мальчику сделалось еще хуже. </p>
	<p> Она байкала его, качала, прижимала к груди, но он метался и опускал свислую головку. </p>
	<p>Подстелив подушечку, положила на лавку и заботливо прислоняла к головке руку. </p>
	<p>Что-то пугало ее, что-то грозило, и она вся трепетала при мысли, что останется одна. </p>
	<p><pb n="76"/>Мальчик качнул головкой, дернул, вздрагивая ножками, и пустил пенистую слюну. </p>
	<p>— Ах! </p>
	<p> — вскрикнула она и ухватилась за сердце. </p>
	<p>Ноги ее сползли, и вся она грохнулась на пол. </p>
	<p>Подбежал котенок и, покачивая бессильные пальцы, начал играть. </p>
	<p>Через минуту она встала и уставилась в одну точку. </p>
	<p>Понемногу она успокаивалась, но по крови ее желчью разливалась горечь и будила какую-то страшную решимость. </p>
	<p>Она случайно повернулась к окну — и вся похолодела. </p>
	<p> У окна, прилепившись к стеклу, на нее смотрело мертвое лицо Кости и, махнув туманом растаяло. </p>
	<p>— Зовет, — крикнула она, — умереть зовет! </p>
	<p> — и выбежала наружу. </p>
	<p>Рассвет кидал клочья мороки, луга курились в дыму, и волны плясали. </p>
	<p>В камышах краснел мокрый сарафан, и на берегу затона, постряв на отцветшем татарнике, трепался на ветру платок. </p>
	<p>Черная дорога, как две тесьмы, протянулась, резко выдолбив колеи, и вилась змеей на гору. </p>
	<p>С горы, гремя бадьей и бочкой, спускался водовоз. </p>
	</div>
<div type="chapter"><head>5.</head>
	<p>Сказал старый Анисим игумену:— Пусти меня домой, ради бога, ноет вот тут, — указывал он на грудь. </p>
	<p> — Так и чую, что случилось неладное... </p><p>— Иди, бог с тобой, — благословил его игумен. </p>
	<p> — Святые отцы и те ворачивались заглянуть на своих родных. </p>
	<p>Накинул Анисим подрясник, заломил свою смятую скуфью и поплелся, сгорбившись, зелеными шелковыми. </p>
	<p>Идет, костылем упирается, в небо глядит, о рае поет, а у самого сердце так и подсасывает — что-то дома творится? </p>
	<p>Проезжие смотрят — всем кланяется и вслед глядит ласково-ласково. </p>
	<p>На тройке барин какой-то едет, поравнялся, спрашивать стал:— Разве ты меня знаешь — кланяешься-то? </p>
	<p>— Нет, не знаю, и не тебе кланяюсь, — лику твоему ангельскому поклон отдаю. </p>
	<p>Улыбнулся барин, теплая улыбка сердце согрела. </p>
	<p> Может быть, черствое оно было сердце, а тут растопилось от солнца, запахло добром, как цветами. </p>
	<p><pb n="77"/>— Прощай, старичок, помолись за меня угодникам да вот тебе трешница, вынимай каждый день просфору за раба божьего Сергея. </p>
	<p>— Не весна, а весной пахнет. </p>
	<p> Свете тихий, вечерний свет моей родины, приими наши святые славы, — шепчет он. </p>
	<p>И опущенные белые усы ясно вырезают разрез посинелых губ. </p>
	<p>— Здорово, дедушка, — встретили его у околицы ребятишки. </p>
	<p> — Анны-то нету дома... утопилась намедни она, как парень ее помер; заколочен дом-то ваш. </p>
	<p>Вдруг почувствовал, ноги подкашиваются, и опустился. </p>
	<p>— Устал, дедушка, посиди, мы тебе табуретку принесем. </p>
	<p>— Спасибо, родные, спасибо, немного осталось, хоть на корточках доползу. </p>
	<p>Встал и, еще более сгорбившись, поплелся мимо окон; ребятишки растерянными глазами провожали. </p>
	<p>Прохожие останавливались. </p>
	<p>— Ой, Анисим, Анисим, не узнаешь тебя, — встретила у ворот соседка. </p>
	<p> — Поди закуси малость, небось ведь замытарился, болезный. </p>
	<p>Слезу утирает, на закат молится. </p>
	<p>— Как тебя бог донес такую непуть? </p>
	<p> Ведь холод, чичер, а ты шел. </p>
	<p>Ничего Анисим не ответил, застыл от печали глубокой. </p>
	<p>С пьяной песней в избу взошел Епишка. </p>
	<p>— «Я умру на тюремной постели, похоронят меня кое-как...» Мое почтенье, челом бью, дедушка Анисим, прости, что пою песню, я ведь теперь все на панихидный лад перевожу...— Присаживайся, — подставила хозяйка скамью, — гостем будешь, вместе горе поделим, мы все ведь какие-то бесталанные. </p>
	<p>— Про то и пою, тетень, эх-а! </p>
	.. «А, судьба ль ты моя роковая, до чего ж ты меня довела...» <p>Не могу, ей-богу, не могу... слезы катятся, а умирать не хочется. </p>
	<p> Ведь могила-то когда хошь приют даст, жить бы надо, да что-то как жестянка ломается жизнь моя, и не моя одна. </p>
	<p> Ты, дедушка, меня в монахи возьми, можа, я там хоть пить перестану. </p>
	<p> Ведь там нет вина, стены да церковь. </p>
	<p>— Убежишь, — засмеялась старуха. </p>
	<p> — Не лезь уж, куды не надо. </p>
	<p> Так и живи. </p>
	<p>— не хочу я так-то жить, мочи моей не хватает, с тоски помру. </p>
	<p>Епишка был пришляк на село, он пришел как-то сюда вставлять рамы и застрял здесь. </p>
	<p> Десять лет уж минуло. </p>
	<p>Где-то в дальней губернии у него осталась жена, которая пустила его на заработки. </p>
	<p><pb n="78"/>Каждый год Епишка собирался набрать денег и отослать жене на перестройку хаты, но деньги незаметно переходили к шинкарке Лексашке, и хата все откладывалась. </p>
	<p>Каждое рождество он писал домой, что живет слава богу, что скоро пришлет денег и заживет, как пан. </p>
	<p>Но опять выпадал какой-нибудь невеселый для него день, и опять домой писалось коротенькое письмо с одним и тем же содержанием. </p>
	<p>Жена его знала эту слабость, она писала ему, чтоб он вернулся, что дом давно перестроен, но он никогда не читал дальше поклонов. </p>
	<p> Не хотел, а может быть, и наперед чуял, что пишут. </p>
	<p>— Возьми меня, дедушка, ради бога возьми, там ведь жалованье платят, может, скоплю сколько-нибудь, домой пошлю. </p>
	<p>Анисим молчал и грустно покачивал головою. </p>
	<p>— Ты сегодня, Епишка, пьян, завтра ты по-другому скажешь. </p>
	<p> Ты лучше вот что я тебе посоветую, выписывай сюда жену да живи на моей усадьбе. </p>
	<p> Дом-то мой ведь первый на селе. </p>
	<p> Я подпишу тебе все, ничего не оставлю. </p>
	<p> А коли помру, если хватит доброй совести, поставь мне крест на могилу. </p>
	<p>— Родной ты мой, — упал Епишка на колени. </p>
	<p> — Спаситель, как мне тебя благодарить? </p>
	<p>— Встань, Епишка, — сказал Анисим. </p>
	<p> — Пустое все это, ведь мне все равно ничего не надо. </p>
	<p> Ты закусывай лучше сейчас, ведь небось после Анны тебя никто не накормил. </p>
	<p>— Нет, — всхлипнул Епишка, — разве я пойду просить... стыдно... </p><p>Была Анна, так она все понимала... Царство ей небесное, хорошая баба была. </p>
	<p>Хозяйка начала рассказывать, как вытащили Анну из воды. </p>
	<p>— Отец ты мой родной, — приговаривала, пришлепывая губами. </p>
	<p> — Как положили два гроба-то рядом, инда сердце кровью обливалось. </p>
	<p>— Ты посмотри, — указал Епишка на разрубленный палец. </p>
	<p> — Гроб делал... </p><p>Как вспомню, что делаю для Анны, топор из рук валится и рубанок не строгает... </p><p>Отцапал ведь до самой кости. </p>
	<p>Анисим решил подождать жену Епишкину. </p>
	<p> «Пропьет еще все, — думал он. </p>
	<p> — Баба-то лучше удержит». </p>
	<p>Через неделю им пришел ответ, что жена Епишки три года тому назад померла, а оставшаяся вдовой дочь продала все пожитки и едет. </p>
	<p>«Как же так? </p>
	<p> — думал Епишка. </p>
	<p> — Неужели я три года не писал? </p>
	<p>»Он как-то состарился, съежился и жалел, что Анисим подписал ему.. свое имущество. </p>
	<p>«Охо-хо! </p>
	<p> — думал он. </p>
	<p> — Уехал, девке-то десять годов было, уж вдова стала. </p>
	<p> Вот она какая жисть-то, самому сорок годов стукнуло, а я все думал тридцать». </p>
	<p><pb n="79"/>«Как же она замуж вышла? </p>
	<p> — спрашивал себя. </p>
	<p> — И откуда набрали денег, когда присылу не было? .. </p>
	<p> Впрочем, что же, баба была здоровая, за семерых работать могла...» </p><p>Через два дня Епишка встретил на телеге молодую бабу и с слезами бросился целовать ее. </p>
	<p>Старый Анисим сам не одну смахнул слезу. </p>
	<p> Жалко ему было Епишку... </p><p>Мыканец он. </p>
	<p>«И в кого она у меня такая красивая, — думал Епишка, — ни на меня, ни на мать не похожа». </p>
	<p>— Ты теперь брось пить-то, — говорил Анисим. </p>
	<p> — А ты, родная, поудерживай его, слаб он... </p><p>— Дедушка, ей-богу, одну рюмочку, с радости. </p>
	<p> Ведь я сейчас словно причастился, весь мир бы обнял, да головы у него нет. </p>
	<p>Дочь Епишки улыбалась и, налив себе рюмку, почмокалась. </p>
	<p>— Ты ведь у меня единая, ненаглядная моя. </p>
	<p> Мы теперь тебе такого жениха сыщем, какой тебе и во сне не снился. </p>
	<p>Погорбился старый Анисим за эту неделю, щеки ввалились, а подбородок качался, будто шептал. </p>
	<p>Простился с Епишкой и дочерью его и пошел опять с костылем, сгорбившись еще ниже. </p>
	<p>— Ты как-нибудь, папаша, лошадь купи, — говорила Марфа отцу, — пахать станем. </p>
	<p>— Теперь мы с тобой заживем, Марфунька, — говорил Епишка. </p>
	<p> — Земли у нас много, хлеба много, скота семь голов рогатого, лошадей только, жаль, увели. </p>
	<p> Недоглядки. </p>
	<p>Плетется Анисим, на солнце поглядывает, до захода в монастырь надо попасть. </p>
	<p>По дорожке воронье каркает, гуси в межах на отлет собираются. </p>
	<p>Пришел в келью, к игумену, пыльный с дороги, постучался. </p>
	<p>— Благослови, отче... </p><p>Вернулся. </p>
	<p> Теперь не пойду. </p>
	<p>— Ну что, не обмануло тебя сердце твое? </p>
	<p>— Нет, отче, сноха утонула. </p>
	<p> Господь меня надоумил сходить... </p><p> Господь. </p>
	<p>— Ты отдохни поди, вишь, как выглядишь плохо. </p>
	<p> А что ж старуха твоя не вернулась? </p>
	<p>— Нима, отче; видно к угодникам в подножие улеглась. </p>
	<p> Сильная духом была, знал я, что ей не вернуться. </p>
	<p>В келью пришел свою, на столе просфора зачерствевшая, невынутая. </p>
	<p>Кусает зубами качающимися, молитву хлебу насущному читает. </p>
	<p><pb n="80"/>И опять все как было: на стене скуфья на гвоздике, у окошка на подставочке цветы доморощенные не поливаны. </p>
	<p>На мешочном тюфяке в дырки солома выбилась, в коричневых выструганных сучьях клопы гнездятся. </p>
	<p>— Слава тебе, Христе боже наш, слава тебе. </p>
	<p>Около рукомойника рушничок висит, покойная сноха вышивала. </p>
	<p>— Всех похоронил, теперь самому на покой пора. </p>
	<p> Ой, как тяжело хоронить! </p>
	<p>Захолодало. </p>
	<p> По селу потянулись с капустой обозы. </p>
	<p>Хорошо молиться в осень темной ночи за чью-нибудь непутевую душу. </p>
	<p>Обронили вербы четки зеленые, краснотой подернулись листья — удили шелковые. </p>
	<p>Вечер. </p>
	<p> Голоса на дороге про темную ноченьку поют. </p>
	<p>Прощай ты, пора нудная, томящая. </p>
	<p> Вылила ты из пота нашего колосья зернистые, кровью нашей напоила ягоды свои. </p>
	<p>Марфа принялась за хозяйство. </p>
	<p> Сперва ей казалось все как-то по-чудному. </p>
	<p> Ночью она не могла дверь найти спросонья, вместо порога к загнетке печной забиралась. </p>
	<p>Стало подсасывать что-то опять Епишку, не сиделось ему дома, горько было на чужое добро смотреть. </p>
	<p> Чужое несчастье на счастье не пошло. </p>
	<p>Ходил в лес, осин с кореньями натаскал, а потом у окошка стал рассаживать. </p>
	<p>— Марфунька, — кричал он, запихивая в землю скрябку, — воды неси поливать. </p>
	<p>Люди засматривали, головой покачивали. </p>
	<p>— Что это с Епишкой-то сталось: дочь привез, вино бросил пить и в церковь ходит. </p>
	<p>В монастырь бегал причащаться, всю дорогу без одышки бежал. </p>
	<p>— Так ин, — говорит, — лучше бог простит все... да и думы грешные в голову не полезут. </p>
	<p>Старый Анисим просфорочку ему дал, советовал лучше кобылку купить, чем мерина. </p>
	<p>— Ты кобылку-то купишь — через три года две лошади, ой, ой, каких будешь иметь! </p>
	<p>Послухался Епишка старого Анисима, пришел домой и сказал Марфе, что хочет кобылу купить. </p>
	<p>В базарный день повели продавать двух коров и выручили три сотни. </p>
	<p>— Теперь ты, папаша, в город иди, там-то, чай, лучше купишь. </p>
	<p><pb n="81"/>Снарядила Марфа отца в дорогу, зашила деньги в подштанники и проводила. </p>
	<p>Приковылял Епишка в город, в трактирчик зашел отогреться. </p>
	<p> Люди винцо попивают, речи деловые гуторят. </p>
	<p> Подсела к Епишке девка какая-то, наянная такая, целоваться лезет. </p>
	<p>— Жисть свою пропиваю! </p>
	<p> — кричит Епишка. </p>
	<p> — Хорошая ты моя, жалко мне тебя, пей больше, заливай свою тоску, не с добра, чай, гулять пошла. </p>
	<p>Когда на другое утро Епишка полез в кошелек купить калачика, там валялась закрытая бумажкой единая заплесневелая старинная копейка. </p>
	<p>Ждала Марфа отца и ждать отказалась, уж замуж успела выйти, мужа к себе приняла, а он как в воду канул. </p>
	<p>Через два года, в такое же время, она получила письмо от него:"Дорогая доченька, посылаю тебе свое родительское благословение, которое может существовать по гроб твоей жизни и навеки нерушимо. </p>
	<p>Дорогая Марфенька, об деньгах прошу тебя не сумлеваться, скоро приеду домой. </p>
	<p> Кобыла тут у меня на примете есть хорошая, о двух сосунков. </p>
	<p> Как только вернусь, заживем опять с тобой на славу". </p>
	<p>Карев запер хату и пошел в другой раз к сторожке. </p>
	<p> Лимпиада просила оставить на память вырезанную им солоницу. </p>
	<p>Филипп окапывал завалинку и возил на тачке с подгорья загрубелую землю. </p>
	<p>— Отослал Иенке денег ай нет? </p>
	<p> — спросил он, не оборачиваясь, поправляя солому. </p>
	<p>— Отослал... сам возил, прощаться ездил. </p>
	<p>— То-то долго-то. </p>
	<p>— Да. </p>
	<p>— Ну входи, — сказал Филипп. </p>
	<p> — Ваньчок приехал, чай пьют, дожидаются. </p>
	<p>Ваньчок сидел в углу с примасленными, расчесанными на ряд волосами и жевал пышку. </p>
	<p>Когда Карев ступил на порог, он недовольно поглядел на него и, приподняв руками блюдечко, чуть-чуть кивнул головой. </p>
	<p>— Принес? </p>
	<p> — спросила Лимпиада и с затаенной болью, нагнувшись, стала рассматривать рисунки. </p>
	<p>На крышке было вырезано заходящее солнце и волны реки. </p>
	<p>Незатейливый рисунок очень много говорил Лимпиаде, и, положив солонку на окно, она задумалась. </p>
	<p>Карев подвинул стакан к чайнику и налил чаю. </p>
	<p>— Ну, ты что ж молчишь? </p>
	<p> — обратился он к Ваньчку. </p>
	<p> — Рассказывай что-нибудь. </p>
	<p>— Чего рассказывать-то? </p>
	<p> — протянул Ваньчок. </p>
	<p> — Все пересказано давно. </p>
	<p><pb n="82"/>— Ну, — засмеялся Карев, — это ты, наверно, не в духе сегодня. </p>
	<p> Ты бы послухал, как ты под «баночкой» говоришь, ты себя смехом кропишь и других заражаешь. </p>
	<p>— Лучше Фильке пойду подсоблю, — сказал он, надевая картуз и затягивая шарф. </p>
	<p>Когда Ваньчок вышел, Карев поднял на Лимпиаду глаза. </p>
	<p>— Идешь? </p>
	<p> — спросил глухо он. </p>
	<p> — Я ухожу послезавтра. </p>
	<p> Пойдем. </p>
	<p> Жалеть нечего. </p>
	<p>Лимпиада свесила голову и тихо, безжизненно прошептала:— Иди, я не пойду. </p>
	<p>— Прощай. </p>
	<p> Больше, я думаю, говорить тебе нечего. </p>
	<p>Лимпиада загородила ему дорогу и повисла, схватившись за него, на руках:— Не уходи, милый Костя, — ради всего святого, пожалей меня. </p>
	<p>— Нет, я не могу оставаться, — сказал Карев и отдернул ее руку. </p>
	<p>На пороге показался Филипп. </p>
	<p>— Ты что ж, совсем уходишь? </p>
	<p>— Да, совсем, проститься зайду. </p>
	<p> Не поминайте лихом, а если сделал чего плохого, то прошу прощенья... </p><p>Когда Карев ушел, Лимпиада проводила Филиппа к Ваньчку, а сама побежала на мельницу. </p>
	<p>Хата была заперта, и на крыльце на скамейке лежала пустая пороховница. </p>
	<p>«Куда же ушел? </p>
	<p>» — подумала она и повернула обратно. </p>
	<p> Вечерело. </p>
	<p> Оступилась в колею и вдруг, задрожав, почувствовала, что под сердцем зашевелился ребенок. </p>
	<p>— Ох! </p>
	<p> — вскрикнула тихо и глухо, побежала к дому, щеки горели, платок соскочил на плечи, но она бежала и ничего не замечала. </p>
	<p>В открытых глазах застыл ужас, губы подергивались как бы от боли. </p>
	<p>Прибежала и, запыхавшись, села у окна. </p>
	<p>«Зачем же я бежала? </p>
	<p> Господи, откуда эта напасть? </p>
	<p> Что делать мне... что делать?..»</p><p>Думы вспыхивали пламенем и, как разбившаяся на плесе волна, замирали. </p>
	<p>«Вытравить, избавиться», — мелькнула мысль. </p>
	<p> Она поспешно подбежала к печурке. </p>
	<p>«Преступница», — шептал какой-то голос и колол, как шилом, в голову. </p>
	<p>«Господи, — упала она перед иконой, — научи! </p>
	<p>»<pb n="83"/>На брусе — для мора тараканов, в синей бумажке, — в глаза ей бросилась спорынья. </p>
	<p>С лихорадочной дрожью наскребла спичек и смешала с спорыньей. </p>
	<p>Когда цедила из самовара воду, в ней была какая-то неведомая ей дотоле решимость. </p>
	<p>Без страха поднесла к губам запенившуюся влагу и выпила. </p>
	<p>Чашка, разбившись, зазвенела осколками, и, свалившись на пол плашмя, Лимпиада забилась, как в судороге. </p>
	<p>Волосы, сбившись тонкими прядями, рассыпались по полу и окропились бившей клочьями с губ пеной. </p>
	<p> Под окном ворковали голуби, и затихший бор шептался о чем-то зловещем. </p>
	<p>Лицо ее было как мел, и на нем отражалась лесная зеленая дремь. </p>
	<p>Филипп не поехал к Ваньчку, он встретил чухлинского старосту и пошел оглядывать намеднишнюю вырубку. </p>
	<p>Щепа пахла ладаном, на голых корнях в вырубях сверкала вода. </p>
	<p>— Тут надо бы примерить, — сказал староста. </p>
	<p> — Сбегай-ка до дому за рулеткой. </p>
	<p>Филипп сломил ветку калинника и побег к сторожке. </p>
	<p>Чукан, свернувшись в кольцо у ворот, хотел схватить его за ногу. </p>
	<p>В голову ударило мертвечиной, на полу в луже крови валялась Лимпиада — и около нее разбитая чашка. </p>
	<p>— Отравилась! .. — крикнул, как журавль перед смертью, и побежал к колодцу за холодной водой. </p>
	<p>Поливал ей на грудь, пальцем разжимал стиснутые зубы. </p>
	<p>Холодел. </p>
	<p>Склонившись на колени, закрылся руками и заголосил по-бабьему. </p>
	<p>— Ой, не ходила бы девка до мельника, не развивала бы свою кудрявую косу, не выскакивала бы в одной сорочке по ночам, не теряла бы свою девичью честь. </p>
	<p>Ползал, подымал осколки чашки и подносил к носу. </p>
	<p>— Ох ты, бесталанная головушка, при тебе спорынья в поле вызрела, и на погибель ты свою ее пожинала. </p>
	<p>Ваньчок трепал за ухо своего подпаска. </p>
	<p>— Ты опять, негодяй, потерял ярку. </p>
	<p> Ищи, харя твоя поганая, до смерти захлыщу. </p>
	<p>— Я, дя-аденька, ни при чем, — плакал Юшка. </p><pb n="84"/>
	<p> — Вот те Христос, не виноват... </p><p>— Я те, сволочь, покажу, как отказываться. </p>
	<p> Ишь сопляк какой подхалимный! </p>
	<p>Возбужденный опять неудачей, напился к вечеру пьян и поехал опять сватать Лимпиаду. </p>
	<p>Около околицы ему послышалось, что Филипп поет песню. </p>
	<p>Он слез с телеги и, качаясь, выгаркивал осипло «Веревочку»:Эх, да как на этой на веревочкеЖизнь покончит молодец...С концом песни ввалился в избу и остолбенел. </p>
	<p>— Это он! </p>
	<p> — крикнул с брызгами пены у рта. </p>
	<p> — Это он... </p><p> Он яр поджег, дымом задвашил... </p><p>Красные глаза увидели прислоненную к запечью берданку. </p>
	<p>Голова кружилась безумием и хмелем. </p>
	<p>Схватив берданку, осмотрел заряды и выбежал на дорогу. </p>
	<p>Ветер ерошил на непокрытой голове волосы и спускал на глаза. </p>
	<p>Хвои шумели. </p>
	<p>Вечерело. </p>
	<p> Карев ходил набрать грибов. </p>
	<p> Заготавливал на отход. </p>
	<p>Шел с грустной думой о Лимпиаде и незаметно подошел к дому. </p>
	<p>В хате светился огонь, и на полу сырой картошкой играл кот. </p>
	<p>На крыльце он увидел темную тень и подумал, что его кто-то ожидает. </p>
	<p>Прислоненная к перилам тень взмахнула ружьем. </p>
	<p>«Филипп, — подумал Карев, — на охоту, видно, напоследок зовет...» </p><p>Грянул выстрел, и, почуял, как что-то кольнуло его и разлилось теплом. </p>
	<p>Упал... по телу пробегла дремная слабость. </p>
	<p> Показалось еще теплее, но вдруг к горлу хлынуло как бы расплавленное олово, и, не имея силы вздохнуть, он забился, как косач. </p>
	<p>Стихало... </p><p>От дороги слышались удаляющиеся шаги. </p>
	<p> Месяц, выкатившись из-за бугра долины, залил лунью крыльцо и крышу. </p>
	<p>— Ку-гу, ку-гу... — шомонила за мельницей сова. </p>
	<p>1915СЛОВАРЬ МЕСТНЫХ РЯЗАНСКИХ НАРЕЧИЙ<pb n="85"/>Составлен А. </p>
	<p>А. </p>
	<p> Есениной. </p>
	<p> Приводится с некоторыми сокращениями. </p>
	<p>Артус — просфора, освященная в первый день пасхи. </p>
	<p>Бочаг — яма на дне реки, омут. </p>
	<p>Брус — крайний ряд кирпичей у чела печи. </p>
	<p>Брусница — деревянный футляр для точильного бруса. </p>
	<p> Во время работы привязывается ремнем за спину косца. </p>
	<p>Бурыга — ухаба, рытвина. </p>
	<p>Бучень — птица выпь. </p>
	<p>Воронок — медовая брага с хмелем. </p>
	<p>Выбень — выбитое место. </p>
	<p>Вяхирь — сетчатый кошель для сена. </p>
	<p>Гребать — брезговать. </p>
	<p>Грядки — две продольные жерди, образующие края кузова провозки. </p>
	<p>Донце — дощечка со специальной рамкой, на которую садится пряха, вставляя в нее гребень или кудель. </p>
	<p>Жарница — глиняная миска для запеканов. </p>
	<p>Забурукал — глухо, невнятно заворчал, забормотал. </p>
	<p>Задвашить — задушить. </p>
	<p>«Заря-зоряница...» — заговор от бессонницы. </p>
	<p> Есенин слышал его от матери. </p>
	<p>Засемать — засуетиться, зачастить ногами. </p>
	<p>Засычка (норовить в засычку) — задираться, ввязываться в драку, скандал. </p>
	<p>Захряслый — затверделый. </p>
	<p>Зубок — подарок новорожденному. </p>
	<p>Калпушка — детский чепчик. </p>
	<p>Кочетыг — тупое, широкое, плоское шило для плетения лаптей и кошелей. </p>
	<p>Кулага — заварное жидкое тесто из ржаной муки с солодом. </p>
	<p>Лоск — лог, лощина или низкое место в поле. </p>
	<p>Лушник — ситный хлеб, испеченный с луком, пережаренным в масле. </p>
	<p>Мотальник — приспособление в прялке для сматывания пряжи. </p>
	<p>Мускорно — трудно, кропотливо. </p>
	<p><pb n="86"/>Мухортая — захудалая. </p>
	<p>Наянно — навязчиво. </p>
	<p>Нехолявый — неопрятный, неряшливый. </p>
	<p>Ободнять — рассветать. </p>
	<p>Оборки (оборы) — веревочные завязки у лаптей. </p>
	<p>Оброть — недоуздок, конская узда без удил, с одним поводом для привязи. </p>
	<p>Окадычиться — умереть. </p>
	<p>Олахарь — обалдуй, непутевый. </p>
	<p>Падина — настил из хвороста под стога сена. </p>
	<p>Попки — связанные пучки ржаной соломы, кладущиеся на верх соломенной крыши. </p>
	<p>Постная — круглая корзиночка, плетенная из соломы, перевитой мелким лозняком. </p>
	<p> В ней держат муку и в нее же кладут, как в форму, хлебное тесто для подхода. </p>
	<p>Поязать — обещать. </p>
	<p>Путро — месиво с мучными высевками для скота. </p>
	<p>Пьяника — лесная ягодка (голубика). </p>
	<p>Пятерик — бревно, из которого можно напилить пять поленьев. </p>
	<p>Разепа — разиня. </p>
	<p>Саламата — кушанье, приготовленное из поджаренной муки с маслом. </p>
	<p>Сиверга (сиверка) — холодная мокрая погода при северном ветре. </p>
	<p>Суровика — лесная ягода. </p>
	<p>Тудылича — в том месте, в той стороне; или — не теперь, не сейчас. </p>
	<p>Тужильная косынка — белая косынка, которой женщины покрывают головы в особо горестные дни — дни похорон и поминания близких людей. </p>
	<p>Ушук — мгла. </p>
	<p>Хрестец (крестец) — убранный хлеб подсчитывается копнами и крестцами. </p>
	<p> В копне пятьдесят два снопа, в крестце — тринадцать. </p>
	<p> В полях хлеб укладывается по двенадцать снопов крест-накрест и накрывается сверху тринадцатым. </p>
	<p> Отсюда и название — крестец. </p>
	<p>Хруп — жесткий, крупный помол муки. </p>
	<p>Хрындучить — ерепениться, куражиться. </p>
	<p>Цибицы — чибисы. </p>
	<p><pb n="87"/>Чапыга (чапыжник) — частый кустарник, непроходимая чаща. </p>
	<p>Чимерика (чемерица) — луговая трава с толстым стеблем и с широкими листьями. </p>
	<p>Чичер — резкий холодный ветер. </p>
	<p>Шалыган — шалун, бездельник. </p>
	<p>Шомонить — лезть, заглядывать, шуметь, наговаривать. </p>
	<p>Шушпан — летняя женская одежда. </p>
	<p>Щипульник — шиповник. </p>
	</div>
	</body>
	</text>
	</TEI>
	
