<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
    <?xml-model href=
	type= "application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
    <?xml-model href="https://github.com/COST-ELTEC/Schemas/raw/master/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru" xml:id="R1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Крейцерова соната</title>
                <author>Толстой Л.Н.</author>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Humboldt-Universität zu Berlin, Mjeidel/Prof. Dr. Meyer</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">25.225</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
            <sourceDesc><bibl type="digitalSource"></bibl>
            <publisher ref="https://www.culture.ru/">
            <publisher>Культура РФ</publisher> 
                  <bibl type="printSource"></bibl>
                 <publisher>в издании «Сочинения гр. Л.Н. Толстого».
                </publisher>                            
                 <date>1890</date>   
            </publisher>
               </sourceDesc>
            </publicationStmt>
            </fileDesc>
              <encodingDesc n="eltec-1">
                <p>Encoded in ELTeC level 1</p>
              </encodingDesc>
              <profileDesc>
            <langUsage>
              <language ident="ru">Russian</language>
                </langUsage>
                <textDesc xmlns:e="http://distantreading.net/eltec/ns">
              <e:authorGender key="M"/>
              <e:size key="short"/>
              <e:reprintCount key="unspecified"/>
              <e:timeSlot key="T3"/>
            </textDesc>
          </profileDesc>
      </teiHeader>
      <text> 
<front> 
  <div type="titlepage">

    Толстой Л.Н.

    Крейцерова соната / Толстой Л.Н.—М.:ДА!Медиа, 2014.

    «Крейцерова соната» – повесть русского писателя, публициста, просветителя и религиозного мыслителя Льва Николаевича Толстого (1828-1910). Написана в 1887-1889 годы. Впервые опубликована в 1890 году в издании «Сочинения гр. Л.Н. Толстого».

    Острота постановки и важность проблемы, публицистичность повести, драматизм сюжета – все это предопределило высокий накал общественной полемики вокруг «Крейцеровой сонаты». Повесть фактически сводится к спонтанному, взволнованному, откровенному, напряженно эмоциональному монологу главного героя – Позднышева. В его уста Толстой вкладывает идею порочности существования «круга достаточных людей», ориентирующихся на материальные блага, на мнимые ценности, отошедших от законов природы и норм христианской морали. Позднышев описывает события, приведшие его к убийству жены, которое он объясняет ложным, неправедным устройством «нашего европейского общества», которое погрязло в «сутолке существования», «чувственных наслаждениях» и «пучине разврата».



    ISBN 978-5-4472-3756-1

    © ООО «ДА!Медиа», по заказу Министерства культуры Российской Федерации, 2014

</div>
</front>
<body>
<div type="chapter"><head>1.</head>
    <p>Это было ранней весной. </p>
    <p> Мы ехали вторые сутки. </p>
    <p> В вагон входили и выходили едущие на короткие расстояния, но трое ехало, так же как и я, с самого места отхода поезда: некрасивая и немолодая дама, курящая, с измученным лицом, в полу мужском пальто и шапочке, ее знакомый, разговорчивый человек лет сорока, с аккуратными новыми вещами, и еще державшийся особняком небольшого роста господин с порывистыми движениями, еще не старый, но с очевидно преждевременно поседевшими курчавыми волосами и с необыкновенно блестящими глазами, быстро перебегавшими с предмета на предмет. </p>
    <p> Он был одет в старое от дорогого портного пальто с барашковым воротником и высокую барашковую шапку. </p>
    <p> Под пальто, когда он расстегивался, видна была поддевка и русская вышитая рубаха. </p>
    <p> Особенность этого господина состояла еще в том, что он изредка издавал странные звуки, похожие на откашливанье или на начатый и оборванный смех. </p>
    <p>Господин этот во все время путешествия старательно избегал общения и знакомства с пассажирами. </p>
    <p> На заговариванья соседей он отвечал коротко и резко и или читал, или, глядя в окно, курил, или, достав провизию из своего старого мешка, пил чай, или закусывал. </p>
    <p>Мне казалось, что он тяготится своим одиночеством, н я несколько раз хотел заговорить с ним, но всякий раз, когда глаза наши встречались, что случалось часто, так как мы сидели наискоски друг против друга, он отворачивался и брался за книгу или смотрел в окно. </p>
    <p>Во время остановки, перед вечером второго дня, на большой станции нервный господин этот сходил за горячей водой и заварил себе чай. </p>
    <p> Господин же с аккуратными новыми вещами, адвокат, как я узнал впоследствии, с своей соседкой, курящей дамой в полумужском пальто, пошли пить чай на станцию. </p>
    <p>Во время отсутствия господина с дамой в вагон вошло несколько новых лиц и в том числе высокий бритый морщинистый старик, очевидно купец, в ильковой шубе и суконном картузе с огромным козырьком. </p>
    <p> Купец сел против места дамы с адвокатом и тотчас же вступил в разговор с молодым человеком, по виду купеческим приказчиком, вошедшим в вагон тоже на этой станции. </p>
    <p>Я сидел наискоски и, так как поезд стоял, мог в те минуты, когда никто не проходил, слышать урывками их разговор. </p>
    <p> Купец объявил сначала о том, что он едет в свое имение, которое отстоит только на одну станцию; потом, как всегда, заговорили сначала о ценах, о торговле, говорили, как всегда, о том, как Москва нынче торгует, потом заговорили о Нижегородской ярманке. </p>
    <p> Приказчик стал рассказывать про кутежи какого-то известного обоим богача-купца на ярманке, но старик не дал ему договорить и стал сам рассказывать про былые кутежи в Кунавине, в которых он сам участвовал. </p>
    <p> Он, видимо, гордился своим участием в них и с видимой радостью рассказывал, как они вместе с этим самым знакомым сделали раз пьяные в Кунавине такую штуку, что ее надо было рассказать шепотом и что приказчик захохотал на весь вагон, а старик тоже засмеялся, оскалив два желтые зуба. </p>
    <p>Не ожидая услышать ничего интересного, я встал, чтобы походить по платформе до отхода поезда. </p>
    <p> В дверях мне встретились адвокат с дамой, на ходу про что-то оживленно разговаривавшие. </p>
    <p>– Не успеете, – сказал мне общительный адвокат, – сейчас второй звонок. </p>
    <p>И точно, я не успел дойти до конца вагонов, как раздался звонок. </p>
    <p> Когда я вернулся, между дамой и адвокатом продолжался оживленный разговор. </p>
    <p> Старый купец молча сидел напротив них, строго глядя перед собой и изредка неодобрительно жуя зубами. </p>
    <p><pb n="1"/>– Затем она прямо объявила своему супругу, – улыбаясь, говорил адвокат в то время, как я проходил мимо него, – что она не может, да и не желает жить с ним, так как…</p><p>И он стал рассказывать далее что-то, чего я не мог расслышать. </p>
    <p> Вслед за мной прошли еще пассажиры, прошел кондуктор, вбежал артельщик, и довольно долго был шум, из-за которого не слышно было разговора. </p>
    <p> Когда все затихло и я опять услыхал голос адвоката, разговор, очевидно, с частного случая перешел уже на общие соображения. </p>
    <p>Адвокат говорил о том, как вопрос о разводе занимал теперь общественное мнение в Европе и как у нас все чаще и чаще являлись такие же случаи. </p>
    <p> Заметив, что его голос один слышен, адвокат прекратил свою речь и обратился к старику. </p>
    <p>– В старину этого не было, не правда ли? – сказал он, приятно улыбаясь. </p>
    <p>Старик хотел что-то ответить, но в это время поезд тронулся, и старик, сняв картуз, начал креститься и читать шепотом молитву. </p>
    <p> Адвокат, отведя в сторону глаза, учтиво дожидался. </p>
    <p> Окончив свою молитву и троекратное крещение, старик надел прямо и глубоко свой картуз, поправился на месте и начал говорить. </p>
    <p>– Бывало, сударь, и прежде, только меньше, – сказал он. </p>
    <p> – По нынешнему времени нельзя этому не быть. </p>
    <p> Уж очень образованны стали. </p>
    <p>Поезд, двигаясь все быстрее и быстрее, погромыхивал на стычках, и мне трудно было расслышать, а интересно было, и я пересел ближе. </p>
    <p> Сосед мой, нервный господин с блестящими глазами, очевидно, тоже заинтересовался и, не вставая с места, прислушивался. </p>
    <p>– Да чем же худо образование? – чуть заметно улыбаясь, сказала дама. </p>
    <p> – Неужели же лучше так жениться, как в старину, когда жених и невеста и не видали даже друг друга? – продолжала она, по привычке многих дам отвечая не на слова своего собеседника, а на те слова, которые она думала, что он скажет. </p>
    <p> – Не знали, любят ли, могут ли любить, а выходили за кого попало, да всю жизнь и мучались; так, по-вашему, это лучше? – говорила она, очевидно обращая речь ко мне и к адвокату, но менее всего к старику, с которым говорила. </p>
    <p>– Уж очень образованны стали, – повторил купец, презрительно глядя на даму и оставляя ее вопрос без ответа. </p>
    <p>– Желательно бы знать, как вы объясняете связь между образованием и несогласием в супружестве, – чуть заметно улыбаясь, сказал адвокат. </p>
    <p>Купец что-то хотел сказать, но дама перебила его. </p>
    <p>– Нет, уж это время прошло, – сказала она. </p>
    <p> Но адвокат остановил ее:– Нет, позвольте им выразить свою мысль. </p>
    <p>– Глупости от образованья, – решительно сказал старик. </p>
    <p>– Женят таких, которые не любят друг друга, а потом удивляются, что несогласно живут, – торопилась говорить дама, оглядываясь на адвоката и на меня и даже на приказчика, который, поднявшись с своего места и облокотившись на спинку, улыбаясь, прислушивался к разговору. </p>
    <p> – Ведь это<pb n="2"/> только животных можно спаривать, как хозяин хочет, а люди имеют свои склонности, привязанности, – очевидно желая уязвить купца, говорила она. </p>
    <p>– Напрасно так говорите, сударыня, – сказал старик, – животное скот, а человеку дан закон. </p>
    <p>– Ну да как же жить с человеком, когда любви нет? – все торопилась дама высказывать свои суждения, которые, вероятно, ей казались очень новыми. </p>
    <p>– Прежде этого не разбирали, – внушительным тоном сказал старик, – нынче только завелось это. </p>
    <p> Как что, она сейчас и говорит: «Я от тебя уйду». </p>
    <p> У мужиков на что, и то эта самая мода завелась. </p>
    <p> «На, говорит, вот тебе твои рубахи и портки, а я пойду с Ванькой, он кудрявей тебя». </p>
    <p> Ну вот и толкуй. </p>
    <p> А в женщине первое дело страх должен быть. </p>
    <p>Приказчик посмотрел и на адвоката, и на даму, и на меня, очевидно удерживая улыбку и готовый и осмеять и одобрить речь купца, смотря по тому, как она будет принята. </p>
    <p>– Какой же страх? – сказала дама. </p>
    <p>– А такой: да боится своего му-у-ужа! </p>
    <p> Вот какой страх. </p>
    <p>– Ну, уж это, батюшка, время прошло, – даже с некоторой злобой сказала дама. </p>
    <p>– Нет, сударыня, этому времени пройти нельзя. </p>
    <p> Как была она, Ева, женщина, из ребра мужнина сотворена, так и останется до скончания века, – сказал старик, так строго и победительно тряхнув головой, что приказчик тотчас же решил, что победа на стороне купца, и громко засмеялся. </p>
    <p>– Да это вы, мужчины, так рассуждаете, – говорила дама, не сдаваясь и оглядываясь на нас, – сами себе дали свободу, а женщину хотите в терему держать. </p>
    <p> Сами небось себе все позволяете. </p>
    <p>– Позволенья никто не дает, а только что от мужчины в доме ничего не прибудет, а женщина – жено – утлый сосуд, – продолжал внушать купец. </p>
    <p>Внушительность интонаций купца, очевидно, побеждала слушателей, и дама даже чувствовала себя подавленной, но все еще не сдавалась. </p>
    <p>– Да, но я думаю, вы согласитесь, что женщина – человек, и имеет чувства, как и мужчина. </p>
    <p> Ну что же ей делать, если она не любит мужа?– Не любит! </p>
    <p> – грозно повторил купец, двинув бровями и губами. </p>
    <p> – Небось полюбит! </p>
    <p>Этот неожиданный аргумент особенно понравился приказчику, и он издал одобрительный звук. </p>
    <p>– Да нет, не полюбит, – заговорила дама, – а если любви нет, то ведь к этому нельзя же принудить. </p>
    <p>– Ну, а как жена изменит мужу, тогда как? – сказал адвокат. </p>
    <p>– Этого не полагается, – сказал старик, – за этим смотреть надо. </p>
    <p>– А как случится, тогда как? Ведь бывает же. </p>
    <p><pb n="3"/>– У кого бывает, а у нас не бывает, – сказал старик. </p>
    <p> Все помолчали. </p>
    <p> Приказчик пошевелился, еще подвинулся и, видимо не желая отстать от других, улыбаясь, начал:– Да-с, вот тоже у нашего молодца скандал один вышел. </p>
    <p> Тоже рассудить слишком трудно. </p>
    <p> Тоже попалась такая женщина, что распутевая. </p>
    <p> И пошла чертить. </p>
    <p> А малый степенный и с развитием. </p>
    <p> Сначала с конторщиком. </p>
    <p> Уговаривал он тоже добром. </p>
    <p> Не унялась. </p>
    <p> Всякие пакости делала. </p>
    <p> Его деньги стала красть. </p>
    <p> И бил он ее. </p>
    <p> Что ж, все хужела. </p>
    <p> С некрещеным, с евреем, с позволенья сказать, свела шашни. </p>
    <p> Что ж ему делать? Бросил ее совсем. </p>
    <p> Так и живет холостой, а она слоняется. </p>
    <p>– Потому он дурак, – сказал старик. </p>
    <p> – Кабы он спервоначала не дал ей ходу, а укороту бы дал настоящую, жила бы небось. </p>
    <p> Волю не давать надо сначала. </p>
    <p> Не верь лошади в поле, а жене в доме. </p>
    <p>В это время пришел кондуктор спрашивать билеты до ближайшей станции. </p>
    <p> Старик отдал свой билет. </p>
    <p>– Да-с, загодя укорачивать надо женский пол, а то все пропадет. </p>
    <p>– Ну, а как же вы сами сейчас рассказывали, как женатые люди на ярманке в Кунавине веселятся? – сказал я, не выдержав. </p>
    <p>– Эта статья особая, – сказал купец и погрузился в молчанье. </p>
    <p>Когда раздался свисток, купец поднялся, достал из-под лавки мешок, запахнулся и, приподняв картуз, вышел на тормоз. </p>
    </div>
<div type="chapter"><head>2.</head>
    <p>Только что старик ушел, поднялся разговор в несколько голосов. </p>
    <p>– Старого завета папаша, – сказал приказчик. </p>
    <p>– Вот Домострой живой, – сказала дама. </p>
    <p> – Какое дикое понятие о женщине и о браке! </p>
    <p>– Да-с, далеки мы от европейского взгляда на брак, – сказал адвокат. </p>
    <p>– Ведь главное то, чего не понимают такие люди, – сказала дама, – это то, что брак без любви не есть брак, что только любовь освящает брак и что брак истинный только тот, который освящает любовь. </p>
    <p>Приказчик слушал и улыбался, желая запомнить для употребления сколько можно больше из умных разговоров. </p>
    <p>В середине речи дамы позади меня послышался звук как бы прерванного смеха или рыдания, и, оглянувшись, мы увидали моего соседа, седого одинокого господина с блестящими глазами, который во время разговора, очевидно интересовавшего его, незаметно подошел к нам. </p>
    <p> Он стоял, положив руки на спинку сиденья, и, очевидно, очень волновался: лицо его было красно и на щека вздрагивал мускул. </p>
    <p>– Какая же это любовь… любовь… любовь… освящает брак? – сказал он, запинаясь. </p>
    <p><pb n="4"/>Видя взволнованное состояние собеседника, дама постаралась ответить ему как можно мягче и обстоятельнее. </p>
    <p>– Истинная любовь… </p><p>Есть эта любовь между мужчиной и женщиной, возможен и брак, – сказала дама. </p>
    <p>– Да-с, но что разуметь под любовью истинной? – неловко улыбаясь и робея, сказал господин с блестящими глазами. </p>
    <p>– Всякий знает, что такое любовь, – сказала дама, очевидно желая прекратить с ним разговор. </p>
    <p>– А я не знаю, – сказал господин. </p>
    <p> – Надо определить, что вы разумеете…</p><p>– Как? очень просто, – сказала дама, но задумалась. </p>
    <p> – Любовь? Любовь есть исключительное предпочтение одного или одной перед всеми остальными, – сказала она. </p>
    <p>– Предпочтение на сколько времени? На месяц? На два дни, на полчаса? – проговорил седой господин и засмеялся. </p>
    <p>– Нет, позвольте, вы, очевидно, не про то говорите. </p>
    <p>– Нет-с, я про то самое. </p>
    <p>– Они говорят, – вступился адвокат, указывая на даму, – что брак должен вытекать, во-первых, из привязанности, любви, если хотите, и что если налицо есть таковая, то только в этом случае брак представляет из себя нечто, так сказать, священное. </p>
    <p> Затем, что всякий брак, в основе которого не заложены естественные привязанности – любовь, если хотите, – не имеет в себе ничего нравственно обязательного. </p>
    <p> Так ли я понимаю? – обратился он к даме. </p>
    <p>Дама движением головы выразила одобрение разъяснению своей мысли. </p>
    <p>– Засим… – продолжал речь адвокат, но нервный господин с горевшими огнем теперь глазами, очевидно, с трудом удерживался и, не дав адвокату договорить, начал:– Нет, я про то самое, про предпочтение одного или одной перед всеми другими, но я только спрашиваю: предпочтение на сколько времени?– На сколько времени? надолго, на всю жизнь иногда, – сказала дама, пожимая плечами. </p>
    <p>– Да ведь это только в романах, а в жизни никогда. </p>
    <p> В жизни бывает это предпочтение одного перед другими на года, что очень редко, чаще на месяцы, а то на недели, на дни, на часы, – говорил он, очевидно зная, что он удивляет всех своим мнением, и довольный этим. </p>
    <p>– Ах, что вы! </p>
    <p> Да нет. </p>
    <p> Нет, позвольте, – в один голос заговорили мы все трое. </p>
    <p> Даже приказчик издал какой-то неодобрительный звук. </p>
    <p>– Да-с, я знаю, – перекрикивал нас седой господин, – вы говорите про то, что считается существующим, а я говорю про то, что есть. </p>
    <p> Всякий мужчина испытывает то, что вы называете любовью, к каждой красивой женщине. </p>
    <p><pb n="5"/>– Ах, это ужасно, что вы говорите; но есть же между людьми то чувство, которое называется любовью и которое дается не на месяцы и годы, а на всю жизнь?– Нет, нету. </p>
    <p> Если допустить даже, что мужчина и предпочел бы известную женщину на всю жизнь, то женщина-то, по всем вероятиям, предпочтет другого, и так всегда было и есть на свете, – сказал он и достал папиросочницу и стал закуривать. </p>
    <p>– Но может быть и взаимность, – сказал адвокат. </p>
    <p>– Нет-с, не может быть, – возразил он, – так же как не может быть, что в возу гороха две замеченные горошины легли бы рядом. </p>
    <p> Да кроме того, тут не невероятность одна, тут, наверное, пресыщение. </p>
    <p> Любить всю жизнь одну или одного – это все равно, что сказать, что одна свечка будет гореть всю жизнь, – говорил он, жадно затягиваясь. </p>
    <p>– Но вы все говорите про плотскую любовь. </p>
    <p> Разве вы не допускаете любви, основанной на единстве идеалов, на духовном сродстве? – сказала дама. </p>
    <p>– Духовное сродство! </p>
    <p> Единство идеалов! </p>
    <p> – повторил он, издавая свой звук. </p>
    <p> – Но в таком случае незачем спать вместе (простите за грубость). </p>
    <p> А то вследствие единства идеалов люди ложатся спать вместе, – сказал он и нервно засмеялся. </p>
    <p>– Но позвольте, – сказал адвокат, – факт противоречит тому, что вы говорите. </p>
    <p> Мы видим, что супружества существуют, что все человечество или большинство его живет брачной жизнью и многие честно проживают продолжительную брачную жизнь. </p>
    <p>Седой господин опять засмеялся. </p>
    <p>– То вы говорите, что брак основывается на любви, когда же я выражаю сомнение в существовании любви, кроме чувственной, вы мне доказываете существование любви тем, что существуют браки. </p>
    <p> Да брак-то в наше время один обман! </p>
    <p>– Нет-с, позвольте, – сказал адвокат, – я говорю только, что существовали и существуют браки. </p>
    <p>– Существуют. </p>
    <p> Да только отчего они существуют? Они существовали и существуют у тех людей, которые в браке видят нечто таинственное, таинство, которое обязывает перед богом. </p>
    <p> У тех они существуют, а у нас их нет. </p>
    <p> У нас люди женятся, не видя в браке ничего, кроме совокупления, и выходит или обман, или насилие. </p>
    <p> Когда обман, то это легче переносится. </p>
    <p> Муж и жена только обманывают людей, что они в единобрачии, а живут в многоженстве и в многомужестве. </p>
    <p> Это скверно, но еще идет; но когда, как это чаще всего бывает, муж и жена приняли на себя внешнее обязательство жить вместе всю жизнь и со второго месяца уж ненавидят друг друга, желают разойтись и все-таки живут, тогда это выходит тот страшный ад, от которого спиваются, стреляются, убивают и отравляют себя и друг друга, – говорил он все быстрее, не давая никому вставить слова и все больше и больше разгорячаясь. </p>
    <p> Все молчали. </p>
    <p> Было неловко. </p>
    <p>– Да, без сомнения, бывают критические эпизоды в супружеской жизни, – сказал адвокат, желая прекратить неприлично горячий разговор. </p>
    <p>– Вы, как я вижу, узнали, кто я? – тихо и как будто спокойно сказал седой господин. </p>
    <p><pb n="6"/>– Нет, я не имею удовольствия. </p>
    <p>– Удовольствие небольшое. </p>
    <p> Я Позднышев, тот, с которым случился тот критический эпизод, на который вы намекаете, тот эпизод, что он жену убил, – сказал он, оглядывая быстро каждого из нас. </p>
    <p>Никто не нашелся, что сказать, и все молчали. </p>
    <p>– Ну, все равно, – сказал он, издавая свой звук. </p>
    <p> – Впрочем, извините! </p>
    <p> А! ..не буду стеснять вас. </p>
    <p>– Да нет, помилуйте… – сам не зная, что «помилуйте», сказал адвокат. </p>
    <p>Но Позднышев, не слушая его, быстро повернулся и ушел на свое место. </p>
    <p> Господин с дамой шептались. </p>
    <p> Я сидел рядом с Позднышевым и молчал, не умея придумать, что сказать. </p>
    <p> Читать было темно, и потому я закрыл глаза и притворился, что хочу заснуть. </p>
    <p> Так мы проехали молча до следующей станции. </p>
    <p>На станции этой господин с дамой перешли в другой вагон, о чем они переговаривались еще раньше с кондуктором. </p>
    <p> Приказчик устроился на лавочке и заснул. </p>
    <p> Позднышев же все курил и пил заваренный еще на той станции чай. </p>
    <p>Когда я открыл глаза и взглянул на него, он вдруг с решительностью и раздражением обратился ко мне:– Вам, может быть, неприятно сидеть со мной, зная, кто я? Тогда я уйду. </p>
    <p>– О нет, помилуйте. </p>
    <p>– Ну, так не угодно ли? Только крепок. </p>
    <p> – Он налил мне чаю. </p>
    <p>– Они говорят… И все лгут… – сказал он. </p>
    <p>– Вы про что? – спросил я. </p>
    <p>– Да все про то же: про эту любовь ихнюю и про то, что это такое. </p>
    <p> Вы не хотите спать?– Совсем не хочу. </p>
    <p>– Так хотите, я вам расскажу, как я этой любовью самой был приведен к тому, что со мной было?– Да, если вам не тяжело. </p>
    <p>– Нет, мне тяжело молчать. </p>
    <p> Пейте ж чай. </p>
    <p> Или слишком крепок?Чай действительно был как пиво, но я выпил стакан. </p>
    <p> В это время прошел кондуктор. </p>
    <p> Он проводил его молча злыми глазами и начал только тогда, когда тот ушел. </p>
    </div>
<div type="chapter"><head>3.</head>
    <p>– Ну, так я расскажу вам… </p><p>Да вы точно хотите?<pb n="7"/>Я повторил, что очень хочу. </p>
    <p> Он помолчал, потер руками лицо и начал:– Коли рассказывать, то надо рассказывать все с начала: надо рассказать, как и отчего я женился и каким я был до женитьбы. </p>
    <p>Жил я до женитьбы, как живут все, то есть в нашем кругу. </p>
    <p> Я помещик и кандидат университета и был предводителем. </p>
    <p> Жил до женитьбы, как все живут, то есть развратно, и, как все люди нашего круга, живя развратно, был уверен, что я живу, как надо. </p>
    <p> Про себя я думал, что я милашка, что я вполне нравственный человек. </p>
    <p> Я не был соблазнителем, не имел неестественных вкусов, не делал из этого главной цели жизни, как это делали многие из моих сверстников, а отдавался разврату степенно, прилично, для здоровья. </p>
    <p> Я избегал тех женщин, которые рождением ребенка или привязанностью ко мне могли бы связать меня. </p>
    <p> Впрочем, может быть, и были дети и были привязанности, но я делал, как будто их не было. </p>
    <p> И это-то я считал не только нравственным, но я гордился этим. </p>
    <p>Он остановился, издал свой звук, как он делал всегда, когда ему приходила, очевидно, новая мысль. </p>
    <p>– А ведь в этом-то и главная мерзость, – вскрикнул он. </p>
    <p> – Разврат ведь не в чем-нибудь физическом, ведь никакое безобразие физическое не разврат; а разврат, истинный разврат именно в освобождении себя от нравственных отношений к женщине, с которой входишь в физическое общение. </p>
    <p> А это-то освобождение я и ставил себе в заслугу. </p>
    <p> Помню, как я мучался раз, не успев заплатить женщине, которая, вероятно полюбив меня, отдалась мне. </p>
    <p> Я успокоился только тогда, когда послал ей деньги, показав этим, что я нравственно ничем не считаю себя связанным с нею. </p>
    <p> Вы не качайте головой, как будто вы согласны со мной, – вдруг крикнул он на меня. </p>
    <p> – Ведь я знаю эту штуку. </p>
    <p> Вы все, и вы, вы, в лучшем случае, если вы не редкое исключение, вы тех самых взглядов, каких я был. </p>
    <p> Ну, все равно, вы простите меня, – продолжал он, – но дело в том, что это ужасно, ужасно, ужасно! </p>
    <p>– Что ужасно? – спросил я. </p>
    <p>– Та пучина заблуждения, в которой мы живем относительно женщин и отношений к ним. </p>
    <p> Да-с, не могу спокойно говорить про это, и не потому, что со мной случился этот эпизод, как он говорил, а потому, что с тех пор, как случился со мной этот эпизод, у меня открылись глаза, и я увидал все совсем в другом свете. </p>
    <p> Все навыворот, все навыворот! .. </p>
    <p>Он закурил папироску и, облокотившись на свои колени, начал говорить. </p>
    <p>В темноте мне не видно было его лицо, только слышен был из-за дребезжания вагона его внушительный и приятный голос. </p>
    </div>
<div type="chapter"><head>4.</head>
    <p>– Да-с, только перемучавшись, как я перемучался, только благодаря этому я понял, где корень всего, понял, что должно быть, и потому увидал весь ужас того, что есть. </p>
    <p>Так изволите видеть, вот как и когда началось то, что привело меня к моему эпизоду. </p>
    <p> Началось это тогда, когда мне было невступно шестнадцать лет. </p>
    <p> Случилось это, когда я был еще в гимназии, а брат мой старший был<pb n="8"/> студент первого курса. </p>
    <p> Я не знал еще женщин, но я, как и все несчастные дети нашего круга, уже не был невинным мальчиком: уже второй год я был развращен мальчишками; уже женщина, не какая-нибудь, а женщина, как сладкое нечто, женщина, всякая женщина, нагота женщины уже мучала меня. </p>
    <p> Уединения мои были нечистые. </p>
    <p> Я мучался, как мучаются 0,99 наших мальчиков. </p>
    <p> Я ужасался, я страдал, я молился и падал. </p>
    <p> Я уже был развращен в воображении и в действительности, но последний шаг еще не был сделан мною. </p>
    <p> Я погибал один, но еще не налагая руки на другое человеческое существо. </p>
    <p> Но вот товарищ брата, студент, весельчак, так называемый добрый малый, то есть самый большой негодяй, выучивший нас и пить и в карты играть, уговорил после попойки ехать туда. </p>
    <p> Мы поехали. </p>
    <p> Брат тоже еще был невинен и пал в эту же ночь. </p>
    <p> И я, пятнадцатилетний мальчишка, осквернил себя самого и содействовал осквернению женщины, вовсе не понимая того, что я делал. </p>
    <p> Я ведь ни от кого от старших не слыхал, чтоб то, что я делал, было дурно. </p>
    <p> Да и теперь никто не услышит. </p>
    <p> Правда, есть это в заповеди, но заповеди ведь нужны только на то, чтобы отвечать на экзамене батюшке, да и то не очень нужны, далеко не так, как заповедь об употреблении ut в условных предложениях. </p>
    <p>Так от тех старших людей, мнения которых я уважал, я ни от кого не слыхал, чтобы это было дурно. </p>
    <p> Напротив, я слыхал от людей, которых я уважал, что это было хорошо. </p>
    <p> Я слышал, что мои борьбы и страдания утишатся после этого, я слышал это и читал, слышал от старших, что для здоровья это будет хорошо; от товарищей же слышал, что в этом есть некоторая заслуга, молодечество. </p>
    <p> Так что вообще, кроме хорошего, тут ничего не виделось. </p>
    <p> Опасность болезней? Но и та ведь предвидена. </p>
    <p> Попечительное правительство заботится об этом. </p>
    <p> Оно следит за правильной деятельностью домов терпимости и обеспечивает разврат для гимназистов. </p>
    <p> И доктора за жалованье следят за этим. </p>
    <p> Так и следует. </p>
    <p> Они утверждают, что разврат бывает полезен для здоровья, они же и учреждают правильный, аккуратный разврат. </p>
    <p> Я знаю матерей, которые заботятся в этом смысле о здоровье сыновей. </p>
    <p> И наука посылает их в дома терпимости. </p>
    <p>– Отчего же наука? – сказал я. </p>
    <p>– Да кто же доктора? Жрецы науки. </p>
    <p> Кто развращает юношей, утверждая, что это нужно для здоровья? Они. </p>
    <p> А потом с ужасной важностью лечат сифилис. </p>
    <p>– Да отчего же не лечить сифилис?– А оттого, что если бы 0,01 тех усилий, которые положены на лечение сифилиса, были положены на искоренение разврата, сифилиса давно не было бы и помину. </p>
    <p> А то усилия употреблены не на искоренение разврата, а на поощрение его, на обеспечение безопасности разврата. </p>
    <p> Ну, да не в том дело. </p>
    <p> Дело в том, что со мной, да и с 0,9, если не больше, не только нашего сословия, но всех, даже крестьян, случилось то ужасное дело, что я пал не потому, что я подпал естественному соблазну прелести известной женщины. </p>
    <p> Нет, никакая женщина не соблазнила меня, а я пал потому, что окружающая меня среда видела в том, что было падение, одни – самое законное и полезное для здоровья отправление, другие – самую естественную и не только простительную, но даже невинную забаву для молодого человека. </p>
    <p> Я и не понимал, что тут есть падение, я просто начал предаваться тем отчасти удовольствиям, отчасти потребностям, которые свойственны, как мне было внушено, известному возрасту, начал продаваться этому разврату, как я начал пить, курить. </p>
    <p> А все-таки в этом первом падении было что-то особенное и трогательное. </p>
    <p> Помню, мне тотчас же, там же, не выходя из комнаты, сделалось грустно, грустно, так что хотелось плакать, плакать о погибели своей невинности, о навеки погубленном отношении к женщине. </p>
    <p> Да-с, естественное, простое отношение к женщине было погублено навеки. </p>
    <p> Чистого отношения к женщине уж у меня с тех пор не было и не могло быть. </p>
    <p><pb n="9"/> Я стал тем, что называют блудником. </p>
    <p> А быть блудником есть физическое состояние, подобное состоянию морфиниста, пьяницы, курильщика. </p>
    <p> Как морфинист, пьяница, курильщик уже не нормальный человек, так и человек, познавший нескольких женщин для своего удовольствия, уже не нормальный, а испорченный навсегда человек – блудник. </p>
    <p> Как пьяницу и морфиниста можно узнать тотчас же по лицу, по приемам, точно так же и блудника. </p>
    <p> Блудник может воздерживаться, бороться; но простого, ясного, чистого отношения к женщине, братского, у него уже никогда не будет. </p>
    <p> По тому, как он взглянет, оглядит молодую женщину, сейчас можно узнать блудника. </p>
    <p> И я стал блудником и остался таким, и это-то и погубило меня. </p>
    </div>
<div type="chapter"><head>5.</head>
    <p>– Да, так-с. </p>
    <p> Потом пошло дальше, дальше, были всякого рода отклонения. </p>
    <p> Боже мой! </p>
    <p> как вспомню я все мои мерзости в этом отношении, ужас берет! </p>
    <p> О себе, над которым товарищи смеялись за мою так называемую невинность, я так вспоминаю. </p>
    <p> А как послышишь о золотой молодежи, об офицерах, о парижанах! </p>
    <p> И все эти господа и я, когда мы, бывало, тридцатилетние развратники, имеющие на душе сотни самых разнообразных ужасных преступлений относительно женщин, когда мы, тридцатилетние развратники, входим чисто-начисто вымытые, выбритые, надушенные, в чистом белье, во фраке или в мундире в гостиную или на бал – эмблема чистоты – прелесть! </p>
    <p>Ведь вы подумайте, что бы должно быть и что есть. </p>
    <p> Должно бы быть то, что, когда в общество к моей сестре, дочери вступит такой господин, я, зная его жизнь, должен подойти к нему, отозвать в сторону и тихо сказать: «Голубчик, ведь я знаю, как ты живешь, как проводишь ночи и с кем. </p>
    <p> Тебе здесь не место. </p>
    <p> Здесь чистые, невинные девушки. </p>
    <p> Уйди! </p>
    <p>» Так должно бы быть; а есть то, что, когда такой господин является и танцует, обнимая, ее, с моей сестрой, дочерью, мы ликуем, если он богат и с связями. </p>
    <p> Авось он удостоит после Ригольбош и мою дочь. </p>
    <p> Если даже и остались следы, нездоровье, – ничего. </p>
    <p> Нынче хорошо лечат. </p>
    <p> Как же, я знаю, несколько высшего света девушек выданы родителями с восторгом за сифилитиков. </p>
    <p> О! </p>
    <p> о мерзость! </p>
    <p> Да придет же время, что обличится эта мерзость и ложь! </p>
    <p>И он несколько раз издал свои странные звуки и взялся за чай. </p>
    <p> Чай был страшно крепкий, не было воды, чтобы его разбавить. </p>
    <p> Я чувствовал, что меня волновали особенно выпитые мною два стакана. </p>
    <p> Должно быть, и на него действовал чай, потому что он становился все возбужденнее и возбужденнее. </p>
    <p> Голос его становился все более и более певучим и выразительным. </p>
    <p> Он беспрестанно менял позы, то снимал шапку, то надевал ее, и лицо его странно изменялось в той полутьме, в которой мы сидели. </p>
    <p>– Ну, вот так я и жил до тридцати лет, ни на минуту не оставляя намерения жениться и устроить себе самую возвышенную, чистую семейную жизнь, и с этой целью приглядывался к подходящей для этой цели девушке, – продолжал он. </p>
    <p> – Я гваздался в гное разврата и вместе с тем разглядывал девушек, по своей чистоте достойных меня. </p>
    <p> Многих я забраковывал именно потому, что они были недостаточно чисты для меня; наконец я нашел такую, которую счел достойной себя. </p>
    <p> Это была одна из двух дочерей когда-то очень богатого, но разорившегося пензенского помещика. </p>
    <p>В один вечер, после того как мы ездили в лодке и ночью, при лунном свете, ворочались домой и я сидел рядом с ней и любовался ее стройной фигурой, обтянутой джерси, и ее локонами, я вдруг решил, что это она. </p>
    <p> Мне показалось в этот вечер, что она понимает все, все, что я чувствую и<pb n="10"/> думаю, а что чувствую я и думаю самые возвышенные вещи. </p>
    <p> В сущности же, было только то, что джерси было ей особенно к лицу, также и локоны, и что после проведенного в близости с нею дня захотелось еще большей близости. </p>
    <p>Удивительное дело, какая полная бывает иллюзия того, что красота есть добро. </p>
    <p> Красивая женщина говорит глупости, ты слушаешь и не видишь глупости, а видишь умное. </p>
    <p> Она говорит, делает гадости, и ты видишь что-то милое. </p>
    <p> Когда же она не говорит ни глупостей, ни гадостей, а красива, то сейчас уверяешься, что она чудо как умна и нравственна. </p>
    <p>Я вернулся в восторге домой и решил, что она верх нравственного совершенства и что потому-то она достойна быть моей женой, и на другой день сделал предложение. </p>
    <p>Ведь что это за путаница! </p>
    <p> Из тысячи женящихся мужчин не только в нашем быту, но, к несчастью, и в народе, едва ли есть один, который бы не был женат уже раз десять, а то и сто или тысячу, как Дон-Жуан, прежде брака. </p>
    <p> (Есть теперь, правда, я слышу и наблюдаю, молодые люди чистые, чувствующие и знающие, что это не шутка, а великое дело. </p>
    <p> Помоги им бог! </p>
    <p> Но в мое время не было ни одного такого на десять тысяч. </p>
    <p>) И все знают это и притворяются, что не знают. </p>
    <p> Во всех романах до подробностей описаны чувства героев, пруды, кусты, около которых они ходят; но, описывая их великую любовь к какой-нибудь девице, ничего не пишется о том, что было с ним, с интересным героем, прежде: ни слова о его посещениях домов, о горничных, кухарках, чужих женах. </p>
    <p> Если же есть такие неприличные романы, то их не дают в руки, главное, тем, кому нужнее всего это знать, – девушкам. </p>
    <p> Сначала притворяются перед девушками в том, что того распутства, которое наполняет половину жизни наших городов и деревень даже, что этого распутства совсем нет. </p>
    <p> Потом так приучаются к этому притворству, что наконец, как англичане, сами начинают искренно верить, что мы все нравственные люди и живем в нравственном мире. </p>
    <p> Девушки же, те, бедные, верят в это совсем серьезно. </p>
    <p> Так верила и моя несчастная жена. </p>
    <p> Помню, как, уже будучи женихом, я показал ей свои дневник, из которого она могла узнать хотя немного мое прошедшее, главное – про последнюю связь, которая была у меня и о которой она могла узнать от других и про которую я потому-то и чувствовал необходимость сказать ей. </p>
    <p> Помню ее ужас, отчаяние и растерянность, когда она узнала и поняла. </p>
    <p> Я видел, что она хотела бросить меня тогда. </p>
    <p> И отчего она не бросила! </p>
    <p>Он издал свой звук, помолчал и отпил еще глоток чаю. </p>
    </div>
<div type="chapter"><head>6.</head>
    <p>– Нет, впрочем, так лучше, так лучше! </p>
    <p> – вскрикнул он. </p>
    <p> – Поделом мне! </p>
    <p> Но не в том дело. </p>
    <p> Я хотел сказать, что обмануты тут ведь только одни несчастные девушки. </p>
    <p> Матери же знают это, особенно матери, воспитанные своими мужьями, знают это прекрасно. </p>
    <p> И притворяясь, что верят в чистоту мужчин, они на деле действуют совсем иначе. </p>
    <p> Они знают, на какую удочку ловить мужчин для себя и для своих дочерей. </p>
    <p>Ведь мы, мужчины, только не знаем, и не знаем потому, что не хотим знать, женщины же знают очень хорошо, что самая возвышенная, поэтическая, как мы ее называем, любовь зависит не от нравственных достоинств, а от физической близости и притом прически, цвета, покроя платья. </p>
    <p> Скажите опытной кокетке, задавшей себе задачу пленить человека, чем она скорее хочет рисковать: тем, чтобы быть в присутствии того, кого она прельщает,<pb n="11"/> изобличенной во лжи, жестокости, даже распутстве, или тем, чтобы показаться при нем в дурно сшитом и некрасивом платье, – всякая всегда предпочтет первое. </p>
    <p> Она знает, что наш брат все врет о высоких чувствах – ему нужно только тело, и потому он простит все гадости, а уродливого, безвкусного, дурного тона костюма не простит. </p>
    <p> Кокетка знает это сознательно, но всякая невинная девушка знает это бессознательно, как знают это животные. </p>
    <p>От этого эти джерси мерзкие, эти нашлепки на зады, эти голые плечи, руки, почти груди. </p>
    <p> Женщины, особенно прошедшие мужскую школу, очень хорошо знают, что разговоры о высоких предметах – разговорами, а что нужно мужчине тело и все то, что выставляет его в самом заманчивом свете; и это самое и делается. </p>
    <p> Ведь если откинуть только ту привычку к этому безобразию, которая стала для нас второй природой, а взглянуть на жизнь наших высших классов как она есть, со всем ее бесстыдством, ведь это один сплошной дом терпимости. </p>
    <p> Вы не согласны? Позвольте, я докажу, – заговорил он, перебивая меня. </p>
    <p> – Вы говорите, что женщины в нашем обществе живут иными интересами, чем женщины в домах терпимости, а я говорю, что нет, и докажу. </p>
    <p> Если люди различны по целям жизни, по внутреннему содержанию жизни, то это различие непременно отразится и во внешности, и внешность будет различная. </p>
    <p> Но посмотрите на тех, на несчастных презираемых, и на самых высших светских барынь: те же наряды, те же фасоны, те же духи, то же оголение рук, плеч, грудей и обтягивание выставленного зада, та же страсть к камушкам, к дорогим, блестящим вещам, те же увеселения, танцы и музыка, пенье. </p>
    <p> Как те заманивают всеми средствами, так и эти. </p>
    <p> Никакой разницы. </p>
    <p> Строго определяя, надо только сказать, что проститутки на короткие сроки – обыкновенно презираемы, проститутки на долгие – уважаемы. </p>
    </div>
<div type="chapter"><head>7.</head>
    <p>– Да, так вот меня эти джерси, и локоны, и нашлепки поймали. </p>
    <p> Поймать же меня легко было, потому что я воспитан был в тех условиях, при которых, как огурцы на парах, выгоняются влюбляющиеся молодые люди. </p>
    <p> Ведь наша возбуждающая излишняя пища при совершенной физической праздности есть не что иное, как систематическое разжигание похоти. </p>
    <p> Удивляйтесь не удивляйтесь, а так. </p>
    <p> Ведь я сам этого до последнего времени ничего не видал. </p>
    <p> А теперь увидал. </p>
    <p> От этого-то меня и мучает то, что никто этого не знает, а говорят такие глупости, как вон та барыня. </p>
    <p>Да-с, около меня нынче весной работали мужики на насыпи железной дороги. </p>
    <p> Обыкновенная пища малого из крестьян – хлеб, квас, лук; он жив, бодр, здоров, работает легкую полевую работу. </p>
    <p> Он поступает на железную дорогу, и харчи у него – каша и один фунт мяса. </p>
    <p> Но зато он и выпускает это мясо на шестнадцатичасовой работе с тачкой в тридцать пудов. </p>
    <p> И ему как раз так. </p>
    <p> Ну а мы, поедающие по два фунта мяса, дичи и всякие горячительные яства и напитки, – куда это идет? На чувственные эксессы. </p>
    <p> И если идет туда, спасительный клапан открыт, все благополучно; но прикройте клапан, как я прикрывал его временно, и тотчас же получается возбуждение, которое, проходя через призму нашей искусственной жизни, выразится влюбленьем самой чистой воды, иногда даже платоническим. </p>
    <p> И я влюбился, как все влюбляются. </p>
    <p> И все было налицо: и восторги, и умиленье, и поэзия. </p>
    <p> В сущности же, эта моя любовь была произведением, с одной стороны, деятельности мамаши и портних, с другой – избытка поглощавшейся мной пищи при праздной жизни. </p>
    <p> Не будь, с одной стороны, катаний на лодках, не будь портних с талиями и т. </p>
    <p> п. </p>
    <p>, а будь моя жена одета в нескладный капот и<pb n="12"/> сиди она дома, а будь я, с другой стороны, в нормальных условиях человека, поглощающего пищи столько, сколько нужно для работы, и будь у меня спасительный клапан открыт, – а то он случайно прикрылся как-то на это время, – я бы не влюбился, и ничего бы этого не было. </p>
    </div>
<div type="chapter"><head>8.</head>
    <p>– Ну, а тут так подошло: и мое состояние, и платье хорошо, и катанье на лодках удалось. </p>
    <p> Двадцать раз не удавалось, а тут удалось. </p>
    <p> Вроде как капкан. </p>
    <p> Я не смеюсь. </p>
    <p> Ведь теперь браки так и устраиваются, как капканы. </p>
    <p> Ведь естественно что? Девка созрела, надо ее выдать. </p>
    <p> Кажется, как просто, когда девка не урод и есть мужчины, желающие жениться. </p>
    <p> Так и делалось в старину. </p>
    <p> Вошла в возраст дева, родители устраивали брак. </p>
    <p> Так делалось, делается во всем человечестве: у китайцев, индейцев, магометан, у нас в народе; так делается в роде человеческом по крайней мере в 0,99 его части. </p>
    <p> Только в 0,01 или меньше нас, распутников, нашли, что это нехорошо, и выдумали новое. </p>
    <p> Да что же новое-то? А новое то, что девы сидят, а мужчины, как на базар, ходят и выбирают. </p>
    <p> А девки ждут и думают, но не смеют сказать: «Батюшка, меня! </p>
    <p> нет, меня. </p>
    <p> Не ее, а меня: у меня, смотри, какие плечи и другое». </p>
    <p> А мы, мужчины, похаживаем, поглядываем и очень довольны. </p>
    <p> «Знаю, мол, я не попадусь». </p>
    <p> Похаживают, посматривают, очень довольны, что это для них все устроено. </p>
    <p> Глядь, не поберегся, – хлоп, тут и есть! </p>
    <p>– Так как же быть? – сказал я. </p>
    <p> – Что же, женщине делать предложение?– Да уж я не знаю как; только если равенство, так равенство. </p>
    <p> Если нашли, что сватовство унизительно, то уж это в тысячу раз больше. </p>
    <p> Там права и шансы равны, а здесь женщина или раба на базаре, или привада в капкан. </p>
    <p> Скажите какой-нибудь матушке или самой девушке правду, что она только тем и занята, чтобы ловить жениха. </p>
    <p> Боже, какая обида! </p>
    <p> А ведь они все только это и делают, и больше им делать нечего. </p>
    <p> И что ведь ужасно – это видеть занятых этим иногда совершенно молоденьких бедных невинных девушек. </p>
    <p> И опять, если бы это открыто делалось, а то все обман. </p>
    <p> «Ах, происхождение видов, как это интересно! </p>
    <p> Ах, Лиза очень интересуется живописью! </p>
    <p> А вы будете на выставке? Как поучительно! </p>
    <p> А на тройках, а спектакль, а симфония? Ах, как замечательно! </p>
    <p> Моя Лиза без ума от музыки. </p>
    <p> А вы почему не разделяете эти убеждения? А на лодках! .. » А мысль одна: «Возьми, возьми меня, мою Лизу! </p>
    <p> Нет, меня! </p>
    <p> Ну, хоть попробуй! .. » О мерзость! ложь! </p>
    <p> – заключил он и, допив последний чай, принялся убирать чашки и посуду. </p>
    </div>
<div type="chapter"><head>9.</head>
    <p>– Да вы знаете, – начал он, укладывая в мешок чай и сахар, – то властвованье женщин, от которого страдает мир, все это происходит от этого. </p>
    <p>– Как властвованье женщин? – сказал я. </p>
    <p> – Правда, преимущества прав на стороне мужчин. </p>
    <p>– Да, да, это, это самое, – перебил он меня. </p>
    <p> – Это самое, то, что я хочу сказать вам, это-то и объясняет то необыкновенное явление, что, с одной<pb n="13"/> стороны, совершенно справедливо то, что женщина доведена до самой низкой степени унижения, с другой стороны – что она властвует. </p>
    <p> Точно так же как евреи, как они своей денежной властью отплачивают за свое угнетение, так и женщины. </p>
    <p> «А, вы хотите, чтобы мы были только торговцы. </p>
    <p> Хорошо, мы, торговцы, завладеем вами», – говорят евреи. </p>
    <p> «А, вы хотите, чтобы мы были только предмет чувственности, хорошо, мы, как предмет чувственности, и поработим вас», – говорят женщины. </p>
    <p> Не в том отсутствие прав женщины, что она не может вотировать или быть судьей – заниматься этими делами не составляет никаких прав, – а в том, чтобы в половом общении быть равной мужчине, иметь право пользоваться мужчиной и воздерживаться от него по своему желанию, по своему желанию избирать мужчину, а не быть избираемой. </p>
    <p> Вы говорите, что это безобразно. </p>
    <p> Хорошо. </p>
    <p> Тогда чтоб и мужчина не имел этих прав. </p>
    <p> Теперь же женщина лишена того права, которое имеет мужчина. </p>
    <p> И вот, чтоб возместить это право, она действует на чувственность мужчины, через чувственность покоряет его так, что он только формально выбирает, а в действительности выбирает она. </p>
    <p> А раз овладев этим средством, она уже злоупотребляет им и приобретает страшную власть над людьми. </p>
    <p>– Да где же эта особенная власть? – спросил я. </p>
    <p>– Где власть? Да везде, во всем. </p>
    <p> Пройдите в каждом большом городе по магазинам. </p>
    <p> Миллионы тут, не оценишь положенных туда трудов людей, а посмотрите, в 0,9 этих магазинов есть ли хоть что-нибудь для мужского употребления? Вся роскошь жизни требуется и поддерживается женщинами. </p>
    <p> Сочтите все фабрики. </p>
    <p> Огромная доля их работает бесполезные украшения, экипажи, мебели, игрушки на женщин. </p>
    <p> Миллионы людей, поколения рабов гибнут в этом каторжном труде на фабриках только для прихоти женщин. </p>
    <p> Женщины, как царицы, в плену рабства и тяжелого труда держат 0,9 рода человеческого. </p>
    <p> А все оттого, что их унизили, лишили их равных прав с мужчинами. </p>
    <p> И вот они мстят действием на нашу чувственность, уловлением нас в свои сети. </p>
    <p> Да, все от этого. </p>
    <p> Женщины устроили из себя такое орудие воздействия на чувственность, что мужчина не может спокойно обращаться с женщиной. </p>
    <p> Как только мужчина подошел к женщине, так и подпал под ее дурман и ошалел. </p>
    <p> И прежде мне всегда бывало неловко, жутко, когда я видал разряженную даму в бальном платье, но теперь мне прямо страшно, я прямо вижу нечто опасное для людей и противузаконное, и хочется крикнуть полицейского, звать защиту против опасности, потребовать того, чтобы убрали, устранили опасный предмет. </p>
    <p>– Да, вы смеетесь! </p>
    <p> – закричал он на меня, – а это вовсе не шутка. </p>
    <p> Я уверен, что придет время, и, может быть, очень скоро, что люди поймут это и будут удивляться, как могло существовать общество, в котором допускались такие нарушающие общественное спокойствие поступки, как те прямо вызывающие чувственность украшения своего тела, которые допускаются для женщин в нашем обществе. </p>
    <p> Ведь это все равно, что расставить по гуляньям, по дорожкам всякие капканы, – хуже! </p>
    <p> Отчего азартная игра запрещена, а женщины в проституточных, вызывающих чувственность нарядах не запрещены? Они опаснее в тысячу раз! </p>
    </div>
<div type="chapter"><head>10.</head>
    <p>– Ну вот, так-то и меня поймали. </p>
    <p> Я был то, что называется, влюблен. </p>
    <p> Я не только представлял ее себе верхом совершенства, я и себя за это время моего жениховства представлял тоже верхом совершенства. </p>
    <p> Ведь нет того негодяя, который, поискав, не нашел бы негодяев в каком-нибудь отношении хуже себя и который поэтому не мог бы найти повода гордиться и быть<pb n="14"/> довольным собой. </p>
    <p> Так и я: я женился не на деньгах – корысть была ни при чем, не так, как большинство моих знакомых женились из-за денег или связей, – я был богат, она бедна. </p>
    <p> Это одно. </p>
    <p> Другое, чем я гордился, было то, что другие женились с намерением вперед продолжать жить в таком же многоженстве, в каком они жили до брака; я же имел твердое намерение держаться после свадьбы единобрачия, и не было пределов моей гордости перед собой за это. </p>
    <p> Да, свинья я был ужасная и воображал себе, что я ангел. </p>
    <p>Время, пока я был женихом, продолжалось недолго. </p>
    <p> Без стыда теперь не могу вспомнить это время жениховства! </p>
    <p> Какая гадость! </p>
    <p> Ведь подразумевается любовь духовная, а не чувственная. </p>
    <p> Ну, если любовь духовная, духовное общение, то словами, разговорами, беседами должно бы выразиться это духовное общение. </p>
    <p> Ничего же этого не было. </p>
    <p> Говорить бывало, когда мы останемся одни, ужасно трудно. </p>
    <p> Какая-то это была сизифова работа. </p>
    <p> Только выдумаешь, что сказать, скажешь, опять надо молчать, придумывать. </p>
    <p> Говорить не о чем было. </p>
    <p> Все, что можно было сказать о жизни, ожидавшей нас, устройстве, планах, было сказано, а дальше что? Ведь если бы мы были животные, то так бы и знали, что говорить нам не полагается; а тут, напротив, говорить надо и нечего, потому что занимает не то, что разрешается разговорами. </p>
    <p> А при этом еще этот безобразный обычай конфет, грубого обжорства сладким и все эти мерзкие приготовления к свадьбе: толки о квартире, спальне, постелях, капотах, халатах, белье, туалетах. </p>
    <p> Ведь вы поймите, что если женятся по Домострою, как говорил этот старик, то пуховики, приданое, постель – все это только подробности, сопутствующие таинству. </p>
    <p> Но у нас, когда из десяти брачущихся едва ли есть один, который не только не верит в таинство, но не верит даже в то, что то, что он делает, есть некоторое обязательство, когда из ста мужчин едва ли один есть уже неженатый прежде и из пятидесяти один, который вперед не готовился бы изменять своей жене при всяком удобном случае, когда большинство смотрит на поездку в церковь только как на особенное условие обладания известной женщиной, – подумайте, какое ужасное значение получают при этом все эти подробности. </p>
    <p> Выходит, что дело-то все только в этом. </p>
    <p> Выходит что-то вроде продажи. </p>
    <p> Развратнику продают невинную девушку и обставляют эту продажу известными формальностями. </p>
    </div>
<div type="chapter"><head>11.</head>
    <p>– Так все женятся, так и я женился, и начался хваленый медовый месяц. </p>
    <p> Ведь название-то одно какое подлое! </p>
    <p> – с злобой прошипел он. </p>
    <p> – Я ходил раз в Париже по всем зрелищам и зашел смотреть по вывеске женщину с бородой и водяную собаку. </p>
    <p> Оказалось, что это было больше ничего, как мужчина декольте в женском платье и собака, засунутая в моржовую кожу и плавающая в ванне с водой. </p>
    <p> Все было очень мало интересно; но когда я выходил, то меня учтиво провожал показыватель и, обращаясь к публике у входа, указывая на меня, говорил: «Вот спросите господина, стоит ли смотреть? Заходите, заходите, по франку с человека! </p>
    <p>» Мне совестно было сказать, что смотреть не стоит, и показывающий, вероятно, рассчитывал на это. </p>
    <p> Так, вероятно, бывает и с теми, которые испытали всю мерзость медового месяца и не разочаровывают других. </p>
    <p> Я тоже не разочаровывал никого, но теперь не вижу, почему не говорить правду. </p>
    <p> Даже считаю, что необходимо говорить об этом правду. </p>
    <p> Неловко, стыдно, гадко, жалко и, главное, скучно, до невозможности скучно! </p>
    <p> Это нечто вроде того, что я испытывал, когда приучался курить, когда меня тянуло рвать и текли слюни, а я глотал их и делал вид, что мне очень приятно. </p>
    <p> Наслажденье от куренья, так же как и от<pb n="15"/> этого, если будет, то будет потом: надо, чтоб супруги воспитали в себе этот порок, для того чтоб получить от него наслажденье. </p>
    <p>– Как порок? – сказал я. </p>
    <p> – Ведь вы говорите о самом естественном человеческом свойстве. </p>
    <p>– Естественном? – сказал он. </p>
    <p> – Естественном? Нет, я скажу вам напротив, что я пришел к убеждению, что это не… естественно. </p>
    <p> Да, совершенно не… естественно. </p>
    <p> Спросите у детей, спросите у неразвращенной девушки. </p>
    <p> Моя сестра очень молодая вышла замуж за человека вдвое старше ее и развратника. </p>
    <p> Я помню, как мы были удивлены в ночь свадьбы, когда она, бледная и в слезах, убежала от него и, трясясь всем телом, говорила, что она ни за что, ни за что, что она не может даже сказать того, чего он хотел от нее. </p>
    <p>Вы говорите: естественно! </p>
    <p> Естественно есть. </p>
    <p> И есть радостно, легко, приятно и не стыдно с самого начала; здесь же мерзко, и стыдно, и больно. </p>
    <p> Нет, это неестественно! </p>
    <p> И девушка неиспорченная, я убедился, всегда ненавидит это. </p>
    <p>– Как же, – сказал я, – как же бы продолжался род человеческий?– Да вот как бы не погиб род человеческий! </p>
    <p> – сказал он злобно-иронически, как бы ожидая этого знакомого ему и недобросовестного возражения. </p>
    <p> – Проповедуй воздержание от деторождения во имя того, чтобы английским лордам всегда можно было обжираться, – это можно. </p>
    <p> Проповедуй воздержание от деторождения во имя того, чтобы больше было приятности, – это можно; а заикнись только о том, чтобы воздерживаться от деторождения во имя нравственности, – батюшки, какой крик: род человеческий как бы не прекратился оттого, что десяток-другой хочет перестать быть свиньями. </p>
    <p> Впрочем, извините. </p>
    <p> Мне неприятен этот свет, можно закрыть? – сказал он, указывая на фонарь. </p>
    <p>Я сказал, что мне все равно, и тогда он поспешно, как все, что он делал, встал на сиденье и задернул шерстяной занавеской фонарь. </p>
    <p>– Все-таки, – сказал я, – если бы все признали это для себя законом, род человеческий прекратился бы. </p>
    <p>Он не сейчас ответил. </p>
    <p>– Вы говорите, род человеческий как будет продолжаться? – сказал он, усевшись опять против меня и широко раскрыв ноги и низко опершись на них локтями. </p>
    <p> – Зачем ему продолжаться, роду-то человеческому? – сказал он. </p>
    <p>– Как зачем? иначе бы нас не было. </p>
    <p>– Да зачем нам быть?– Как зачем? Да чтобы жить. </p>
    <p>– А жить зачем? Если нет цели никакой, если жизнь для жизни нам дана, незачем жить. </p>
    <p> И если так, то Шопенгауэры и Гартманы, да и все буддисты совершенно правы. </p>
    <p> Ну, а если есть цель жизни, то ясно, что жизнь должна прекратиться, когда достигнется цель. </p>
    <p> Так оно и выходит, – говорил он с видимым волнением, очевидно очень дорожа своей мыслью. </p>
    <p> – Так оно и выходит. </p>
    <p> Вы заметьте: если цель человечества – благо, добро, любовь, как хотите; если цель человечества есть то, что сказано в пророчествах, что все люди соединятся воедино любовью, что раскуют копья на серпы и так далее, то ведь достижению этой цели мешает что? Мешают страсти. </p>
    <p> Из<pb n="16"/> страстей самая сильная, и злая, и упорная – половая, плотская любовь, и потому если уничтожатся страсти и последняя, самая сильная из них, плотская любовь, то пророчество исполнится, люди соединятся воедино, цель человечества будет достигнута, и ему незачем будет жить. </p>
    <p> Пока же человечество живет, перед ним стоит идеал и, разумеется, идеал не кроликов или свиней, чтобы расплодиться как можно больше, и не обезьян или парижан, чтобы как можно утонченнее пользоваться удовольствиями половой страсти, а идеал добра, достигаемый воздержанием и чистотою. </p>
    <p> К нему всегда стремились и стремятся люди. </p>
    <p> И посмотрите, что выходит. </p>
    <p>Выходит, что плотская любовь – это спасительный клапан. </p>
    <p> Не достигло теперь живущее поколение человечества цели, то не достигло оно только потому, что в нем есть страсти, и сильнейшая из них – половая. </p>
    <p> А есть половая страсть, и есть новое поколение, стало быть, и есть возможность достижения цели в следующем поколении. </p>
    <p> Не достигло и то, опять следующее, и так до тех пор, пока не достигнется цель, не исполнится пророчество, не соединятся люди воедино. </p>
    <p> А то ведь что бы вышло? Если допустить, что бог сотворил людей для достижения известной цели, и сотворил бы их или смертными, без половой страсти, или вечными. </p>
    <p> Если бы они были смертны, но без половой страсти, то вышло бы что? То, что они пожили бы и, не достигнув цели, умерли бы; а чтобы достигнуть цели, богу надо бы сотворять новых людей. </p>
    <p> Если же бы они были вечны, то положим (хотя это и труднее тем же людям, а не новым поколениям исправлять ошибки и приближаться к совершенству), положим, они бы достигли после многих тысяч лет цели, но тогда зачем же они? Куда ж их деть? Именно так, как есть, лучше всего… </p><p>Но, может быть, вам не нравится эта форма выражения, и вы эволюционист? То и тогда выходит то же самое. </p>
    <p> Высшая порода животных – людская, для того чтобы удержаться в борьбе с другими животными, должна сомкнуться воедино, как рой пчел, а не бесконечно плодиться; должна так же, как пчелы, воспитывать бесполых, то есть опять должна стремиться к воздержанию, а никак не к разжиганию похоти, к чему направлен весь строй нашей жизни. </p>
    <p> – Он помолчал. </p>
    <p> – Род человеческий прекратится? Да неужели кто-нибудь, как бы он ни смотрел на мир, может сомневаться в этом? Ведь это так же несомненно, как смерть. </p>
    <p> Ведь по всем учениям церковным придет конец мира, и по всем учениям научным неизбежно то же самое. </p>
    <p> Так что же странного, что по учению нравственному выходит то же самое?Он долго молчал после этого, выпил еще чаю, докурил папироску и, достав из мешка новые, положил их в свою старую запачканную папиросочницу. </p>
    <p>– Я понимаю вашу мысль, – сказал я, – нечто подобное утверждают шекеры. </p>
    <p>– Да, да, и они правы, – сказал он. </p>
    <p> – Половая страсть, как бы она ни была обставлена, есть зло, страшное зло, с которым надо бороться, а не поощрять, как у нас. </p>
    <p> Слова Евангелия о том, что смотрящий на женщину с вожделением уже прелюбодействовал с нею, относятся не к одним чужим женам, а именно – и главное к своей жене. </p>
    </div>
<div type="chapter"><head>12.</head>
    <p>– В нашем же мире как раз обратное: если человек еще думал о воздержании, будучи холостым, то, женившись, всякий считает, что теперь воздержание уже не нужно. </p>
    <p> Ведь эти отъезды после свадьбы, уединения, в которые с разрешения родителей отправляются молодые, – ведь это не что иное, как разрешение на разврат. </p>
    <p> Но нравственный закон сам за себя отплачивает, когда нарушаешь его. </p>
    <p> Сколько я ни старался устроить себе медовый месяц,<pb n="17"/> ничего не выходило. </p>
    <p> Все время было гадко, стыдно и скучно. </p>
    <p> Но очень скоро стало еще мучительно тяжело. </p>
    <p> Началось это очень скоро. </p>
    <p> Кажется, на третий или на четвертый день я застал жену скучною, стал спрашивать, о чем, стал обнимать ее, что, по-моему, было все, чего она могла желать, а она отвела мою руку и заплакала. </p>
    <p> О чем? Она не умела сказать. </p>
    <p> Но ей было грустно, тяжело. </p>
    <p> Вероятно, ее измученные нервы подсказали ей истину о гадости наших сношений; но она не умела сказать. </p>
    <p> Я стал допрашивать, она что-то сказала, что ей грустно без матери. </p>
    <p> Мне показалось, что это неправда. </p>
    <p> Я стал уговаривать ее, промолчав о матери. </p>
    <p> Я не понял, что ей просто было тяжело, а мать была только отговорка. </p>
    <p> Но она тотчас же обиделась за то, что я умолчал о матери, как будто не поверив ей. </p>
    <p> Она сказала мне, что видит, что я не люблю ее. </p>
    <p> Я упрекнул ее в капризе, и вдруг лицо ее совсем изменилось, вместо грусти выразилось раздражение, и она самыми ядовитыми словами начала упрекать меня в эгоизме и жестокости. </p>
    <p> Я взглянул на нее. </p>
    <p> Все лицо ее выражало полнейшую холодность и враждебность, ненависть почти ко мне. </p>
    <p> Помню, как я ужаснулся, увидав это. </p>
    <p> «Как? что? – думал я. </p>
    <p> – Любовь – союз душ, и вместо этого вот что! </p>
    <p> Да не может быть, да это не она! </p>
    <p>» Я попробовал было смягчить ее, по наткнулся на такую непреодолимую стену холодной, ядовитой враждебности, что не успел я оглянуться, как раздражение захватило и меня, и мы наговорили друг другу кучу неприятностей. </p>
    <p> Впечатление этой первой ссоры было ужасно. </p>
    <p> Я называл это ссорой, но это была не ссора, а это было только обнаружение той пропасти, которая в действительности была между нами. </p>
    <p> Влюбленность истощилась удовлетворением чувственности, и остались мы друг против друга в нашем действительном отношении друг к другу, то есть два совершенно чуждые друг другу эгоиста, желающие получить себе как можно больше удовольствия один через другого. </p>
    <p> Я называл ссорой то, что произошло между нами; но это была не ссора, а это было только вследствие прекращения чувственности обнаружившееся наше действительное отношение друг к другу. </p>
    <p> Я не понимал, что это холодное и враждебное отношение было нашим нормальным отношением, не понимал этого потому, что это враждебное отношение в первое время очень скоро опять закрылось от нас вновь поднявшеюся перегонной чувственностью, то есть влюблением. </p>
    <p>И я подумал, что мы поссорились и помирились и что больше этого уже не будет. </p>
    <p> Но в этот же первый медовый месяц очень скоро наступил опять период пресыщения, опять мы перестали быть нужными друг другу, и произошла опять ссора. </p>
    <p> Вторая ссора эта поразила меня еще больнее, чем первая. </p>
    <p> Стало быть, первая не была случайностью, а это так и должно быть и так и будет, думал я. </p>
    <p> Вторая ссора тем более поразила меня, что она возникла по самому невозможному поводу. </p>
    <p> Что-то такое из-за денег, которых я никогда не жалел и уж никак не мог жалеть для жены. </p>
    <p> Помню только, что она так как-то повернула дело, что какое-то мое замечание оказалось выражением моего желания властвовать над ней через деньги, на которых я утверждал будто бы свое исключительное право, что-то невозможное, глупое, подлое, несвойственное ни мне, ни ей. </p>
    <p> Я раздражился, стал упрекать ее в неделикатности, она меня, – и пошло опять. </p>
    <p> И в словах и в выражении ее лица и глаз я увидал опять ту же, прежде так поразившую меня, жестокую, холодную враждебность. </p>
    <p> С братом, с приятелями, с отцом, я помню, я ссорился, но никогда между нами не было той особенной, ядовитой злобы, которая была тут. </p>
    <p> Но прошло несколько времени, и опять эта взаимная ненависть скрылась под влюбленностью, то есть чувственностью, и я еще утешался мыслью, что эти две ссоры были ошибки, которые можно исправить. </p>
    <p> Но вот наступила третья, четвертая ссора, и я понял, что это не случайность, а что это так должно быть, так и будет, и я ужаснулся тому, что предстоит мне. </p>
    <p> При этом мучила меня еще та ужасная мысль, что это один я только так дурно, непохоже на то, что я ожидал, живу с женой, тогда как в других супружествах этого не бывает. </p>
    <p> Я не знал еще тогда, что это общая участь, но что все так же, как я, думают, что это их исключительное несчастие, скрывают это исключительное, постыдное свое<pb n="18"/> несчастье не только от других, но и от самих себя, сами себе не признаются в этом. </p>
    <p>Началось с первых дней и продолжалось все время, и все усиливаясь и ожесточаясь. </p>
    <p> В глубине души я с первых же недель почувствовал, что я попался, что вышло не то, чего я ожидал, что женитьба не только не счастье, но нечто очень тяжелое, но я, как и все, не хотел признаться себе (я бы не признался себе и теперь, если бы не конец) и скрывал не только от других, но от себя. </p>
    <p> Теперь я удивляюсь, как я не видал своего настоящего положения. </p>
    <p> Его можно бы уже видеть потому, что ссоры начинались из таких поводов, что невозможно бывало после, когда они кончались, вспомнить из-за чего. </p>
    <p> Рассудок не поспевал подделать под постоянно существующую враждебность друг к другу достаточных поводов. </p>
    <p> Но еще поразительнее была недостаточность предлогов примиренья. </p>
    <p> Иногда бывали слова, объяснения, даже слезы, но иногда… ох гадко и теперь вспомнить – после самых жестоких слов друг другу вдруг молча взгляды, улыбки, поцелуи, объятия…</p><p> Фу, мерзость! </p>
    <p> Как я мог не видеть всей гадости этого тогда…</p>
    </div>
<div type="chapter"><head>13.</head>
    <p>Взошли два пассажира и стали усаживаться на дальней лавочке. </p>
    <p> Он молчал, пока они усаживались, но как только они затихли, он продолжал, очевидно ни на минуту не теряя нити своей мысли. </p>
    <p>– Ведь что, главное, погано, – начал он, – предполагается в теории, что любовь есть нечто идеальное, возвышенное, а на практике любовь ведь есть нечто мерзкое, свиное, про которое и говорить и вспоминать мерзко и стыдно. </p>
    <p> Ведь недаром же природа сделала то, что это мерзко и стыдно. </p>
    <p> А если мерзко и стыдно, то так и надо понимать. </p>
    <p> А тут, напротив, люди делают вид, что мерзкое и стыдное прекрасно и возвышенно. </p>
    <p> Какие были первые признаки моей любви? А те, что я предавался животным излишествам, не только не стыдясь их, но почему-то гордясь возможности этих физических излишеств, не думая притом нисколько не только о ее духовной жизни, но даже и об ее физической жизни. </p>
    <p> Я удивлялся, откуда бралось наше озлобление друг к другу, а дело было совершенно ясно: озлобление это было не что иное, как протест человеческой природы против животного, которое подавляло ее. </p>
    <p>Я удивлялся нашей ненависти друг к другу. </p>
    <p> А ведь это и не могло быть иначе. </p>
    <p> Эта ненависть была не что иное, как ненависть взаимная сообщников преступления – и за подстрекательство и за участие в преступлении. </p>
    <p> Как же не преступление, когда она, бедная, забеременела в первый же месяц, а наша свиная связь продолжалась? Вы думаете, что я отступаю от рассказа? Нисколько! </p>
    <p> Это я все рассказываю вам, как я убил жену. </p>
    <p> На суде у меня спрашивают, чем, как я убил жену. </p>
    <p> Дурачье! </p>
    <p> думают, что я убил ее тогда, ножом, пятого октября. </p>
    <p> Я не тогда убил ее, а гораздо раньше. </p>
    <p> Так точно, как они теперь убивают, все, все…</p><p>– Да чем же? – спросил я. </p>
    <p>– Вот это-то и удивительно, что никто не хочет знать того, что так ясно и очевидно, того, что должны знать и проповедовать доктора, но про что они молчат. </p>
    <p> Ведь дело ужасно просто. </p>
    <p> Мужчина и женщина сотворены так, как животное, так что после плотской любви начинается беременность, потом кормление, такие состояния, при которых для женщины, так же как и для ее<pb n="19"/> ребенка, плотская любовь вредна. </p>
    <p> Женщин и мужчин равное число. </p>
    <p> Что же из этого следует? Кажется, ясно. </p>
    <p> И не нужно большой мудрости, чтобы сделать из этого тот вывод, который делают животные, то есть воздержание. </p>
    <p> Но нет. </p>
    <p> Наука дошла до того, что нашла каких-то лейкоцитов, которые бегают в крови, и всякие ненужные глупости, а этого не могла понять. </p>
    <p> По крайней мере, не слыхать, чтобы она говорила это. </p>
    <p>И вот для женщины только два выхода: один – сделать из себя урода, уничтожить или уничтожать в себе по мере надобности способность быть женщиной, то есть матерью, для того чтобы мужчина мог спокойно и постоянно наслаждаться; или другой выход, даже не выход, а простое, грубое, прямое нарушение законов природы, который совершается во всех так называемых честных семьях. </p>
    <p> А именно тот, что женщина, наперекор своей природе, должна быть одновременно и беременной, и кормилицей, и любовницей, должна быть тем, до чего не спускается ни одно животное. </p>
    <p> И сил не может хватить. </p>
    <p> И оттого в нашем быту истерики, нервы, а в народе – кликуши. </p>
    <p> Вы заметьте, у девушек, у чистых, нет кликушества, только у баб, и у баб, живущих с мужьями. </p>
    <p> Так у нас. </p>
    <p> Точно так же и в Европе. </p>
    <p> Все больницы истеричных полны женщин, нарушающих закон природы. </p>
    <p> Но ведь кликуши и пациентки Шарко – это совсем увечные, а полукалек женщин полон мир. </p>
    <p> Ведь только подумать, какое великое дело совершается в женщине, когда она понесла плод или когда кормит родившегося ребенка. </p>
    <p> Растет то, что продолжает, заменяет нас. </p>
    <p> И это-то святое дело нарушается – чем же? – страшно подумать! </p>
    <p> И толкуют о свободе, правах женщин. </p>
    <p> Это все равно, что людоеды откармливали бы людей пленных на еду и вместе с тем уверяли бы, что они заботятся о их правах и свободе. </p>
    <p>Все это было ново и поразило меня. </p>
    <p>– Так как же? Если так, то, – сказал я, – выходит, что любить жену можно раз в два года, а мужчина…</p><p>– Мужчине необходимо, – подхватил он. </p>
    <p> – Опять милые жрецы науки уверили всех. </p>
    <p> Я бы им, этим волхвам, велел исполнять должность тех женщин, которые, по их мнению, необходимы мужчинам, что бы они тогда заговорили? Внушите человеку, что ему необходима водка, табак, опиум, и все это будет необходимо. </p>
    <p> Выходит, что бог не понимал того, что нужно, и потому, не спросившись у волхвов, дурно устроил. </p>
    <p> Извольте видеть, дело не сходится. </p>
    <p> Мужчине нужно и необходимо, так решили они, удовлетворять свою похоть, а тут замешалось деторождение и кормление детей, мешающие удовлетворению этой потребности. </p>
    <p> Как же быть-то? Обратиться к волхвам, они устроят. </p>
    <p> Они и придумали. </p>
    <p> Ох, когда это развенчаются эти волхвы с своими обманами? Пора! </p>
    <p> Дошло уже вот докуда, с ума сходят и стреляются, и все от этого. </p>
    <p> Да как же иначе? Животные как будто знают, что потомство продолжает их род, и держатся известного закона в этом отношении. </p>
    <p> Только человек этого знать не знает и не хочет. </p>
    <p> И озабочен только тем, чтобы иметь как можно больше удовольствия. </p>
    <p> И это кто же? Царь природы, человек. </p>
    <p> Ведь вы заметьте, животные сходятся только тогда, когда могут производить потомство, а поганый царь природы – всегда, только бы приятно. </p>
    <p> И мало того, возводит это обезьянье занятие в перл создания, в любовь. </p>
    <p> И во имя этой любви, то есть пакости, губит – что же? – половину рода человеческого. </p>
    <p> Из всех женщин, которые должны бы быть помощницами в движении человечества к истине и благу, он во имя своего удовольствия делает не помощниц, но врагов. </p>
    <p> Посмотрите, что тормозит повсюду движение человечества вперед? Женщины. </p>
    <p> А отчего они такие? А только от этого. </p>
    <p> Да-с, да-с, – повторил он несколько раз и стал шевелиться, доставать папиросы и курить, очевидно желая несколько успокоиться. </p>
    <pb n="20"/>
    </div>
<div type="chapter"><head>14.</head>
    <p> – Вот такой-то свиньей я и жил, – продолжал он опять прежним тоном. </p>
    <p> – Хуже же всего было то, что, живя этой скверной жизнью, я воображал, что потому, что я не соблазняюсь другими женщинами, что поэтому я живу честной семейной жизнью, что я нравственный человек и что я ни в чем не виноват, а что если у нас происходят ссоры, то виновата она, ее характер. </p>
    <p>Виновата же была, разумеется, не она. </p>
    <p> Она была такая же, как и все, как большинство. </p>
    <p> Воспитана она была, как того требует положение женщины в нашем обществе, и поэтому как и воспитываются все без исключения женщины обеспеченных классов и как они не могут не воспитываться. </p>
    <p> Толкуют о каком-то новом женском образовании. </p>
    <p> Все пустые слова: образование женщины точно такое, какое должно быть при существующем не притворном, а истинном всеобщем взгляде на женщину. </p>
    <p>И образование женщины будет всегда соответствовать взгляду на нее мужчины. </p>
    <p> Ведь все мы знаем, как мужчина смотрит на женщину: «Wein, Weiber und Gesang» [1], и так в стихах поэты говорят. </p>
    <p> Возьмите всю поэзию, всю живопись, скульптуру, начиная с любовных стихов и голых Венер и Фрин, вы видите, что женщина есть орудие наслаждения; она такова на Трубе, и на Грачевке, и на придворном бале. </p>
    <p> И заметьте хитрость дьявола: ну, наслажденье, удовольствие, так как бы и знать, что удовольствие, что женщина сладкий кусок. </p>
    <p> Нет, сначала рыцари уверяли, что они боготворят женщину (боготворят, а все-таки смотрят на нее как на орудие наслаждения). </p>
    <p> Теперь уже уверяют, что уважают женщину. </p>
    <p> Одни уступают ей место, поднимают ей платки; другие признают ее права на занимание всех должностей, на участие в правлении и т. </p>
    <p> д. </p>
    <p> Это все делают, а взгляд на нее все тот же. </p>
    <p> Она орудие наслаждения. </p>
    <p> Тело ее есть средство наслаждения. </p>
    <p> И она знает это. </p>
    <p> Все равно как рабство. </p>
    <p> Рабство ведь есть не что иное, как пользованье одних подневольным трудом многих. </p>
    <p> И потому, чтобы рабства не было, надо, чтобы люди не желали пользоваться подневольным трудом других, считали бы это грехом или стыдом. </p>
    <p> А между тем возьмут отменят внешнюю форму рабства, устроят так, что нельзя больше совершать купчих на рабов, и воображают и себя уверяют, что рабства уже нет, и не видят и не хотят видеть того, что рабство продолжает быть, потому что люди точно так же любят и считают хорошим и справедливым пользоваться трудами других. </p>
    <p> А как скоро они считают это хорошим, то всегда найдутся люди, которые сильнее или хитрее других и сумеют это сделать. </p>
    <p> То же и с эмансипацией женщины. </p>
    <p> Рабство женщины ведь только в том, что люди желают и считают очень хорошим пользоваться ею как орудием наслаждения. </p>
    <p> Ну, и вот освобождают женщину, дают ей всякие права, равные мужчине, но продолжают смотреть на нее как на орудие наслаждения, так воспитывают ее и в детстве и общественным мнением. </p>
    <p> И вот она все такая же приниженная, развращенная раба, и мужчина все такой же развращенный рабовладелец. </p>
    <p>Освобождают женщину на курсах и в палатах, а смотрят на нее как на предмет наслаждения. </p>
    <p> Научите ее, как она научена у нас, смотреть так на самую себя, и она всегда останется низшим существом. </p>
    <p> Или она будет с помощью мерзавцев-докторов предупреждать зарождение плода, то есть будет вполне проститутка, спустившаяся не на ступень животного, но на ступень вещи, или она будет то, что она есть в большей части случаев, – больной душевно, истеричной, несчастной, какие они и есть, без возможности духовного развития. </p>
    <p>Гимназии и курсы не могут изменить этого. </p>
    <p> Изменить это может только перемена взгляда мужчин на женщин и женщин самих на себя. </p>
    <p> Переменится это<pb n="21"/> только тогда, когда женщина будет считать высшим положением положение девственницы, а не так, как теперь, высшее состояние человека – стыдом, позором. </p>
    <p> Пока же этого нет, идеал всякой девушки, какое бы ни было ее образование, будет все-таки тот, чтобы привлечь к себе как можно больше мужчин, как можно больше самцов, с тем чтобы иметь возможность выбора. </p>
    <p>А то, что одна побольше знает математики, а другая умеет играть на арфе, – это ничего не изменит. </p>
    <p> Женщина счастлива и достигает всего, чего она может желать, когда она обворожит мужчину. </p>
    <p> И потому главная задача женщины – уметь обвораживать его. </p>
    <p> Так это было и будет. </p>
    <p> Так это в девичьей жизни в нашем мире, так продолжается и в замужней. </p>
    <p> В девичьей жизни это нужно для выбора, в замужней – для властвованья над мужем. </p>
    <p>Одно, что прекращает или хоть подавляет на время это, это – дети, и то тогда, когда женщина не урод, то есть сама кормит. </p>
    <p> Но тут опять доктора. </p>
    <p>С моей женой, которая сама хотела кормить и кормила следующих пятерых детей, случилось с первым же ребенком нездоровье. </p>
    <p> Доктора эти, которые цинически раздевали и ощупывали ее везде, за что я должен был их благодарить и платить им деньги, – доктора эти милые нашли, что она не должна кормить, и она на первое время лишена была того единственного средства, которое могло избавить ее от кокетства. </p>
    <p> Кормила кормилица, то есть мы воспользовались бедностью, нуждой и невежеством женщины, сманили ее от ее ребенка к своему и за это одели ее в кокошник с галунами. </p>
    <p> Но не в этом дело. </p>
    <p> Дело в том, что в это самое время ее свободы от беременности и кормления в ней с особенной силой проявилось прежде заснувшее это женское кокетство. </p>
    <p> И во мне, соответственно этому, с особенной же силой проявились мучения ревности, которые не переставая терзали меня во все время моей женатой жизни, как они и не могут не терзать всех тех супругов, которые живут с женами, как я жил, то есть безнравственно. </p>
    <p>* * *Сноски к главе1—Вино, женщины и песни (нем. ). </p>
    </div>
<div type="chapter"><head>15.</head>
    <p>– Я во все время моей женатой жизни никогда не переставал испытывать терзания ревности. </p>
    <p> Но были периоды, когда я особенно резко страдал этим. </p>
    <p> И один из таких периодов был тот, когда после первого ребенка доктора запретили ей кормить. </p>
    <p> Я особенно ревновал в это время, во-первых, потому, что жена испытывала то свойственное матери беспокойство, которое должно вызывать беспричинное нарушение правильного хода жизни; во-вторых, потому, что, увидав, как она легко отбросила нравственную обязанность матери, я справедливо, хотя и бессознательно, заключил, что ей так же легко будет отбросить и супружескую, тем более что она была совершенно здорова и, несмотря на запрещение милых докторов, кормила следующих детей сама и выкормила прекрасно. </p>
    <p><pb n="22"/>– Однако вы не любите докторов, – сказал я, заметив особенно злое выражение голоса всякий раз, как он упоминал только о них. </p>
    <p>– Тут не дело любви и не любви. </p>
    <p> Они погубили мою жизнь, как они губили и губят жизнь тысяч, сотен тысяч людей, а я не могу не связывать следствия с причиной. </p>
    <p> Я понимаю, что им хочется, так же как и адвокатам и другим, наживать деньги, и я бы охотно отдал им половину своего дохода, и каждый, если бы понимал то, что они делают, охотно бы отдал им половину своего достатка, только чтобы они не вмешивались в вашу семейную жизнь, никогда бы близко не подходили к вам. </p>
    <p> Я ведь не собирал сведений, но я знаю десятки случаев – их пропасть, – в которых они убили то ребенка в утробе матери, уверяя, что мать не может разродиться, а мать потом рожает прекрасно, то матерей под видом каких-то операций. </p>
    <p> Ведь никто не считает этих убийств, как не считали убийств инкивизиции, потому что предполагалось, что это на благо человечества. </p>
    <p> Перечесть нельзя преступлений, совершаемых ими. </p>
    <p> Но все эти преступления ничто в сравнении с тем нравственным растлением материализма, которое они вносят в мир, особенно через женщин. </p>
    <p> Уж не говорю про то, что если только следовать их указаниям, то благодаря заразам везде, во всем, людям надо не идти к единению, а к разъединению: всем надо, по их учению, сидеть врозь и не выпускать изо рта спринцовки с карболовой кислотой (впрочем, открыли, что и она не годится). </p>
    <p> Но и это ничего. </p>
    <p> Яд главный – в развращении людей, женщин в особенности. </p>
    <p>Нынче уж нельзя сказать: «Ты живешь дурно, живи лучше», – нельзя этого сказать ни себе, ни другому. </p>
    <p> А если дурно живешь, то причина в ненормальности нервных отправлений или т. </p>
    <p> п. </p>
    <p> И надо пойти к ним, а они пропишут на тридцать пять копеек в аптеке лекарства, и вы принимайте. </p>
    <p> Вы сделаетесь еще хуже, тогда еще лекарства и еще доктора. </p>
    <p> Отличная штука! </p>
    <p>Но не в этом дело. </p>
    <p> Я только говорил про то, что она прекрасно сама кормила детей и что это ношение и кормление детей одно спасало меня от мук ревности. </p>
    <p> Если бы не это, все случилось бы раньше. </p>
    <p> Дети спасали меня и ее. </p>
    <p> В восемь лет у ней родилось пять человек детей. </p>
    <p> И всех она кормила сама. </p>
    <p>– Где же они теперь, ваши дети? – спросил я. </p>
    <p>– Дети? – испуганно переспросил он. </p>
    <p>– Извините меня, может быть, вам тяжело вспоминать?– Нет, ничего. </p>
    <p> Детей моих взяла моя свояченица и ее брат. </p>
    <p> Они не дали их мне. </p>
    <p> Я им отдал состояние, а их они мне не дали. </p>
    <p> Ведь я вроде сумасшедшего. </p>
    <p> Я теперь еду от них. </p>
    <p> Я видел их, но мне их не дадут. </p>
    <p> А то я воспитаю их так, что они не будут такими, как их родители. </p>
    <p> А надо, чтоб были такие же. </p>
    <p> Ну, да что делать! </p>
    <p> Понятно, что мне их не дадут и не поверят. </p>
    <p> Да я и не знаю, был ли бы я в силах воспитать их. </p>
    <p> Я думаю, нет. </p>
    <p> Я – развалина, калека. </p>
    <p> Одно во мне есть. </p>
    <p> Я знаю. </p>
    <p> Да, это верно, что я знаю то, что все не скоро еще узнают. </p>
    <p>Да, дети живы и растут такими же дикарями, как и все вокруг них. </p>
    <p> Я видел их, три раза видел. </p>
    <p> Ничего я не могу для них сделать. </p>
    <p> Ничего. </p>
    <p> Еду к себе теперь на юг. </p>
    <p> У меня там домик и садик. </p>
    <p>Да, не скоро еще люди узнают то, что я знаю. </p>
    <p> Много ли железа и какие металлы в солнце и звездах – это скоро узнать можно; а вот то, что обличает наше свинство, это трудно, ужасно трудно…</p><p>Вы хоть слушаете, я и то благодарен. </p><pb n="23"/>
    </div>
<div type="chapter"><head>16.</head>
    <p> – Вот вы напомнили про детей. </p>
    <p> Опять какое страшное лганье идет про детей. </p>
    <p> Дети – благословенье божие, дети – радость. </p>
    <p> Ведь это все ложь. </p>
    <p> Все это было когда-то, но теперь ничего подобного нет. </p>
    <p> Дети – мученье, и больше ничего. </p>
    <p> Большинство матерей так прямо и чувствуют и иногда нечаянно прямо так и говорят это. </p>
    <p> Спросите у большинства матерей нашего круга достаточных людей, они вам скажут, что от страха того, что дети их могут болеть и умирать, они не хотят иметь детей, не хотят кормить, если уж родили, для того чтобы не привязаться и не страдать. </p>
    <p> Наслажденье, которое доставляет им ребенок прелестью его, этих ручек, ножек, тельца всего, удовольствие, доставляемое ребенком, – меньше страданья, которое они испытывают – не говоря уже от болезни или потери ребенка, по от одного страха за возможность болезней и смерти. </p>
    <p> Взвесив выгоды и невыгоды, оказывается, что невыгодно и потому нежелательно иметь детей. </p>
    <p> Они это прямо, смело говорят, воображая, что эти чувства происходят в них от любви к детям, чувства хорошего и похвального, которым они гордятся. </p>
    <p> Они не замечают того, что этим рассуждением они прямо отрицают любовь, а утверждают только свой эгоизм. </p>
    <p> Для них меньше удовольствия от прелести ребенка, чем страданий от страха за него, и потому не надо того ребенка, которого они будут любить. </p>
    <p> Они жертвуют не собою для любимого существа, а имеющим быть любимым существом для себя. </p>
    <p>Ясно, что это не любовь, а эгоизм. </p>
    <p> Но и осудить их, матерей достаточных семей, за этот эгоизм – не поднимается рука, когда вспомнишь все то, что они перемучаются от здоровья детей благодаря опять тем же докторам в нашей господской жизни. </p>
    <p> Как вспомню только, даже теперь, жизнь и состояние жены в первое время, когда было трое, четверо детей и она вся была поглощена ими, – ужас берет. </p>
    <p> Жизни нашей не было совсем. </p>
    <p> Это была какая-то вечная опасность, спасенье от нее, вновь наступившая опасность, вновь, отчаянные усилия и вновь спасенье – постоянно такое положение, как на гибнущем корабле. </p>
    <p> Иногда мне казалось, что это нарочно делалось, что она прикидывалась беспокоящейся о детях, для того чтобы победить меня. </p>
    <p> Так это заманчиво, просто разрешало в ее пользу все вопросы. </p>
    <p> Мне казалось иногда, что все, что она в этих случаях делала и говорила, – она делала и говорила нарочно. </p>
    <p> Но нет, она сама страшно мучалась и казнилась постоянно с детьми, с их здоровьем и болезнями. </p>
    <p> Это была пытка для нее и для меня тоже. </p>
    <p> И нельзя ей было не мучаться. </p>
    <p> Ведь влечение к детям, животная потребность кормить, лелеять, защищать их – была, как она и есть у большинства женщин, но не было того, что есть у животных, – отсутствия воображения и рассудка. </p>
    <p> Курица не боится того, что может случиться с ее цыпленком, не знает всех тех болезней, которые могут постигнуть его, не знает всех тех средств, которыми люди воображают, что они могут спасать от болезней и смерти. </p>
    <p> И дети для нее, для курицы, не мученье. </p>
    <p> Она делает для своих цыплят то, что ей свойственно и радостно делать; дети для нее радость. </p>
    <p> И когда цыпленок начинает болеть, ее заботы очень определенные: она греет, кормит его. </p>
    <p> И, делая это, знает, что она делает все, что нужно. </p>
    <p> Издохнет цыпленок, она не спрашивает себя, зачем он умер, куда он ушел, поквохчет, потом перестанет и продолжает жить по-прежнему. </p>
    <p> Но для наших несчастных женщин и для моей жены было не то. </p>
    <p> Уж не говоря о болезнях – как лечить, о том, как воспитывать, растить, она со всех сторон слышала и читала бесконечно разнообразные и постоянно изменяющиеся правила. </p>
    <p> Кормить так, тем; нет, не так, не тем, а вот этак; одевать, поить, купать, класть спать, гулять, воздух, – на все это мы, она преимущественно, узнавала всякую неделю новые правила. </p>
    <p> Точно со<pb n="24"/> вчерашнего дня начали рожаться дети. </p>
    <p> А не так накормили, не так искупали, не вовремя, и заболел ребенок, и оказывается, что виновата она, сделала не то, что надо делать. </p>
    <p>Это пока здоровье. </p>
    <p> И то мученье. </p>
    <p> Но уж если заболел, тогда кончено. </p>
    <p> Совершенный ад. </p>
    <p> Предполагается, что болезнь можно лечить и что есть такая наука и такие люди – доктора, и они знают. </p>
    <p> Не все, но самые лучшие знают. </p>
    <p> И вот ребенок болен, и надо попасть на этого самого лучшего, того, который спасает, и тогда ребенок спасен; а не захватил этого доктора или живешь не в том месте, где живет этот доктор, – и ребенок погиб. </p>
    <p> И это не ее исключительная вера, а это вера всех женщин ее круга, и со всех сторон она слышит только это: у Екатерины Семеновны умерло двое, потому что не позвали вовремя Ивана Захарыча, а у Марьи Ивановны Иван Захарыч спас старшую девочку; а вот у Петровых вовремя, по совету доктора, разъехались по гостиницам – и остались живы, а не разъехались – и померли дети. </p>
    <p> А у той был слабый ребенок, переехали, по совету доктора, на юг – и спасли ребенка. </p>
    <p> Как же тут не мучаться и не волноваться всю жизнь, когда жизнь детей, к которым она животно привязана, зависит от того, что она вовремя узнает то, что скажет об этом Иван Захарыч. </p>
    <p> А что скажет Иван Захарыч, никто не знает, менее всего он сам, потому что он очень хорошо знает, что он ничего не знает и ничему помочь не может, а сам только виляет как попало, чтобы только не перестали верить, что он что-то знает. </p>
    <p> Ведь если бы она была совсем животное, она так бы не мучалась; если же бы она была совсем человек, то у ней была бы вера в бога, и она бы говорила и думала, как говорят верующие бабы: «Бог дал, бог и взял, от бога не уйдешь». </p>
    <p> Она бы думала, что жизнь и смерть как всех людей, так и ее детей вне власти людей, а во власти только бога, и тогда бы она не мучалась тем, что в ее власти было предотвратить болезни и смерти детей, а она этого не сделала. </p>
    <p> А то для нее положение было такое: даны самые хрупкие, подверженные самым бесчисленным бедствиям, слабые существа. </p>
    <p> К существам этим она чувствует страстную, животную привязанность. </p>
    <p> Кроме того, существа эти поручены ей, а вместе с тем средства сохранения этих существ скрыты от нас и открыты совсем чужим людям, услуги и советы которых можно приобретать только за большие деньги, и то не всегда. </p>
    <p>Вся жизнь с детьми и была для жены, а потому и для меня, не радость, а мука. </p>
    <p> Как же не мучаться? Она и мучалась постоянно. </p>
    <p> Бывало, только что успокоимся от какой-нибудь сцены ревности или просто ссоры и думаем пожить, почитать и подумать; только возьмешься за какое-нибудь дело, вдруг получается известие, что Васю рвет, или Маша сходила с кровью, или у Андрюши сыпь, ну и конечно, жизни уж нет. </p>
    <p> Куда скакать, за какими докторами, куда отделить? И начинаются клистиры, температуры, микстуры и доктора. </p>
    <p> Не успеет это кончиться, как начинается что-нибудь другое. </p>
    <p> Правильной, твердой семейной жизни не было. </p>
    <p> А было, как я вам говорил, постоянное спасение от воображаемых и действительных опасностей. </p>
    <p> Так ведь это теперь в большинстве семей. </p>
    <p> В моей же семье было особенно резко. </p>
    <p> Жена была чадолюбива и легковерна. </p>
    <p>Так что присутствие детей не только не улучшало нашей жизни, но отравляло ее. </p>
    <p> Кроме того, дети – это был для нас новый повод к раздору. </p>
    <p> С тех пор как были дети и чем больше они росли, тем чаще именно сами дети были и средством и предметом раздора. </p>
    <p> Не только предметом раздора, но дети были орудием, борьбы; мы как будто дрались друг с другом детьми. </p>
    <p> У каждого из нас был свой любимый ребенок – орудие драки. </p>
    <p> Я дрался больше Васей, старшим, а она Лизой. </p>
    <p> Кроме того, когда дети стали подрастать и определились их характеры, сделалось то, что они стали союзниками, которых мы привлекли каждый на свою сторону. </p>
    <p> Они страшно страдали от этого, бедняжки, но нам, в нашей постоянной войне, не до того было, чтобы думать о них. </p>
    <p> Девочка была моя сторонница, мальчик же старший, похожий на нее, ее любимец, часто был ненавистен мне. </p><pb n="25"/>
    </div>
<div type="chapter"><head>17.</head>
    <p> – Ну-с, так и жили. </p>
    <p> Отношения становились все враждебнее и враждебнее. </p>
    <p> И, наконец, дошли до того, что уже не разногласие производило враждебность, но враждебность производила разногласие: что бы она ни сказала, я уж вперед был не согласен, и точно так же и она. </p>
    <p>На четвертый год с обеих сторон решено было как-то само собой, что понять друг друга, согласиться друг с другом мы не можем. </p>
    <p> Мы перестали уже пытаться договориться до конца. </p>
    <p> О самых простых вещах, в особенности о детях, мы оставались неизменно каждый при своем мнении. </p>
    <p> Как я теперь вспоминаю, мнения, которые я отстаивал, были вовсе мне не так дороги, чтобы я не мог поступиться ими; но она была противного мнения, и уступить – значило уступить ей. </p>
    <p> А этого я не мог. </p>
    <p> Она тоже. </p>
    <p> Она, вероятно, считала себя всегда совершенно правой передо мной, а уж я в своих глазах был всегда свят перед нею. </p>
    <p> Вдвоем мы были почти обречены на молчание или на такие разговоры, которые, я уверен, животные могут вести между собой: «Который час? Пора спать. </p>
    <p> Какой нынче обед? Куда ехать? Что написано в газете? Послать за доктором. </p>
    <p> Горло болит у Маши». </p>
    <p> Стоило на волосок выступить из этого до невозможного сузившегося кружка разговоров, чтобы вспыхнуло раздражение. </p>
    <p> Выходили стычки и выражения ненависти за кофе, скатерть, пролетку, за ход в винте, – все дела, которые ни для того, ни для другого не могли иметь никакой важности. </p>
    <p> Во мне, по крайней мере, ненависть к ней часто кипела страшная! </p>
    <p> Я смотрел иногда, как она наливала чай, махала ногой или подносила ложку ко рту, шлюпала, втягивала в себя жидкость, и ненавидел ее именно за это, как за самый дурной поступок. </p>
    <p> Я не замечал тогда, что периоды злобы возникали во мне совершенно правильно и равномерно, соответственно периодам того, что мы называли любовью. </p>
    <p> Период любви – период злобы; энергический период любви – длинный период злобы, более слабое проявление любви – короткий период злобы. </p>
    <p> Тогда мы не понимали, что эта любовь и злоба были то же самое животное чувство, только с разных концов. </p>
    <p> Жить так было бы ужасно, если бы мы понимали свое положение; но мы не понимали и не видали его. </p>
    <p> В этом и спасенье и казнь человека, что, когда он живет неправильно, он может себя затуманивать, чтобы не видать бедственности своего положения. </p>
    <p> Так делали и мы. </p>
    <p> Она старалась забыться напряженными, всегда поспешными занятиями хозяйством, обстановкой, нарядами своими и детей, учением, здоровьем детей. </p>
    <p> У меня же было свое пьянство – пьянство службы, охоты, карт. </p>
    <p> Мы оба постоянно были заняты. </p>
    <p> Мы оба чувствовали, что чем больше мы заняты, тем злее мы можем быть друг к другу. </p>
    <p> «Тебе хорошо гримасничать, – думал я на нее, – а ты вот меня промучала сценами всю ночь, а мне заседанье». </p>
    <p> – «Тебе хорошо, – не только думала, но и говорила она, – а я всю ночь не спала с ребенком». </p>
    <p>Так мы и жили, в постоянном тумане не видя того положения, в котором мы находились. </p>
    <p> И если бы не случилось того, что случилось, и я так же бы прожил еще до старости, я так бы и думал, умирая, что я прожил хорошую жизнь, не особенно хорошую, но и не дурную, такую, как все; я бы не понимал той бездны несчастья и той гнусной лжи, в которой я барахтался. </p>
    <p>А мы были два ненавидящих друг друга колодника, связанных одной цепью, отравляющие жизнь друг другу и старающиеся не видать этого. </p>
    <p> Я еще не знал тогда, что 0,99 супружеств живут в таком же аду, как и я жил, и что это не может быть иначе. </p>
    <p> Тогда я еще не знал этого ни про других, ни про себя. </p>
    <p><pb n="26"/>Удивительно, какие совпадения и в правильной и даже неправильной жизни! </p>
    <p> Как раз когда родителям жизнь становится невыносимой друг от друга, необходимы делаются и городские условия для воспитывания детей. </p>
    <p> И вот является потребность переезда в город. </p>
    <p>Он замолчал и раза два издал свои странные звуки, которые теперь уже совсем похожи были на сдержанные рыдания. </p>
    <p> Мы подходили к станции. </p>
    <p>– Который час? – спросил он. </p>
    <p> Я взглянул, было два часа. </p>
    <p>– Вы не устали? – спросил он. </p>
    <p>– Нет, но вы устали. </p>
    <p>– Меня душит. </p>
    <p> Позвольте, я пройдусь, выпью воды. </p>
    <p> И он, шатаясь, пошел через вагон. </p>
    <p> Я сидел один, перебирая все, что он сказал мне, и так задумался, что и не заметил, как он вернулся из другой двери. </p>
    </div>
<div type="chapter"><head>18.</head>
    <p>– Да, я все увлекаюсь, – начал он. </p>
    <p> – Много я передумал, на многое я смотрю по-иному, и все это хочется сказать. </p>
    <p> Ну, и стали жить в городе. </p>
    <p> В городе несчастным людям жить лучше. </p>
    <p> В городе человек может прожить сто лет и не хватиться того, что он давно умер и сгнил. </p>
    <p> Разбираться с самим собой некогда, все занято. </p>
    <p> Дела, общественные отношения, здоровье, искусства, здоровье детей, их воспитанье. </p>
    <p> То надо принимать тех и этих, ехать к тем и этим; то надо посмотреть эту, послушать этого или эту. </p>
    <p> Ведь в городе во всякий данный момент есть одна, а то сразу две, три знаменитости, которые нельзя никак пропустить. </p>
    <p> То надо лечить себя, того или этого, то учителя, репетиторы, гувернантки, а жизнь пустым-пустешенька. </p>
    <p> Ну, так мы и жили и меньше чувствовали боль от сожития. </p>
    <p> Кроме того, первое время было чудесное занятие – устройство в новом городе, на новой квартире, и еще занятие – переездов из города в деревню и из деревни в город. </p>
    <p>Прожили одну зиму, и в другую зиму случилось еще следующее никому не заметное, кажущееся ничтожным обстоятельство, но такое, которое и произвело все то, что произошло. </p>
    <p> Она была нездорова, и мерзавцы не велели ей рожать и научили средству. </p>
    <p> Мне это было отвратительно. </p>
    <p> Я боролся против этого, но она с легкомысленным упорством настояла на своем, и я покорился; последнее оправдание свиной жизни – дети – было отнято, и жизнь стала еще гаже. </p>
    <p>Мужику, работнику, дети нужны, хотя и трудно ему выкормить, но они ему нужны, и потому его супружеские отношения имеют оправдание. </p>
    <p> Нам же, людям, имеющим детей, еще дети не нужны, они – лишняя забота, расход, сонаследники, они тягость. </p>
    <p> И оправдания свиной жизни для нас уж нет никакого. </p>
    <p> Или мы искусственно избавляемся от детей, или смотрим на детей как на несчастье, последствие неосторожности, что еще гаже. </p>
    <p> Оправданий нет. </p>
    <p> Но мы так нравственно пали, что мы даже не видим надобности в оправдании. </p>
    <p> Большинство теперешнего образованного мира предается этому разврату без малейшего угрызения совести. </p>
    <p>Нечему угрызать, потому что совести в нашем быту нет никакой, кроме, если можно так назвать, совести общественного мнения и уголовного закона. </p>
    <p> А тут и та и другая не нарушаются: совеститься перед обществом нечего, все<pb n="27"/> это делают: и Марья Павловна и Иван Захарыч. </p>
    <p> А то что ж разводить нищих или лишать себя возможности общественной жизни? Совеститься перед уголовным законом или бояться его тоже нечего. </p>
    <p> Это безобразные девки и солдатки бросают детей в пруды и колодцы; тех, понятно, надо сажать в тюрьму, а у нас все делается своевременно и чисто. </p>
    <p>Так прожили мы еще два года. </p>
    <p> Средство мерзавцев, очевидно, начинало действовать; она физически раздобрела и похорошела, как последняя красота лета. </p>
    <p> Она чувствовала это и занималась собой. </p>
    <p> В ней сделалась какая-то вызывающая красота, беспокоящая людей. </p>
    <p> Она была во всей силе тридцатилетней нерожающей, раскормленной и раздраженной женщины. </p>
    <p> Вид ее наводил беспокойство. </p>
    <p> Когда она проходила между мужчинами, она притягивала к себе их взгляды. </p>
    <p> Она была как застоявшаяся, раскормленная запряженная лошадь, с которой сняли узду. </p>
    <p> Узды не было никакой, как нет никакой у 0,99 наших женщин. </p>
    <p> И я чувствовал это, и мне было страшно. </p>
    </div>
<div type="chapter"><head>19.</head>
    <p>Он вдруг приподнялся и пересел к самому окну. </p>
    <p> – Извините меня, – проговорил он и, устремив глаза в окно, молча просидел так минуты три. </p>
    <p> Потом он тяжело вздохнул и опять сел против меня. </p>
    <p> Лицо его стало совсем другое, глаза жалкие, и какая-то странная почти улыбка морщила его губы. </p>
    <p> – Я устал немножко, но я расскажу. </p>
    <p> Еще времени много, не рассветало еще. </p>
    <p> Да-с, – начал он опять, закурив папиросу. </p>
    <p> – Она пополнела с тех пор, как перестала рожать, и болезнь эта – страдание вечное о детях – стало проходить; не то что проходить, но она как будто очнулась от пьянства, опомнилась и увидала, что есть целый мир божий с его радостями, про который она забыла, но в котором она жить не умела, мир божий, которого она совсем не понимала. </p>
    <p> «Как бы не пропустить! </p>
    <p> Уйдет время, не воротишь! </p>
    <p>» Так мне представляется, что она думала или скорее чувствовала, да и нельзя ей было думать и чувствовать иначе: ее воспитали в том, что есть в мире только одно достойное внимания – любовь. </p>
    <p> Она вышла замуж, получила кое-что из этой любви, но не только далеко не то, что обещалось, что ожидалось, но и много разочарований, страданий и тут же неожиданную муку – детей! </p>
    <p> Мука эта истомила ее. </p>
    <p> И вот благодаря услужливым докторам она узнала, что можно обойтись и без детей. </p>
    <p> Она обрадовалась, испытала это и ожила опять для одного того, что она знала, – для любви. </p>
    <p> Но любовь с огаженным и ревностью и всякой злостью мужем была уже не то. </p>
    <p> Ей стала представляться какая-то другая, чистенькая, новенькая любовь, по крайней мере, я так думал про нее. </p>
    <p> И вот она стала оглядываться, как будто ожидая чего-то. </p>
    <p> Я видел это и не мог не тревожиться. </p>
    <p> Сплошь да рядом стало случаться то, что она, как и всегда, разговаривая со мной через посредство других, то есть говоря с посторонними, но обращая речь ко мне, выражала смело, совсем не думая о том, что она час тому назад говорила противоположное, выражала полусерьезно, что материнская забота – это обман, что не стоит того – отдавать свою жизнь детям, когда есть молодость и можно наслаждаться жизнью. </p>
    <p> Она занималась детьми меньше, не с таким отчаянием, как прежде, но больше и больше занималась собой, своей наружностью, хотя она и скрывала это, и своими удовольствиями, и даже усовершенствованием себя. </p>
    <p> Она опять с увлечением взялась за фортепиано, которое прежде было совершенно брошено. </p>
    <p> С этого все и началось. </p>
    <p>Он опять повернулся к окну устало смотревшими глазами, но тотчас же опять, видимо сделав над собою усилие, продолжал:<pb n="28"/>– Да-с, явился этот человек. </p>
    <p> – Он замялся и раза два произвел носом свои особенные звуки. </p>
    <p>Я видел, что ему мучительно было называть этого человека, вспоминать, говорить о нем. </p>
    <p> Но он сделал усилие и, как будто порвав то препятствие, которое мешало ему, решительно продолжал:– Дрянной он был человечек, на мои глаза, на мою оценку. </p>
    <p> И не потому, какое он значение получил в моей жизни, а потому, что он действительно был такой. </p>
    <p> Впрочем, то, что он был плох, служило только доказательством того, как невменяема была она. </p>
    <p> Не он, так другой, это должно было быть. </p>
    <p> – Он опять замолчал. </p>
    <p> – Да-с, это был музыкант, скрипач; не профессиональный музыкант, а полупрофессиональный, полуобщественный человек. </p>
    <p>Отец его – помещик, сосед моего отца. </p>
    <p> Он – отец – разорился, и дети – три было мальчика – все устроились; один только, меньшой этот, отдан был к своей крестной матери в Париж. </p>
    <p> Там его отдали в консерваторию, потому что был талант к музыке, и он вышел оттуда скрипачом и играл в концертах. </p>
    <p> Человек он был…</p><p> – Очевидно, желая сказать что-то дурное про него, он воздержался и быстро сказал: – Ну, уж там я не знаю, как он жил, знаю только, что в этот год он явился в Россию и явился ко мне. </p>
    <p>Миндалевидные влажные глаза, красные улыбающиеся губы, нафиксатуаренные усики, прическа последняя, модная, лицо пошло-хорошенькое, то, что женщины называют недурен, сложения слабого, хотя и не уродливого, с особенно развитым задом, как у женщины, как у готтентотов, говорят. </p>
    <p> Они, говорят, тоже музыкальны. </p>
    <p> Лезущий в фамильярность насколько возможно, но чуткий и всегда готовый остановиться при малейшем отпоре, с соблюдением внешнего достоинства и с тем особенным парижским оттенком ботинок с пуговками и ярких цветов галстука и другого, что усвоивают себе иностранцы в Париже и что по своей особенности, новизне, всегда действует на женщин. </p>
    <p> В манерах деланная, внешняя веселость. </p>
    <p> Манера, знаете, про все говорить намеками и отрывками, как будто вы все это знаете, помните и можете сами дополнить. </p>
    <p>Вот он-то с своей музыкой был причиной всего. </p>
    <p> Ведь на суде было представлено дело так, что все случилось из ревности. </p>
    <p> Ничуть не бывало, то есть не то, что ничуть не бывало, а то, да не то. </p>
    <p> На суде так и решено было, что я обманутый муж и что я убил, защищая свою поруганную честь (так ведь это называется по-ихнему). </p>
    <p> И от этого меня оправдали. </p>
    <p> Я на суде старался выяснить смысл дела, но они понимали так, что я хочу реабилитировать честь жены. </p>
    <p>Отношения ее с этим музыкантом, какие бы они ни были, для меня это не имеет смысла, да и для нее тоже. </p>
    <p> Имеет же смысл то, что я вам рассказал, то есть мое свинство. </p>
    <p> Все произошло оттого, что между нами была та страшная пучина, о которой я вам говорил, то страшное напряжение взаимной ненависти друг к другу, при которой первого повода было достаточно для произведения кризиса. </p>
    <p> Ссоры между нами становились в последнее время чем-то страшным и были особенно поразительны, сменяясь тоже напряженной животной страстностью. </p>
    <p>Если бы явился не он, то другой бы явился. </p>
    <p> Если бы не предлог ревности, то другой. </p>
    <p> Я настаиваю на том, что все мужья, живущие так, как я жил, должны или распутничать, или разойтись, или убить самих себя или своих жен, как я сделал. </p>
    <p> Если с кем этого не случилось, то это особенно редкое исключение. </p>
    <p> Я ведь, прежде чем кончить, как я кончил, был несколько раз на краю самоубийства, а она тоже отравлялась. </p><pb n="29"/>
    </div>
<div type="chapter"><head>20.</head>
    <p> – Да, это так было, и недолго перед тем. </p>
    <p> Жили мы как будто в перемирье, и нет никаких причин нарушать его; вдруг начинается разговор о том, что такая-то собака на выставке получила медаль, говорю я. </p>
    <p> Она говорит: «Не медаль, а похвальный отзыв». </p>
    <p> Начинается спор. </p>
    <p> Начинается перепрыгиванье с одного предмета на другой, попреки: «Ну, да это давно известно, всегда так: ты сказал…» </p><p>– «Нет, я не говорил», – «Стало быть, я лгу..! » </p>
    <p> Чувствуешь, что вот-вот начнется та страшная ссора, при которой хочется себя или ее убить. </p>
    <p> Знаешь, что сейчас начнется, и боишься этого, как огня, и потому хотел бы удержаться, но злоба охватывает все твое существо. </p>
    <p> Она в том же, еще худшем положении, нарочно перетолковывает всякое твое слово, придавая ему ложное значение; каждое же ее слово пропитано ядом; где только она знает, что мне больнее всего, туда-то она и колет. </p>
    <p> Дальше, больше. </p>
    <p> Я кричу: «Молчи! </p>
    <p>» – или что-то в этом роде. </p>
    <p> Она выскакивает из комнаты, бежит в детскую. </p>
    <p> Я стараюсь удержать ее, чтобы договорить и доказать, и схватываю ее за руку. </p>
    <p> Она прикидывается, что сделал ей больно, и кричит: «Дети, ваш отец бьет меня! </p>
    <p>» Я кричу: «Не лги! </p>
    <p>» – «Ведь это уж не в первый раз! </p>
    <p>» – кричит она, или что-нибудь подобное. </p>
    <p> Дети бросаются к ней. </p>
    <p> Она успокаивает их. </p>
    <p> Я говорю: «Не притворяйся! </p>
    <p>» Она говорит: «Для тебя все притворство; ты убьешь человека и будешь говорить, что он притворяется. </p>
    <p> Теперь я поняла тебя. </p>
    <p> Ты этого-то и хочешь! </p>
    <p>» – «О, хоть бы ты издохла! </p>
    <p>» – кричу я. </p>
    <p> Помню я, как ужаснули меня эти страшные слова. </p>
    <p> Я никак не ожидал, чтобы я мог сказать такие страшные, грубые слова, и удивляюсь тому, что они могли выскочить из меня. </p>
    <p> Я кричу эти страшные слова и убегаю в кабинет, сажусь и курю. </p>
    <p> Слышу, что она выходит в переднюю и собирается уезжать. </p>
    <p> Я спрашиваю куда. </p>
    <p> Она не отвечает. </p>
    <p> «Ну, и черт с ней», – говорю я себе, возвращаюсь в кабинет, опять ложусь и курю. </p>
    <p> Тысячи разных планов о том, как отомстить ей и избавиться от нее и как поправить все это и сделать так, как будто бы ничего не было, приходят мне в голову. </p>
    <p> Я все это думаю и курю, курю, курю. </p>
    <p> Думаю убежать от нее, скрыться, уехать в Америку. </p>
    <p> Дохожу до того, что мечтаю о том, как я избавлюсь от нее и как это будет прекрасно, как сойдусь с другой, прекрасной женщиной, совсем новой. </p>
    <p> Избавлюсь тем, что она умрет, или тем, что разведусь, и придумываю, как это сделать. </p>
    <p> Вижу, что я путаюсь, что я не то думаю, что нужно, но и для того, чтобы не видеть, что я не то думаю, что нужно, для этого-то курю. </p>
    <p>А жизнь дома идет. </p>
    <p> Приходит гувернантка, спрашивает: «Где madame? когда вернется?» Лакей спрашивает, подавать ли чай. </p>
    <p> Прихожу в столовую; дети, в особенности старшая Лиза, которая уж понимает, вопросительно и недоброжелательно смотрит на меня. </p>
    <p> Пьем молча чай. </p>
    <p> Ее все нет. </p>
    <p> Проходит весь вечер, ее нет, и два чувства сменяются в душе: злоба к ней за то, что она мучает меня и всех детей своим отсутствием, которое кончится же тем, что она приедет, и страх того, что она не приедет и что-нибудь сделает над собой. </p>
    <p> Я бы поехал за ней. </p>
    <p> Но где искать ее? У сестры? Но это глупо приехать спрашивать. </p>
    <p> Да и бог с ней; если она хочет мучать, пускай сама мучается. </p>
    <p> А то ведь она этого и ждет. </p>
    <p> И в следующий раз будет еще хуже. </p>
    <p> А что, как она не у сестры, а что-нибудь делает или уже сделала над собой?.. </p><p>Одиннадцать, двенадцать, час. </p>
    <p> Не иду в спальню, глупо одному там лежать и ждать, и тут же ложусь. </p>
    <p> Хочу чем-нибудь заняться, написать письма, читать; ничего не могу. </p>
    <p> Сижу один в кабинете, мучаюсь, злюсь и прислушиваюсь. </p>
    <p> Три, четыре часа – ее все нет. </p>
    <p> К утру засыпаю. </p>
    <p> Просыпаюсь– ее нет. </p>
    <p>Все в доме идет по-старому, но все в недоуменье и все вопросительно и укоризненно смотрят на меня, предполагая, что все это от меня. </p>
    <p> А во мне<pb n="30"/> все та же борьба – злобы за то, что она меня мучает, и беспокойства за нее. </p>
    <p>Около одиннадцати приезжает ее сестра послом от нее. </p>
    <p> И начинается обычное: «Она в ужасном положении. </p>
    <p> Ну что же это! </p>
    <p>» – «Да ведь ничего не случилось». </p>
    <p> Я говорю про невозможность ее характера и говорю, что я ничего не сделал. </p>
    <p>– Да ведь не может же это так оставаться, – говорит сестра. </p>
    <p>– Все ее дело, а не мое, – говорю я. </p>
    <p> – Я первого шага не сделаю. </p>
    <p> Разойтись, так разойтись. </p>
    <p>Свояченица уезжает ни с чем. </p>
    <p> Я смело сказал, говоря с ней, что не сделаю первого шага, но как она уехала и я вышел и увидел детей жалких, испуганных, я уже готов делать первый шаг. </p>
    <p> И рад бы его сделать, но не знаю как. </p>
    <p> Опять хожу, курю, выпиваю за завтраком водки и вина и достигаю того, чего бессознательно желаю: не вижу глупости, подлости своего положения. </p>
    <p>Около трех приезжает она. </p>
    <p> Встречая меня, она ничего не говорит. </p>
    <p> Я воображаю, что она смирилась, начинаю говорить о том, что я был вызван ее укоризнами. </p>
    <p> Она с тем же строгим и страшно измученным лицом говорит, что она приехала не объясняться, а взять детей, что жить вместе мы не можем. </p>
    <p> Я начинаю говорить, что виноват не я, что она вывела меня из себя. </p>
    <p> Она строго, торжественно смотрит на меня и потом говорит:– Не говори больше, ты раскаешься. </p>
    <p>Я говорю, что терпеть не могу комедий. </p>
    <p> Тогда она вскрикивает что-то, чего я не разбираю, и убегает в свою комнату. </p>
    <p> И за ней звенит ключ: она заперлась. </p>
    <p> Я толкаюсь, нет ответа, и я с злостью отхожу. </p>
    <p> Через полчаса Лиза прибегает в слезах. </p>
    <p>– Что? что-нибудь сделалось?– Мамы не слышно. </p>
    <p>Идем. </p>
    <p> Я дергаю изо всех сил дверь. </p>
    <p> Задвижка плохо задвинута, и обе половинки отворяются. </p>
    <p> Я подхожу к кровати. </p>
    <p> Она в юбках и высоких ботинках лежит неловко на кровати без чувств. </p>
    <p> На столике пустая склянка с опиумом. </p>
    <p> Приводим в чувство. </p>
    <p> Еще слезы и, наконец, примирение. </p>
    <p> И не примирение: в душе у каждого та же старая злоба друг против друга с прибавкой еще раздражения за ту боль, которая сделана этой ссорой и которую всю каждый ставит на счет другого. </p>
    <p> Но надо же как-нибудь кончить все это, и жизнь идет по-старому. </p>
    <p> Так, такие-то ссоры и хуже бывали беспрестанно, то раз в неделю, то раз в месяц, то каждый день. </p>
    <p> И все одно и то же. </p>
    <p> Один раз я уже взял заграничный паспорт – ссора продолжалась два дня, – но потом опять полуобъяснение, полупримирение – и я остался. </p>
    </div>
<div type="chapter"><head>21.</head>
    <p>– Так вот в таких-то мы были отношениях, когда явился этот человек. </p>
    <p> Приехал в Москву этот человек – фамилия его Трухачевский – и явился ко мне. </p>
    <p> Это было утром. </p>
    <p> Я принял его. </p>
    <p> Были мы когда-то на «ты». </p>
    <p> Он попытался серединными фразами между «ты» и «вы» удержаться на «ты», но я прямо дал<pb n="31"/> тон на «вы», и он тотчас же подчинился. </p>
    <p> Он мне очень не понравился с первого взгляда. </p>
    <p> Но, странное дело, какая-то странная, роковая сила влекла меня к тому, чтобы не оттолкнуть его, не удалить, а, напротив, приблизить. </p>
    <p> Ведь что могло быть проще того, чтобы поговорить с ним холодно, проститься, не знакомя с женою. </p>
    <p> Но нет, я, как нарочно, заговорил об его игре, сказал, что мне говорили, что он бросил скрипку. </p>
    <p> Он сказал, что, напротив, он играет теперь больше прежнего. </p>
    <p> Он стал вспоминать о том, что я играл прежде. </p>
    <p> Я сказал, что не играю больше, но что жена моя хорошо играет. </p>
    <p>Удивительное дело! </p>
    <p> Мои отношения к нему в первый день, в первый час моего свиданья с ним были такие, какие они могли быть только после того, что случилось. </p>
    <p> Что-то было напряженное в моих отношениях с ним: я замечал всякое слово, выражение, сказанное им или мною, и приписывал им важность. </p>
    <p>Я представил его жене. </p>
    <p> Тотчас же зашел разговор о музыке, и он предложил свои услуги играть с ней. </p>
    <p> Жена, как и всегда это последнее время, была очень элегантна и заманчива, беспокояще красива. </p>
    <p> Он, видимо, понравился ей с первого взгляда. </p>
    <p> Кроме того, она обрадовалась тому, что будет иметь удовольствие играть со скрипкой, что она очень любила, так что нанимала для этого скрипача из театра, и на лице ее выразилась эта радость. </p>
    <p> Но, увидав меня, она тотчас же поняла мое чувство и изменила свое выражение, и началась эта игра взаимного обманыванья. </p>
    <p> Я приятно улыбался, делая вид, что мне очень приятно. </p>
    <p> Он, глядя на жену так, как смотрят все блудники на красивых женщин, делал вид, что его интересует только предмет разговора, именно то, что уже совсем не интересовало его. </p>
    <p> Она старалась казаться равнодушной, но знакомое ей мое фальшиво-улыбающееся выражение ревнивца и его похотливый взгляд, очевидно, возбуждали ее. </p>
    <p> Я видел, что с первого же свиданья у ней особенно заблестели глаза, и, вероятно вследствие моей ревности, между ним и ею тотчас же установился как бы электрический ток, вызывающий одинаковость выражений, взглядов и улыбок. </p>
    <p> Она краснела – и он краснел, она улыбалась – он улыбался. </p>
    <p> Поговорили о музыке, о Париже, о всяких пустяках. </p>
    <p> Он встал, чтобы уезжать, и, улыбаясь, со шляпой на подрагивающей ляжке стоял, глядя то на нее, то на меня, как бы ожидая, что мы сделаем. </p>
    <p> Помню я эту минуту именно потому, что в эту минуту я мог не позвать его, и тогда ничего бы не было. </p>
    <p> Но я взглянул на него, на нее. </p>
    <p> «И не думай, чтоб я ревновал тебя», – мысленно сказал я ей, – «или чтоб я боялся тебя», – мысленно сказал я ему и пригласил его привозить как-нибудь вечером скрипку, чтобы играть с женой. </p>
    <p> Она с удивлением взглянула на меня, вспыхнула и, как будто испугавшись, стала отказываться, говорила, что она недостаточно хорошо играет. </p>
    <p> Этот отказ ее еще более раздражил меня, и я еще больше настаивал. </p>
    <p> Помню то странное чувство, с которым я смотрел на его затылок, белую шею, отделявшуюся от черных, расчесанных на обе стороны волос, когда он своей подпрыгивающей, какой-то птичьей походкой выходил от нас. </p>
    <p> Я не мог не признаться себе, что присутствие этого человека мучало меня. </p>
    <p> «От меня зависит, – думал я, – сделать так, чтобы никогда не видать его». </p>
    <p> Но сделать так – значило признаться, что я боюсь его. </p>
    <p> Нет, я не боюсь его! </p>
    <p> Это было бы слишком унизительно, говорил я себе. </p>
    <p> И тут же, в передней, зная, что жена слышит меня, я настоял на том, чтобы он нынче же вечером приехал со скрипкой. </p>
    <p> Он обещал мне и уехал. </p>
    <p>Вечером он приехал со скрипкой, и они играли. </p>
    <p> Но игра долго не ладилась, не было тех нот, которые им были нужны, а которые были, жена не могла играть без приготовлений. </p>
    <p> Я очень любил музыку и сочувствовал их игре, устраивал ему пюпитр, переворачивал страницы. </p>
    <p> И кое-что они сыграли, какие-то песни без слов и сонатку Моцарта. </p>
    <p> Он играл превосходно, и у него было в высшей степени то, что называется тоном. </p>
    <p> Кроме того, тонкий, благородный вкус, совсем несвойственный его характеру. </p>
    <p><pb n="32"/>Он был, разумеется, гораздо сильнее жены и помогал ей и вместе с тем учтиво хвалил ее игру. </p>
    <p> Он держал себя очень хорошо. </p>
    <p> Жена казалась заинтересованной только одной музыкой и была очень проста и естественна. </p>
    <p> Я же, хотя и притворялся заинтересованным музыкой, весь вечер не переставая мучался ревностью. </p>
    <p>С первой минуты как он встретился глазами с женой, я видел, что зверь, сидящий в них обоих, помимо всех условий положения и света, спросил: «Можно?» – и ответил: «О да, очень». </p>
    <p> Я видел, что он никак не ожидал встретить в моей жене, в московской даме, такую привлекательную женщину, и был очень рад этому. </p>
    <p> Потому что сомнения в том, что она согласна, у него не было никакого. </p>
    <p> Весь вопрос был в том, чтобы только не помешал несносный муж. </p>
    <p> Если бы я был чист, я бы не понимал этого, но я, так же как и большинство, думал так про женщин, пока я не был женат, и потому читал в его душе как по-писаному. </p>
    <p> Мучался я особенно тем, что я видел несомненно, что ко мне у ней не было другого чувства, кроме постоянного раздражения, только изредка прорываемого привычной чувственностью, а что этот человек, и по своей внешней элегантности и новизне, и, главное, по несомненному большому таланту к музыке, по сближению, возникающему из совместной игры, по влиянию, производимому на впечатлительные натуры музыкой, особенно скрипкой, что этот человек должен был не то что нравиться, а несомненно без малейшего колебания должен был победить, смять, перекрутить ее, свить из нее веревку, сделать из нее все, что захочет. </p>
    <p> Я этого не мог не видеть, и я страдал ужасно. </p>
    <p> Но, несмотря на то или, может быть, вследствие этого, какая-то сила против моей воли заставляла меня быть особенно не только учтивым, но ласковым с ним. </p>
    <p> Для жены ли, или для него я это делал, чтоб показать, что я не боюсь его, для себя ли, чтоб обмануть самого себя, – не знаю, только я не мог с первых же сношений моих с ним быть прост. </p>
    <p> Я должен был, для того чтобы не отдаться желанию сейчас же убить его, ласкать его. </p>
    <p> Я поил его за ужином дорогим вином, восхищался его игрой, с особенной ласковой улыбкой говорил с ним и позвал его в следующее воскресенье обедать и еще играть с женою. </p>
    <p> Я сказал, что позову кое-кого из моих знакомых, любителей музыки, послушать его. </p>
    <p> Да так и кончилось. </p>
    <p>И Позднышев в сильном волнении переменил положение и издал свой особенный звук. </p>
    <p>– Странное дело, как действовало на меня присутствие этого человека, – начал он опять, очевидно делая усилие, для того чтобы быть спокойным. </p>
    <p> – Возвращаюсь с выставки домой на второй или на третий день после этого, вхожу в переднюю и вдруг чувствую, что-то тяжелое, как камень, наваливается мне на сердце, и не могу дать себе отчета, что это. </p>
    <p> Это что-то было то, что, проходя через переднюю, я заметил что-то напоминавшее его. </p>
    <p> Только в кабинете я дал себе отчет в том, что это было, и вернулся в переднюю, чтобы проверить себя. </p>
    <p> Да, я не ошибся: это была его шинель. </p>
    <p> Знаете, модная шинель. </p>
    <p> (Все, что его касалось, хотя я и не отдавал себе в том отчета, я замечал с необыкновенной внимательностью. </p>
    <p>) Спрашиваю, – так и есть, он тут. </p>
    <p> Прохожу не через гостиную, а через классную, в залу. </p>
    <p> Лиза, дочь, сидит за книжкой, и няня с маленькой у стола вертит какой-то крышкой. </p>
    <p> Дверь в залу затворена, и слышу оттуда равномерное arpeggio и голос его и ее. </p>
    <p> Прислушиваюсь, но не могу разобрать. </p>
    <p> Очевидно, звуки на фортепиано нарочно для того, чтобы заглушить их слова, поцелуи, может быть. </p>
    <p> Боже мой! </p>
    <p> что тут поднялось во мне! </p>
    <p> Как вспомню только про того зверя, который жил во мне тогда, ужас берет: сердце вдруг сжалось, остановилось и потом заколотило, как молотком. </p>
    <p> Главное чувство, как и всегда, во всякой злости, было – жалость к себе. </p>
    <p> «При детях, при няне! </p>
    <p>» – думал я. </p>
    <p> Должно быть, я был страшен, потому что и Лиза смотрела на меня странными глазами. </p>
    <p> «Что ж мне делать? – спросил я себя. </p>
    <p> – Войти? Я не могу, я бог знает что сделаю». </p>
    <p> Но не могу и уйти. </p>
    <p> Няня глядит на меня<pb n="33"/> так, как будто она понимает мое положение. </p>
    <p> «Да нельзя не войти», – сказал я себе и быстро отворил дверь. </p>
    <p> Он сидел за фортепиано, делал эти arpeggio своими изогнутыми кверху большими белыми пальцами. </p>
    <p> Она стояла в углу рояля над раскрытыми нотами. </p>
    <p> Она первая увидала или услыхала и взглянула на меня. </p>
    <p> Испугалась ли она и притворилась, что не испугалась, или точно не испугалась, но она не вздрогнула, не пошевелилась, а только покраснела, и то после. </p>
    <p>– Как я рада, что ты пришел; мы не решили, что играть в воскресенье, – сказала она таким тоном, которым не говорила бы со мной, если бы мы были одни. </p>
    <p> Это и то, что она сказала «мы» про себя и его, возмутило меня. </p>
    <p> Я молча поздоровался с ним. </p>
    <p>Он пожал мне руку и тотчас же с улыбкой, которая мне прямо казалась насмешливой, начал объяснять мне, что он принес ноты для приготовления к воскресенью и что вот между ними несогласие, что играть: более трудное и классическое, именно Бетховенскую сонату со скрипкой, или маленькие вещицы? Все было так естественно и просто, что нельзя было ни к чему придраться, а вместе с тем я был уверен, что все это было неправда, что они сговаривались о том, как обмануть меня. </p>
    <p>Одно из самых мучительнейших отношений для ревнивцев (а ревнивцы все в нашей общественной жизни) – это известные светские условия, при которых допускается самая большая и опасная близость между мужчиной и женщиной. </p>
    <p> Надо сделаться посмешищем людей, если препятствовать близости на балах, близости докторов с своей пациенткой, близости при занятиях искусством, живописью, а главное – музыкой. </p>
    <p> Люди занимаются вдвоем самым благородным искусством, музыкой; для этого нужна известная близость, и близость эта не имеет ничего предосудительного, и только глупый, ревнивый муж может видеть тут что-либо нежелательное. </p>
    <p> А между тем все знают, что именно посредством этих самых занятий, в особенности музыкой, и происходит большая доля прелюбодеяний в нашем обществе. </p>
    <p> Я, очевидно, смутил их тем смущением, которое выражалось во мне: я долго ничего не мог сказать. </p>
    <p> Я был как перевернутая бутылка, из которой вода не идет оттого, что она слишком полна. </p>
    <p> Я хотел изругать, выгнать его, но я чувствовал, что я должен был опять быть любезным и ласковым с ним. </p>
    <p> Я так и сделал. </p>
    <p> Я сделал вид, что одобряю все, и опять по тому странному чувству, которое заставляло меня обращаться с ним с тем большей лаской, чем мучительнее мне было его присутствие, я сказал ему, что полагаюсь на его вкус и ей советую то же. </p>
    <p> Он побыл настолько еще, насколько нужно было, чтобы сгладить неприятное впечатление, когда я вдруг с испуганным лицом вошел в комнату и замолчал, – и уехал, притворяясь что теперь решили, что играть завтра. </p>
    <p> Я же был вполне уверен, что в сравнении с тем, что занимало их, вопрос о том, что играть, был для них совершенно безразличен. </p>
    <p>Я с особенной учтивостью проводил его до передней (как не провожать человека, который приехал с тем, чтобы нарушить спокойствие и погубить счастье целой семьи! </p>
    <p>). </p>
    <p> Я жал с особенной лаской его белую, мягкую руку. </p>
    
    </div>
<div type="chapter"><head>22.</head>
    <p>– Целый день этот я не говорил с ней, не мог. </p>
    <p> Близость ее вызывала во мне такую ненависть к ней, что я боялся себя. </p>
    <p> За обедом она при детях спросила меня о том, когда я еду. </p>
    <p> Мне надо было на следующей неделе ехать на съезд в уезд. </p>
    <p> Я сказал когда. </p>
    <p> Она спросила, не нужно ли мне чего на дорогу. </p>
    <p> Я не сказал ничего и молча просидел за столом и молча же ушел в<pb n="34"/> кабинет. </p>
    <p> Последнее время она никогда не приходила ко мне в комнату, особенно в это время. </p>
    <p> Лежу в кабинете и злюсь. </p>
    <p> Вдруг знакомая походка. </p>
    <p> И в голову мне приходит страшная, безобразная мысль о том, что она, как жена Урии, хочет скрыть уже совершенный грех свой и что она затем в такой неурочный час идет ко мне. </p>
    <p> «Неужели она идет ко мне?» – думал я, слушая ее приближающиеся шаги. </p>
    <p> Если ко мне, то я прав, значит. </p>
    <p> И в душе поднимается невыразимая ненависть к ней. </p>
    <p> Ближе, ближе шаги. </p>
    <p> Неужели не пройдет мимо, в залу? Нет, дверь скрипнула, и в дверях ее высокая, красивая фигура, и в лице, в глазах – робость и заискивание, которое она хочет скрыть, но которое я вижу и значение которого я знаю. </p>
    <p> Я чуть не задохнулся, так долго я удерживал дыханье, и, продолжая глядеть на нее, схватился за папиросочницу и стал закуривать. </p>
    <p>– Ну что это, к тебе придешь посидеть, а ты закуриваешь, – и она села близко ко мне на диван, прислоняясь ко мне. </p>
    <p>Я отстранился, чтоб не касаться ее. </p>
    <p>– Я вижу, что ты недоволен тем, что я хочу играть в воскресенье, – сказала она. </p>
    <p>– Я нисколько не недоволен, – сказал я. </p>
    <p>– Разве я не вижу?– Ну, поздравляю тебя, что ты видишь. </p>
    <p> Я же ничего не вижу, кроме того, что ты ведешь себя, как кокотка…</p><p>– Да если ты хочешь браниться, как извозчик, то я уйду. </p>
    <p>– Уходи, только знай, что если тебе не дорога честь семьи, то мне не ты дорога (черт с тобой), но честь семьи. </p>
    <p>– Да что, что?– Убирайся, ради бога убирайся! </p>
    <p>Притворялась она, что не понимает, о чем, или действительно не понимала, но только она обиделась и рассердилась. </p>
    <p> Она встала, но не ушла, а остановилась посередине комнаты. </p>
    <p>– Ты решительно стал невозможен, – начала она. </p>
    <p> – Это такой характер, с которым ангел не уживется, – и, как всегда, стараясь уязвить меня как можно больнее, она напомнила мне мой поступок с сестрой (это был случай с сестрой, когда я вышел из себя и наговорил сестре своей грубости; она знала, что это мучит меня, и в это место кольнула меня). </p>
    <p> – После этого меня уж ничто не удивит от тебя, – сказала она. </p>
    <p>«Да, оскорбить, унизить, опозорить и поставить меня же в виноватых», – сказал я себе, и вдруг меня охватила такая страшная злоба к ней, какой я никогда еще но испытывал. </p>
    <p>Мне в первый раз захотелось физически выразить эту злобу. </p>
    <p> Я вскочил и двинулся к ней; но в ту же минуту, как я вскочил, я помню, что я сознал свою злобу и спросил себя, хорошо ли отдаться этому чувству, и тотчас же ответил себе, что это хорошо, что это испугает ее, и тотчас же, вместо того чтобы противиться этой злобе, я еще стал разжигать ее в себе и радоваться тому, что она больше и больше разгорается во мне. </p>
    <p><pb n="35"/>– Убирайся, или я тебя убью! </p>
    <p> – закричал я, подойдя к ней и схватив ее за руку. </p>
    <p> Я сознательно усиливал интонации злости своего голоса, говоря это. </p>
    <p> И должно быть, я был страшен, потому что она так заробела, что даже не имела силы уйти, а только говорила:– Вася, что ты, что с тобой?– Уходи! </p>
    <p> – заревел я еще громче. </p>
    <p> – Только ты можешь довести меня до бешенства. </p>
    <p> Я не отвечаю за себя! </p>
    <p>Дав ход своему бешенству, я упивался им, и мне хотелось еще что-нибудь сделать необыкновенное, показывающее высшую степень этого моего бешенства. </p>
    <p> Мне страшно хотелось бить, убить ее, но я знал, что этого нельзя, и потому, чтобы все-таки дать ход своему бешенству, схватил со стола пресс-папье, еще раз прокричав: «Уходи! </p>
    <p>»-швырнул его оземь мимо нее. </p>
    <p> Я очень хорошо целил мимо. </p>
    <p> Тогда она пошла из комнаты, но остановилась в дверях. </p>
    <p> И тут же, пока еще она видела (я сделал это для того, чтобы она видела), я стал брать со стола вещи, подсвечники, чернильницу, и бросать оземь их, продолжая кричать:– Уйди! </p>
    <p> убирайся! </p>
    <p> Я не отвечаю за себя! </p>
    <p>Она ушла – и я тотчас же перестал. </p>
    <p>Через час ко мне пришла няня и сказала, что у жены истерика. </p>
    <p> Я пришел; она рыдала, смеялась, ничего не могла говорить и вздрагивала всем телом. </p>
    <p> Она не притворялась, но была истинно больна. </p>
    <p>К утру она успокоилась, и мы помирились под влиянием того чувства, которое мы называли любовью. </p>
    <p>Утром, когда после примирения я признался ей, что ревновал ее к Трухачевскому, она нисколько не смутилась и самым естественным образом засмеялась. </p>
    <p> Так странна даже ей казалась, как она говорила, возможность увлечения к такому человеку. </p>
    <p>– Разве к такому человеку возможно в порядочной женщине что-нибудь, кроме удовольствия, доставляемого музыкой? Да если хочешь, я готова никогда не видать его. </p>
    <p> Даже в воскресенье, хотя и позваны все. </p>
    <p> Напиши ему, что я нездорова, и кончено. </p>
    <p> Одно противно, что кто-нибудь может подумать, главное он сам, что он опасен. </p>
    <p> А я слишком горда, чтобы позволить думать это. </p>
    <p>И она ведь не лгала, она верила в то, что говорила; она надеялась словами этими вызвать в себе презрение к нему и защитить им себя от него, но ей не удалось это. </p>
    <p> Все было направлено против нее, в особенности эта проклятая музыка. </p>
    <p> Так все и кончилось, и в воскресенье собрались гости, и они опять играли. </p>
    </div>
<div type="chapter"><head>23.</head>
    <p>– Я думаю, что излишне говорить, что я был очень тщеславен: если не быть тщеславным в обычной нашей жизни, то ведь нечем жить. </p>
    <p> Ну, и в воскресенье я со вкусом занялся устройством обеда и вечера с музыкой. </p>
    <p> Я сам накупил вещей для обеда и позвал гостей. </p>
    <p><pb n="36"/>К шести часам собрались гости, и явился и он во фраке с бриллиантовыми запонками дурного тона. </p>
    <p> Он держал себя развязно, на все отвечал поспешно с улыбочкой согласия и понимания, знаете, с тем особенным выражением, что все, что вы сделаете или скажете, есть то самое, чего он ожидал. </p>
    <p> Все, что было в нем непорядочного, все это я замечал теперь с особенным удовольствием, потому что это все должно было успокоить меня и показывать, что он стоял для моей жены на такой низкой ступени, до которой, как она и говорила, она не могла унизиться. </p>
    <p> Я теперь уже не позволял себе ревновать. </p>
    <p> Во-первых, я перемучался уже этой мукой, и мне надо было отдохнуть; во-вторых, я хотел верить уверениям жены и верил им. </p>
    <p> Но, несмотря на то, что я не ревновал, я все-таки был ненатурален с ним и с нею и во время обеда и первую половину вечера, пока не началась музыка. </p>
    <p> Я все еще следил за движениями и взглядами их обоих. </p>
    <p>Обед был как обед, скучный, притворный. </p>
    <p> Довольно рано началась музыка. </p>
    <p> Ах, как я помню все подробности этого вечера; помню, как он принес скрипку, отпер ящик, снял вышитую ему дамой покрышку, достал и стал строить. </p>
    <p> Помню, как жена села с притворно равнодушным видом, под которым я видел, что она скрывала большую робость – робость преимущественно перед своим умением, – с притворным видом села за рояль, и начались обычные la на фортепиано, пиччикато скрипки, установка нот. </p>
    <p> Помню потом, как они взглянули друг на друга, оглянулись на усаживавшихся и потом сказали что-то друг другу, и началось. </p>
    <p> Он взял первый аккорд. </p>
    <p> У него сделалось серьезное, строгое, симпатичное лицо, и, прислушиваясь к своим звукам, он осторожными пальцами дернул по струнам, и рояль ответил ему. </p>
    <p> И началось…</p><p>Он остановился и несколько раз сряду произвел свои звуки. </p>
    <p> Хотел начать говорить, но засопел носом и опять остановился. </p>
    <p>– Они играли Крейцерову сонату Бетховена. </p>
    <p> Знаете ли вы первое престо? Знаете?! </p>
    <p> – вскрикнул он. </p>
    <p> – У! .. </p>
    <p> Страшная вещь эта соната. </p>
    <p> Именно эта часть. </p>
    <p> И вообще страшная вещь музыка. </p>
    <p> Что это такое? Я не понимаю. </p>
    <p> Что такое музыка? Что она делает? И зачем она делает то, что она делает? Говорят, музыка действует возвышающим душу образом, – вздор, неправда! </p>
    <p> Она действует, страшно действует, я говорю про себя, но вовсе не возвышающим душу образом. </p>
    <p> Она действует ни возвышающим, ни принижающим душу образом, а раздражающим душу образом. </p>
    <p> Как вам сказать? Музыка заставляет меня забывать себя, мое истинное положение, она переносит меня в какое-то другое, не свое положение: мне под влиянием музыки кажется, что я чувствую то, чего я, собственно, не чувствую, что я понимаю то, чего не понимаю, что могу то, чего не могу. </p>
    <p> Я объясняю это тем, что музыка действует, как зевота, как смех: мне спать не хочется, но я зеваю, глядя на зевающего, смеяться не о чем, но я смеюсь, слыша смеющегося. </p>
    <p>Она, музыка, сразу, непосредственно переносит меня в то душевное состояние, в котором находился тот, кто писал музыку. </p>
    <p> Я сливаюсь с ним душою и вместе с ним переношусь из одного состояния в другое, но зачем я это делаю, я не знаю. </p>
    <p> Ведь тот, кто писал хоть бы Крейцерову сонату, – Бетховен, ведь он знал, почему он находился в таком состоянии, – это состояние привело его к известным поступкам, и потому для него это состояние имело смысл, для меня же никакого. </p>
    <p> И потому музыка только раздражает, не кончает. </p>
    <p> Ну, марш воинственный сыграют, солдаты пройдут под марш, и музыка дошла; сыграли плясовую, я проплясал, музыка дошла; ну, пропели мессу, я причастился, тоже музыка дошла, а то только раздражение, а того, что надо делать в этом раздражении, – нет. </p>
    <p> И оттого музыка так страшно, так ужасно иногда действует. </p>
    <p> В Китае музыка государственное дело. </p>
    <p> И это так и должно быть. </p>
    <p> Разве можно допустить, чтобы всякий, кто хочет, гипнотизировал бы один другого или многих и потом бы делал с ними что хочет. </p>
    <p> И главное, чтобы этим гипнотизером был первый попавшийся безнравственный человек. </p>
    <p><pb n="37"/>А то страшное средство в руках кого попало. </p>
    <p> Например, хоть бы эту Крейцерову сонату, первое престо. </p>
    <p> Разве можно играть в гостиной среди декольтированных дам это престо? Сыграть и потом похлопать, а потом есть мороженое и говорить о последней сплетне. </p>
    <p> Эти вещи можно играть только при известных, важных, значительных обстоятельствах, и тогда, когда требуется совершить известные, соответствующие этой музыке важные поступки. </p>
    <p> Сыграть и сделать то, на что настроила эта музыка. </p>
    <p> А то несоответственное ни месту, ни времени вызывание энергии, чувства, ничем не проявляющегося, не может не действовать губительно. </p>
    <p> На меня, по крайней мере, вещь эта подействовала ужасно; мне как будто открылись совсем новые, казалось мне, чувства, новые возможности, о которых я не знал до сих пор. </p>
    <p> Да вот как, совсем не так, как я прежде думал и жил, а вот как, как будто говорилось мне в душе. </p>
    <p> Что такое было то новое, что я узнал, я не мог себе дать отчета, но сознание этого нового состояния было очень радостно. </p>
    <p> Все те же лица, и в том числе и жена и он, представлялись совсем в другом свете. </p>
    <p> После этого престо они доиграли прекрасное, но обыкновенное, не новое andante с пошлыми варьяциями и совсем слабый финал. </p>
    <p> Потом еще играли по просьбе гостей то «Элегию» Эрнста, то еще разные вещицы. </p>
    <p> Все это было хорошо, но все это не произвело на меня и 0,01 того впечатления, которое произвело первое. </p>
    <p> Все это происходило уже на фоне того впечатления, которое произвело первое. </p>
    <p> Мне было легко, весело весь вечер. </p>
    <p> Жену же я никогда не видал такою, какою она была в этот вечер. </p>
    <p> Эти блестящие глаза, эта строгость, значительность выражения, пока она играла, и эта совершенная растаянность какая-то, слабая, жалкая и блаженная улыбка после того, как они кончили. </p>
    <p> Я все это видел, но не приписывал этому никакого другого значения, кроме того, что она испытывала то же, что и я, что и ей, как и мне, открылись, как будто вспомнились новые, неиспытанные чувства. </p>
    <p> Вечер кончился благополучно, и все разъехались. </p>
    <p>Зная, что я должен был через два дня ехать на съезд, Трухачевский, прощаясь, сказал, что он надеется в свой другой приезд повторить еще удовольствие нынешнего вечера. </p>
    <p> Из этого я мог заключить, что он не считал возможным бывать у меня без меня, и это было мне приятно. </p>
    <p> Оказывалось, что так как я не вернусь до его отъезда, то мы с ним больше не увидимся. </p>
    <p>Я в первый раз с истинным удовольствием пожал ему руку и благодарил его за удовольствие. </p>
    <p> Он также совсем простился с женой. </p>
    <p> И их прощанье показалось мне самым натуральным и приличным. </p>
    <p> Все было прекрасно. </p>
    <p> Мы оба с женою были очень довольны вечером. </p>
    </div>
<div type="chapter"><head>24.</head>
    <p>– Через два дня я уехал в уезд, в самом хорошем, спокойном настроении простившись с женой. </p>
    <p> В уезде всегда бывало пропасть дела и совсем особенная жизнь, особенный мирок. </p>
    <p> Два дня я по десяти часов проводил в присутствии. </p>
    <p> На другой день мне в присутствие принесли письмо от жены. </p>
    <p> Я тут же прочел его. </p>
    <p> Она писала о детях, о дяде, о нянюшке, о покупках и между прочим, как о вещи самой обыкновенной, о том, что Трухачевский заходил, принес обещанные ноты и обещал играть еще, но что она отказалась. </p>
    <p> Я не помнил, чтобы он обещал принести ноты: мне казалось, что он тогда простился совсем, и потому это неприятно поразило меня. </p>
    <p> Но дела было столько, что некогда было подумать, и я только вечером, вернувшись на квартиру, перечел письмо. </p>
    <p> Кроме того, что Трухачевский без меня был еще раз, весь тон письма показался мне натянутым. </p>
    <p> Бешеный зверь ревности<pb n="38"/> зарычал в своей конуре и хотел выскочить, но я боялся этого зверя и запер его скорей. </p>
    <p> «Какое мерзкое чувство эта ревность! </p>
    <p> – сказал я себе. </p>
    <p> – Что может быть естественнее того, что она пишет?»И я лег в постель и стал думать о делах, предстоящих на завтра. </p>
    <p> Мне всегда долго не спалось во время этих съездов, на новом месте, но тут я заснул очень скоро. </p>
    <p> И как это бывает, знаете, вдруг толчок электрический, и просыпаешься. </p>
    <p> Так я проснулся, и проснулся с мыслью о ней, о моей плотской любви к ней, и о Трухачевском, и о том, что между нею и им все кончено. </p>
    <p> Ужас и злоба стиснули мне сердце. </p>
    <p> Но я стал образумливать себя. </p>
    <p> «Что за вздор, – говорил я себе, – нет никаких оснований, ничего нет и не было. </p>
    <p> И как я могу так унижать ее и себя, предполагая такие ужасы. </p>
    <p> Что-то вроде наемного скрипача, известный за дрянного человека, и вдруг женщина почтенная, уважаемая мать семейства, моя жена! </p>
    <p> Что за нелепость! </p>
    <p>» – представлялось мне с одной стороны. </p>
    <p> «Как же этому не быть?» – представлялось мне с другой. </p>
    <p> Как же могло не быть то самое простое и понятное, во имя чего я женился на ней, то самое, во имя чего я с нею жил, чего одного в ней нужно было и мне и чего поэтому нужно было и другим и этому музыканту. </p>
    <p> Он человек неженатый, здоровый (помню, как он хрустел хрящом в котлетке и обхватывал жадно красными губами стакан с вином), сытый, гладкий, и не только без правил, но, очевидно, с правилами о том, чтобы пользоваться теми удовольствиями, которые представляются. </p>
    <p> И между ними связь музыки, самой утонченной похоти чувств. </p>
    <p> Что же может удержать его? Ничто. </p>
    <p> Все, напротив, привлекает его. </p>
    <p> Она? Да кто она? Она тайна, как была, так и есть. </p>
    <p> Я не знаю ее. </p>
    <p> Знаю ее только как животное. </p>
    <p> А животное ничто не может, не должно удержать. </p>
    <p>Только теперь я вспомнил их лица в тот вечер, когда они после Крейцеровой сонаты сыграли какую-то страстную вещицу, не помню кого, какую-то до похабности чувственную пьесу. </p>
    <p> «Как я мог уехать? – говорил я себе, вспоминая их лица. </p>
    <p> – Разве не ясно было, что между ними все совершилось в этот вечер? и разве не видно было, что уже в этот вечер между ними не только не было никакой преграды, но что они оба, главное она, испытывали некоторый стыд после того, что случилось с ними?» Помню, как она слабо, жалобно и блаженно улыбалась, утирая пот с раскрасневшегося лица, когда я подошел к фортепиано. </p>
    <p> Они уже тогда избегали смотреть друг на друга, и только за ужином, когда он наливал ей воды, они взглянули друг на друга и чуть улыбнулись. </p>
    <p> Я с ужасом вспомнил теперь этот перехваченный мною их взгляд с чуть заметной улыбкой. </p>
    <p> «Да, все кончено», – говорил мне один голос, и тотчас же другой голос говорил совсем другое. </p>
    <p> «Это что-то нашло на тебя, этого не может быть», – говорил этот другой голос. </p>
    <p> Мне жутко стало лежать в темноте, я зажег спичку, и мне как-то страшно стало в этой маленькой комнатке с желтыми обоями. </p>
    <p> Я закурил папироску и, как всегда бывает, когда вертишься в одном и том же кругу неразрешающихся противоречий, – куришь, и я курил одну папироску за другой, для того чтобы затуманить себя и не видать противоречий. </p>
    <p>Я не заснул всю ночь, и в пять часов, решив, что не могу оставаться более в этом напряжении и сейчас же поеду, я встал, разбудил сторожа, который мне прислуживал, и послал его за лошадьми. </p>
    <p> В заседание я послал записку о том, что я по экстренному делу вызван в Москву; потому прошу, чтобы меня заменил член. </p>
    <p> В восемь часов я сел в тарантас и поехал. </p> pb n="39"/>
    </div>
<div type="chapter"><head>25.</head>
    <p>Вошел кондуктор и, заметив, что свеча наша догорела, потушил ее, не вставляя новой. </p>
    <p> На дворе начинало светать. </p>
    <p> Позднышев молчал, тяжело вздыхая все время, пока в вагоне был кондуктор. </p>
    <p> Он продолжал свой рассказ, только когда вышел кондуктор и в полутемном вагоне послышался только треск стекол двигающегося вагона и равномерный храп приказчика. </p>
    <p> В полусвете зари мне совсем уже не видно его было. </p>
    <p> Слышен был только его все более и более взволнованный, страдающий голос. </p>
    <p>– Ехать надо было тридцать пять верст на лошадях и восемь часов по чугунке. </p>
    <p> На лошадях ехать было прекрасно. </p>
    <p> Была морозная осенняя пора с ярким солнцем. </p>
    <p> Знаете, эта пора, когда шипы выпечатываются на масленой дороге. </p>
    <p> Дороги гладкие, свет яркий и воздух бодрящий. </p>
    <p> В тарантасе ехать было хорошо. </p>
    <p> Когда рассвело и я поехал, мне стало легче. </p>
    <p> Глядя на лошадей, на поля, на встречных, забывал, куда я еду. </p>
    <p> Иногда мне казалось, что я просто еду и что ничего того, что вызвало меня, ничего этого не было. </p>
    <p> И мне особенно радостно бывало так забываться. </p>
    <p> Когда же я вспоминал, куда я еду, я говорил себе: «Тогда видно будет, не думай». </p>
    <p> На середине дороги сверх того случилось событие, задержавшее меня в дороге и еще больше развлекшее меня: тарантас сломался, и надо было чинить его. </p>
    <p> Поломка эта имела большое значение тем, что она сделала то, что я приехал в Москву не в пять часов, как я рассчитывал, а в двенадцать часов и домой – в первом часу, так как я не попал на курьерский, а должен был уже ехать на пассажирском. </p>
    <p> Поездка за телегой, починка, расплата, чай на постоялом дворе, разговоры с дворником – все это еще больше развлекло меня. </p>
    <p> Сумерками все было готово, и я опять поехал, и ночью еще лучше было ехать, чем днем. </p>
    <p> Был молодой месяц, маленький мороз, еще прекрасная дорога, лошади, веселый ямщик, и я ехал и наслаждался, почти совсем не думая о том, что меня ожидает, или именно потому особенно наслаждался, что знал, что меня ожидает, и прощался с радостями жизни. </p>
    <p> Но это спокойное состояние мое, возможность подавлять свое чувство кончилось поездкой на лошадях. </p>
    <p> Как только я вошел в вагон, началось совсем другое. </p>
    <p> Этот восьмичасовой переезд в вагоне был для меня что-то ужасное, чего я не забуду во всю жизнь. </p>
    <p> Оттого ли, что, сев в вагон, я живо представил себя уже приехавшим, или оттого, что железная дорога так возбуждающе действует на людей, но только, с тех пор как я сел в вагон, я уже не мог владеть своим воображением, и оно не переставая с необычайной яркостью начало рисовать мне разжигающие мою ревность картины, одну за другой и одну циничнее другой, и все о том же, о том, что происходило там, без меня, как она изменяла мне. </p>
    <p> Я сгорал от негодования, злости и какого-то особенного чувства упоения своим унижением, созерцая эти картины, и не мог оторваться от них; не мог не смотреть на них, не мог стереть их, не мог не вызывать их. </p>
    <p> Мало того, чем более я созерцал эти воображаемые картины, тем более я верил в их действительность. </p>
    <p> Яркость, с которой представлялись мне эти картины, как будто служила доказательством тому, что то, что я воображал, было действительность. </p>
    <p> Какой-то дьявол, точно против моей воли, придумывал и подсказывал мне самые ужасные соображения. </p>
    <p> Давнишний разговор с братом Трухачевского вспомнился мне, и я с каким-то восторгом раздирал себе сердце этим разговором, относя его к Трухачевскому и моей жене. </p>
    <p>Это было очень давно, но я вспомнил это. </p>
    <p> Брат Трухачевского, я помню, раз на вопрос о том, посещает ли он публичные дома, сказал, что порядочный человек не станет ходить туда, где можно заболеть, да и грязно и гадко, когда всегда можно найти порядочную женщину. </p>
    <p> И вот он, его брат, нашел мою жену. </p>
    <p> «Правда, она уже не первой молодости, зуба одного нет сбоку и есть пухлость некоторая, – думал я за него, – но что же делать, надо пользоваться тем, что есть». </p>
    <p> – «Да, он делает снисхождение ей, что берет ее своей любовницей, – говорил я себе. </p>
    <p> – Притом она безопасна». </p>
    <p> – «Нет, это невозможно! </p>
    <p> Что я думаю! </p>
    <p> – ужасаясь, говорил я себе. </p>
    <p> – Ничего, ничего подобного нет. </p>
    <p> И нет даже никаких оснований что-нибудь предполагать<pb n="40"/> подобное. </p>
    <p> Разве она не говорила мне, что ей унизительна даже мысль о том, что я могу ревновать к нему? Да, но она лжет, все лжет! </p>
    <p>» – вскрикивал я – и начиналось опять… </p><p>Пассажиров в нашем вагоне было только двое – старушка с мужем, оба очень неразговорчивые, и те вышли на одной из станций, и я остался один. </p>
    <p> Я был как зверь в клетке: то я вскакивал, подходил к окнам, то, шатаясь, начинал ходить, стараясь подогнать вагон; но вагон со всеми лавками и стеклами все точно так же подрагивал, вот как наш…</p><p>И Позднышев вскочил и сделал несколько шагов и опять сел. </p>
    <p>– Ох, боюсь я, боюсь я вагонов железной дороги, ужас находит на меня. </p>
    <p> Да, ужасно! </p>
    <p> – продолжал он. </p>
    <p> – Я говорил себе: «Буду думать о другом. </p>
    <p> Ну, положим, о хозяине постоялого двора, у которого я пил чай». </p>
    <p> Ну вот, в глазах воображения возникает дворник с длинной бородой и его внук – мальчик одних лет с моим Васей. </p>
    <p> Мой Вася! </p>
    <p> Он увидит, как музыкант целует его мать. </p>
    <p> Что сделается в его бедной душе? Да ей что! </p>
    <p> Она любит… </p><p>И опять поднималось то же. </p>
    <p> Нет, нет… </p><p>Ну, буду думать об осмотре больницы. </p>
    <p> Да, как вчера больной жаловался на доктора. </p>
    <p> А доктор с усами, как у Трухачевского. </p>
    <p> И как он нагло… </p><p>Они оба обманывали меня, когда говорил, что он уезжает. </p>
    <p> И опять начиналось. </p>
    <p> Все, о чем я думал, имело связь с ним. </p>
    <p> Я страдал ужасно. </p>
    <p> Страдание главное было в неведении, в сомнениях, в раздвоении, в незнании того, что – любить или ненавидеть надо ее. </p>
    <p> Страдания были так сильны, что, я помню, мне пришла мысль, очень понравившаяся мне, выйти на путь, лечь на рельсы под вагон и кончить. </p>
    <p> Тогда, по крайней мере, не будешь больше колебаться, сомневаться. </p>
    <p> Одно, что мешало это сделать, была жалость к себе, тотчас же непосредственно за собой вызывавшая ненависть к ней. </p>
    <p> К нему же было какое-то странное чувство и ненависти и сознания своего унижения и его победы, но к ней страшная ненависть. </p>
    <p> „Нельзя покончить с собой и оставить ее; надо, чтоб она пострадала хоть сколько-нибудь, хоть поняла бы, что я страдал, – говорил я себе. </p>
    <p> Я выходил на всех станциях, чтобы развлекаться. </p>
    <p> На одной станции я в буфете увидал, что пьют, и тотчас же сам выпил водки. </p>
    <p> Рядом со мной стоял еврей и тоже пил. </p>
    <p> Он разговорился, и я, чтобы только не оставаться одному в своем вагоне, пошел с ним в его грязный, накуренный и забрызганный шелухой от семечек вагон третьего класса. </p>
    <p> Там я сел с ним рядом, и он много что-то болтал и рассказывал анекдоты. </p>
    <p> Я слушал его, но не мог понимать того, что он говорит, потому что продолжал думать о своем. </p>
    <p> Он заметил это и стал требовать к себе внимания; тогда я встал и ушел опять в свой вагон. </p>
    <p> „Надо обдумать, – говорил я себе, – правда ли то, что я думаю, и есть ли основание мне мучаться. </p>
    <p> – Я сел, желая спокойно обдумать, но тотчас же вместо спокойного обдумыванья началось опять то же: вместо рассуждений – картины и представления. </p>
    <p> «Сколько раз я так мучался, – говорил я себе (я вспоминал прежние подобные припадки ревности), – и потом все кончалось ничем. </p>
    <p> Так и теперь, может быть, даже наверное, я найду ее спокойно спящею; она проснется, обрадуется мне, и по словам, по взгляду я почувствую, что ничего не было и что все это вздор. </p>
    <p> О, как хорошо бы это! </p>
    <p>» – «Но нет, это слишком часто было, и теперь этого уже не будет», – говорил мне какой-то голос, и опять начиналось. </p>
    <p> Да, вот где была казнь! </p>
    <p> Не в сифилитическую больницу я сводил бы молодого человека, чтобы отбить у него охоту от женщин, но в душу к себе, посмотреть на тех дьяволов, которые раздирали ее! </p>
    <p> Ведь ужасно было то, что я признавал за собой несомненное, полное право над ее телом, как будто это было мое тело, и вместе с тем чувствовал, что владеть я этим телом не могу, что оно не мое и что она может распоряжаться им как хочет, а хочет распорядиться им не так, как я хочу. </p>
    <p> И я ничего не могу сделать ни ему, ни ей. </p>
    <p> Он, как Ванька-ключничек перед виселицей, споет песенку о том, как в сахарные уста было поцеловано и прочее. </p>
    <p> И верх его. </p>
    <p> А с ней еще меньше я могу что-нибудь сделать. </p>
    <p> Если она не сделала, но хочет, а я знаю, что хочет, то еще хуже: уж лучше бы сделала, чтоб я знал, чтоб не<pb n="41"/> было неизвестности. </p>
    <p> Я не мог бы сказать, чего я хотел. </p>
    <p> Я хотел, чтоб она не желала того, что она должна желать. </p>
    <p> Это было полное сумасшествие! </p>
    </div>
<div type="chapter"><head>26.</head>
    <p>– На предпоследней станции, когда кондуктор пришел обирать билеты, я, собрав свои вещи, вышел на тормоз, и сознание того, что близко, вот оно решение, еще усилило мое волнение. </p>
    <p> Мне стало холодно, и я стал дрожать челюстями так, что стучал зубами. </p>
    <p> Я машинально с толпой вышел из вокзала, взял извозчика, сел и поехал. </p>
    <p> Я ехал, оглядывая редких прохожих, и дворников, и тени, бросаемые фонарями и моей пролеткой то спереди, то сзади, ни о чем не думая. </p>
    <p> Отъехав с полверсты, мне стало холодно ногам, и я подумал о том, что снял в вагоне шерстяные чулки и положил их в сумку. </p>
    <p> Где сумка? тут ли? Тут. </p>
    <p> А где корзина? Я вспомнил, что я забыл совсем о багаже, но, вспомнив и достав расписку, решил, что не стоит возвращаться за этим, и поехал дальше. </p>
    <p>Сколько я ни стараюсь вспомнить теперь, я никак не могу вспомнить моего тогдашнего состояния: что я думал? чего хотел? ничего не знаю. </p>
    <p> Помню только, что у меня было сознание того, что готовится что-то страшное и очень важное в моей жизни. </p>
    <p> Оттого ли произошло то важное, что я так думал, или оттого, что предчувствовал, – не знаю. </p>
    <p> Может быть и то, что после того, что случилось, все предшествующие минуты в моем воспоминании получили мрачный оттенок. </p>
    <p> Я подъехал к крыльцу. </p>
    <p> Был первый час. </p>
    <p> Несколько извозчиков стояло у крыльца, ожидая седоков по освещенным окнам (освещенные окна были в нашей квартире, в зале и гостиной). </p>
    <p> Не отдавая себе отчета в том, почему есть еще свет так поздно в наших окнах, я в том же состоянии ожидания чего-то страшного взошел на лестницу и позвонил. </p>
    <p> Лакей, добрый, старательный и очень глупый Егор, отворил. </p>
    <p> Первое, что бросилось в глаза, в передней была на вешалке рядом с другим платьем его шинель. </p>
    <p> Я бы должен был удивиться, но не удивился, точно я ждал этого. </p>
    <p> «Так и есть», – сказал я себе. </p>
    <p> Когда я спросил Егора, кто здесь, и он назвал мне Трухачевского, я спросил, есть ли еще кто-нибудь. </p>
    <p> Он сказал:– Никого-с. </p>
    <p>Помню, как он ответил мне это с такой интонацией, как будто желал порадовать меня и рассеять сомнения, что есть еще кто. </p>
    <p> «Никого-с. </p>
    <p> Так, так», – как будто говорил я себе. </p>
    <p>– А дети?– Слава богу, здоровы. </p>
    <p> Давно спят-с. </p>
    <p>Я не мог продохнуть и не мог остановить трясущихся челюстей. </p>
    <p> «Да, стало быть, не так, как я думал: то прежде я думал – несчастье, а оказалось все хорошо, по-старому. </p>
    <p> Теперь же вот не по-старому, а вот оно все то, что я представлял себе и думал, что только представлял, а вот оно все в действительности. </p>
    <p> Вот оно все…»</p><p>Я чуть было не зарыдал, но тотчас же дьявол подсказал: «Ты плачь, сентиментальничай, а они спокойно разойдутся, улик не будет, и ты век будешь сомневаться и мучаться». </p>
    <p> И тотчас чувствительность над собой исчезла, и явилось странное чувство – вы не поверите – чувство радости, что кончится теперь мое мученье, что теперь я могу наказать ее, могу<pb n="42"/> избавиться от нее, что я могу дать волю моей злобе. </p>
    <p> И я дал волю моей злобе – я сделался зверем, злым и хитрым зверем. </p>
    <p>– Не надо, не надо, – сказал я Егору, хотевшему идти в гостиную, – а ты вот что: ты поди, скорее возьми извозчика и поезжай; вот квитанция, получи вещи. </p>
    <p> Ступай. </p>
    <p>Он пошел по коридору за своим пальто. </p>
    <p> Боясь, что он спугнет их, я проводил его до его каморки и подождал, пока он оделся. </p>
    <p> В гостиной, за другой комнатой, слышен был говор и звук ножей и тарелок. </p>
    <p> Они ели и не слыхали звонка. </p>
    <p> «Только бы не вышли теперь», – думал я. </p>
    <p> Егор надел свое пальто с астраханским барашком и вышел. </p>
    <p> Я выпустил его и запер за ним дверь, и мне стало жутко, когда я почувствовал, что остался один и что мне надо сейчас действовать. </p>
    <p> Как – я еще не знал. </p>
    <p> Я знал только, что теперь все кончено, что сомнений в ее невинности не может быть и что я сейчас накажу ее и кончу мои отношения с нею. </p>
    <p>Прежде еще были у меня колебания, я говорил себе: «А может быть, это неправда, может быть, я ошибаюсь», – теперь уж этого не было. </p>
    <p> Все было решено бесповоротно. </p>
    <p> Тайно от меня, одна с ним, ночью! </p>
    <p> Это уже совершенное забвение всего. </p>
    <p> Или еще хуже: нарочно такая смелость, дерзость в преступлении, чтобы дерзость эта служила признаком невинности. </p>
    <p> Все ясно. </p>
    <p> Сомнения нет. </p>
    <p> Я боялся только одного, как бы они не разбежались, не придумали еще нового обмана и не лишили меня тем и очевидности улики, и возможности наказать. </p>
    <p> И с тем, чтоб скорее застать их, я на цыпочках пошел в залу, где они сидели, не через гостиную, а через коридор и детскую. </p>
    <p>В первой детской мальчики спали. </p>
    <p> Во второй детской няня зашевелилась, хотела проснуться, и я представил себе то, что она подумает, узнав все, и такая жалость к себе охватила меня при этой мысли, что я не мог удержаться от слез и, чтобы не разбудить детей, выбежал на цыпочках в коридор и к себе в кабинет, повалился на свой диван и зарыдал. </p>
    <p>«Я – честный человек, я – сын своих родителей, я – всю жизнь мечтавший о счастье семейной жизни, я – мужчина, никогда не изменявший ей…</p><p> И вот пять человек детей, и она обнимает музыканта, оттого что у него красные губы! </p>
    <p> Нет, это не человек! </p>
    <p> Это сука, это мерзкая сука! </p>
    <p> Рядом с комнатой детей, в любви к которым она притворялась всю свою жизнь. </p>
    <p> И писать мне то, что она писала! </p>
    <p> И так нагло броситься на шею! </p>
    <p> Да что я знаю? может быть, все время это так было. </p>
    <p> Может быть, она давно с лакеями прижила всех детей, которые считаются моими. </p>
    <p> И завтра я бы приехал, и она в своей прическе, с своей этой талией и ленивыми грациозными движениями (я увидал все ее привлекательное ненавистное лицо) встретила бы меня, и зверь этот ревности навеки сидел бы у меня в сердце и раздирал бы его. </p>
    <p> Няня что подумает, Егор. </p>
    <p> И бедная Лизочка! </p>
    <p> Она уже понимала что-то. </p>
    <p> И эта наглость! </p>
    <p> и эта ложь! </p>
    <p> и эта животная чувственность, которуя я так знаю», – говорил я себе. </p>
    <p>Я хотел встать, но не мог. </p>
    <p> Сердце так билось, что я не мог устоять на ногах. </p>
    <p> Да, я умру от удара. </p>
    <p> Она убьет меня. </p>
    <p> Ей это и надо. </p>
    <p> Что ж, ей убить? Да нет, это бы ей было слишком выгодно, и этого удовольствия я не доставлю ей. </p>
    <p> Да, и я сижу, а они там едят и смеются, и… </p><p>Да, несмотря на то, что она была уж не первой свежести, он не побрезгал ею: все-таки она была недурна, главное же, по крайней мере, было безопасно для его драгоценного здоровья. </p>
    <p> «И зачем я не задушил ее тогда», – сказал я себе, вспомнив ту минуту, когда я неделю тому назад выталкивал ее из кабинета и потом колотил вещи. </p>
    <p> Мне живо вспомнилось то состояние, в котором я был тогда; не только вспомнилось, но я ощутил ту же потребность бить, разрушать, которую я ощущал тогда. </p>
    <p> Помню, как мне захотелось действовать,<pb n="43"/> и всякие соображения, кроме тех, которые нужны были для действия, выскочили у меня из головы. </p>
    <p> Я вступил в то состояние зверя или человека под влиянием физического возбуждения во время опасности, когда человек действует точно, неторопливо, но и не теряя ни минуты, и все только с одною определенною целью. </p>
    </div>
 <div type="chapter"><head>27.</head>
    <p>– Первое, что я сделал, я снял сапоги и, оставшись в чулках, подошел к стене над диваном, где у меня висели ружья и кинжалы, и взял кривой дамасский кинжал, ни разу не употреблявшийся и страшно острый. </p>
    <p> Я вынул его из ножен. </p>
    <p> Ножны, я помню, завалились за диван, и помню, что я сказал себе: «Надо после найти их, а то пропадут». </p>
    <p> Потом я снял пальто, которое все время было на мне, и, мягко ступая в одних чулках, пошел туда. </p>
    <p>И подкравшись тихо, я вдруг отворил дверь. </p>
    <p> Помню выражение их лиц. </p>
    <p> Я помню это выражение, потому что выражение это доставило мне мучительную радость. </p>
    <p> Это было выражение ужаса. </p>
    <p> Этого-то мне и надо было. </p>
    <p> Я никогда не забуду выражение отчаянного ужаса, которое выступило в первую секунду на обоих их лицах, когда они увидали меня. </p>
    <p> Он сидел, кажется, за столом, но, увидав или услыхав меня, вскочил на ноги и остановился спиной к шкафу. </p>
    <p> На его лице было одно очень несомненное выражение ужаса. </p>
    <p> На ее лице было то же выражение ужаса, но с ним вместе было и другое. </p>
    <p> Если бы оно было одно, может быть, не случилось бы того, что случилось; но в выражении ее лица было, по крайней мере показалось мне в первое мгновенье, было еще огорченье, недовольство тем, что нарушили ее увлечение любовью и ее счастье с ним. </p>
    <p> Ей как будто ничего не нужно было, кроме того, чтобы ей не мешали быть счастливой теперь. </p>
    <p> То и другое выражение только мгновение держалось на их лицах. </p>
    <p> Выражение ужаса в его лице тотчас же сменилось выражением вопроса: можно лгать или нет? Если можно, то надо начинать. </p>
    <p> Если нет, то начнется еще что-то другое. </p>
    <p> Но что? Он вопросительно взглянул на нее. </p>
    <p> На ее лице выражение досады и огорчения сменилось, как мне показалось, когда она взглянула на него, заботою о нем. </p>
    <p>На мгновенье я остановился в дверях, держа кинжал за спиною. </p>
    <p> В это же мгновение он улыбнулся и до смешного равнодушным тоном начал:– А мы вот музицировали…</p><p>– Вот не ждала, – в то же время начала и она, покоряясь его тону. </p>
    <p>Но ни тот, ни другой не договорили: то же самое бешенство, которое я испытывал неделю тому назад, овладело мной. </p>
    <p> Опять я испытал эту потребность разрушения, насилия и восторга бешенства и отдался ему. </p>
    <p>Оба не договорили… </p><p>Началось то другое, чего он боялся, что разрывало сразу все, что они говорили. </p>
    <p> Я бросился к ней, все еще скрывая кинжал, чтобы он не помешал мне ударить ее в бок под грудью. </p>
    <p> Я выбрал это место с самого начала. </p>
    <p> В ту минуту, как я бросился к ней, он увидал, и, чего я никак не ждал от него, он схватил меня за руку и крикнул:– Опомнитесь, что вы! </p>
    <p> Люди! </p>
    <p>Я вырвал руку и молча бросился к нему. </p>
    <p> Его глаза встретились с моими, он вдруг побледнел как полотно, до губ, глаза сверкнули как-то особенно, и, чего я тоже никак не ожидал, он шмыгнул под фортепиано, в дверь. </p>
    <p> Я<pb n="44"/> бросился было за ним, но на левой руке моей повисла тяжесть. </p>
    <p> Это была она. </p>
    <p> Я рванулся. </p>
    <p> Она еще тяжелее повисла и не выпускала. </p>
    <p> Неожиданная эта помеха, тяжесть и ее отвратительное мне прикосновение еще больше разожгли меня. </p>
    <p> Я чувствовал, что я вполне бешеный и должен быть страшен, и радовался этому. </p>
    <p> Я размахнулся изо всех сил левой рукой и локтем попал ей в самое лицо. </p>
    <p> Она вскрикнула и выпустила мою руку. </p>
    <p> Я хотел бежать за ним, но вспомнил, что было бы смешно бежать в чулках за любовником своей жены, а я не хотел быть смешон, а хотел быть страшен. </p>
    <p> Несмотря на страшное бешенство, в котором я находился, я помнил все время, какое впечатление я произвожу на других, и даже это впечатление отчасти руководило мною. </p>
    <p> Я повернулся к ней. </p>
    <p> Она упала на кушетку и, схватившись рукой за расшибленные мною глаза, смотрела на меня. </p>
    <p> В лице ее были страх и ненависть ко мне, к врагу, как у крысы, когда поднимают мышеловку, в которую она попалась. </p>
    <p> Я, по крайней мере, ничего не видел в ней, кроме этого страха и ненависти ко мне. </p>
    <p> Это был тот самый страх и ненависть ко мне, которые должна была вызвать любовь к другому. </p>
    <p> Но еще, может быть, я удержался бы и не сделал бы того, что я сделал, если бы она молчала. </p>
    <p> Но она вдруг начала говорить и хватать меня рукой за руку с кинжалом. </p>
    <p>– Опомнись! </p>
    <p> Что ты? Что с тобой? Ничего нет, ничего, ничего… Клянусь! </p>
    <p>Я бы и еще помедлил, но эти последние слова ее, по которым я заключил обратное, то есть, что все было, вызывали ответ. </p>
    <p> И ответ должен был быть соответствен тому настроению, в которое я привел себя, которое все шло crescendo [2] и должно было продолжать так же возвышаться. </p>
    <p> У бешенства есть тоже свои законы. </p>
    <p>– Не лги, мерзавка! </p>
    <p> – завопил я и левой рукой схватил ее за руку, но она вырвалась. </p>
    <p> Тогда все-таки я, не выпуская кинжала, схватил ее левой рукой за горло, опрокинул навзничь и стал душить. </p>
    <p> Какая жесткая шея была… </p><p>Она схватилась обеими руками за мои руки, отдирая их от горла, и я как будто этого-то и ждал, изо всех сил ударил ее кинжалом в левый бок, ниже ребер. </p>
    <p>Когда люди говорят, что они в припадке бешенства не помнят того, что они делают, – это вздор, неправда. </p>
    <p> Я все помнил и ни на секунду не переставал помнить. </p>
    <p> Чем сильнее я разводил сам в себе пары своего бешенства, тем ярче разгорался во мне свет сознания, при котором я не мог не видеть всего того, что я делал. </p>
    <p> Всякую секунду я знал, что я делаю. </p>
    <p> Не могу сказать, чтобы я знал вперед, что я буду делать, но в ту секунду, как я делал, даже, кажется, несколько вперед, я знал, что я делаю, как будто для того, чтоб возможно было раскаяться, чтоб я мог себе сказать, что я мог остановиться. </p>
    <p> Я знал, что я ударяю ниже ребер и что кинжал войдет. </p>
    <p> В ту минуту, как я делал это, я знал, что я делаю нечто ужасное, такое, какого я никогда не делал и которое будет иметь ужасные последствия. </p>
    <p> Но сознание это мелькнуло как молния, и за сознанием тотчас же следовал поступок. </p>
    <p> И поступок сознавался с необычайной яркостью. </p>
    <p> Я слышал и помню мгновенное противодействие корсета и еще чего-то и потом погружение ножа в мягкое. </p>
    <p> Она схватилась руками за кинжал, обрезала их, но не удержала. </p>
    <p> Я долго потом, в тюрьме, после того как нравственный переворот совершился во мне, думал об этой минуте, вспоминал, что мог, и соображал. </p>
    <p> Помню на мгновение, только на мгновение, предварявшее поступок, страшное сознание того, что я убиваю и убил женщину, беззащитную женщину, мою жену. </p>
    <p> Ужас этого сознания я помню и потому заключаю и даже вспоминаю смутно, что, воткнув кинжал, я тотчас же вытащил его, желая поправить сделанное и остановить. </p>
    <p> Я секунду стоял неподвижно, ожидая, что будет, можно ли поправить. </p>
    <p> Она вскочила на ноги, вскрикнула:– Няня! </p>
    <p> он убил меня! </p>
    <p><pb n="45"/>Услыхавшая шум няня стояла в дверях. </p>
    <p> Я все стоял, ожидая и не веря. </p>
    <p> Но тут из-под ее корсета хлынула кровь. </p>
    <p> Тут только я понял, что поправить нельзя, и тотчас же решил, что и не нужно, что я этого самого и хочу и это самое и должен был сделать. </p>
    <p> Я подождал, пока она упала и няня с криком: «Батюшки! </p>
    <p>» – подбежала к ней, и тогда только бросил кинжал прочь и пошел из комнаты. </p>
    <p>«Не надо волноваться, надо знать, что я делаю», – сказал я себе, не глядя на нее и няню. </p>
    <p> Няня кричала, звала девушку. </p>
    <p> Я прошел коридором и, послав девушку, пошел в свою комнату. </p>
    <p> «Что теперь надо делать?» – спросил я себя и тотчас же понял что. </p>
    <p> Войдя в кабинет, я прямо подошел к стене, снял с нее револьвер, осмотрел его – он был заряжен – и положил на стол. </p>
    <p> Потом достал ножны из-за дивана и сел на диван. </p>
    <p>Долго я сидел так. </p>
    <p> Я ничего не думал, ничего не вспоминал. </p>
    <p> Я слышал, что там что-то возились. </p>
    <p> Слышал, как приехал кто-то, потом еще кто-то. </p>
    <p> Потом слышал и видел, как Егор внес мою привезенную корзину в кабинет. </p>
    <p> Точно кому-нибудь это нужно! </p>
    <p>– Слышал ты, что случилось? – сказал я. </p>
    <p> – Скажи дворнику, чтобы дали знать в полицию. </p>
    <p>Он ничего не сказал и ушел. </p>
    <p> Я встал, запер дверь и, достав папироски и спичку, стал курить. </p>
    <p> Я не докурил папироски, как меня схватил и повалил сон. </p>
    <p> Я спал, верно, часа два. </p>
    <p> Помню, я видел во сне, что мы дружны с ней, поссорились, но миримся, и что немножко что-то мешает, но мы дружны. </p>
    <p> Меня разбудил стук в дверь. </p>
    <p> «Это полиция, – подумал я, просыпаясь. </p>
    <p> – Ведь я убил, кажется. </p>
    <p> А может быть, это она, и ничего не было». </p>
    <p> В дверь еще постучались. </p>
    <p> Я ничего не отвечал, решая вопрос: было это или не было? Да, было. </p>
    <p> Я вспомнил сопротивление корсета и погружение ножа, и мороз пробежал по спине. </p>
    <p> «Да, было. </p>
    <p> Да, теперь надо и себя», – сказал я себе. </p>
    <p> Но я говорил это и знал, что я не убью себя. </p>
    <p> Однако я встал и взял опять в руки револьвер. </p>
    <p> Но странное дело: помню, как прежде много раз я был близок к самоубийству, как в тот день даже, на железной дороге, мне это легко казалось, легко именно потому, что я думал, как я этим поражу ее. </p>
    <p> Теперь я никак не мог не только убить себя, но и подумать об этом. </p>
    <p> «Зачем я это сделаю?» – спрашивал я себя, и ответа не было. </p>
    <p> В дверь постучались еще. </p>
    <p> «Да, прежде надо узнать, кто это стучится. </p>
    <p> Успею еще». </p>
    <p> Я положил револьвер и покрыл его газетой. </p>
    <p> Я подошел к двери и отодвинул задвижку. </p>
    <p> Это была сестра жены, добрая, глупая вдова. </p>
    <p>– Вася! </p>
    <p> что это? – сказала она, и всегда готовые у ней слезы полились. </p>
    <p>– Что надо? – грубо спросил я. </p>
    <p> Я видел, что совсем не надо было и незачем было быть с ней грубым, но я не мог придумать никакого другого тона. </p>
    <p>– Вася, она умирает! </p>
    <p> Иван Федорович сказал. </p>
    <p> – Иван Федорович это был доктор, ее доктор, советчик. </p>
    <p>– Разве он здесь? – спросил я, и вся злоба на нее поднялась опять. </p>
    <p> – Ну так что ж?– Вася, поди к ней. </p>
    <p> Ах, как это ужасно, – сказала она. </p>
    <p>«Пойти к ней?» – задал я себе вопрос. </p>
    <p> И тотчас же ответил, что надо пойти к ней, что, вероятно, всегда так делается, что когда муж, как я, убил жену, то непременно надо идти к ней. </p>
    <p> «Если так делается, то надо идти, – сказал я себе. </p>
    <p> – Да если нужно будет, всегда успею», – подумал я о своем намерении застрелиться и пошел за нею. </p>
    <p> «Теперь будут фразы, гримасы, но я не поддамся им», – сказал я себе. </p>
    <p><pb n="46"/>– Постой, – сказал я сестре, – глупо без сапог, дай я надену хоть туфли. </p>
    <p>* * *Сноски к главе2—нарастая (итал.). </p>
    
    </div>
<div type="chapter"><head>28.</head>
    <p>– И удивительное дело! </p>
    <p> Опять, когда я вышел из комнаты и пошел по привычным комнатам, опять во мне явилась надежда, что ничего не было, но запах этой докторской гадости – йодоформ, карболка – поразил меня. </p>
    <p> Нет, все было. </p>
    <p> Проходя по коридору мимо детской, я увидал Лизоньку. </p>
    <p> Она смотрела на меня испуганными глазами. </p>
    <p> Мне показалось даже, что тут были все пятеро детей и все смотрели на меня. </p>
    <p> Я подошел к двери, и горничная изнутри отворила мне и вышла. </p>
    <p> Первое, что бросилось мне в глаза, было ее светло-серое платье на стуле, все черное от крови. </p>
    <p> На нашей двуспальной постели, на моей даже постели – к ней был легче подход – лежала она с поднятыми коленями. </p>
    <p> Она лежала очень отлого на одних подушках, в расстегнутой кофте. </p>
    <p> На месте раны было что-то наложено. </p>
    <p> В комнате был тяжелый запах йодоформа. </p>
    <p> Прежде и больше всего поразило меня ее распухшее и синеющее по отекам лицо, часть носа и под глазом. </p>
    <p> Это было последствие удара моего локтем, когда она хотела удерживать меня. </p>
    <p> Красоты не было никакой, а что-то гадкое показалось мне в ней. </p>
    <p> Я остановился у порога. </p>
    <p>– Подойди, подойди к ней, – говорила мне сестра. </p>
    <p>«Да, верно, она хочет покаяться», – подумал я. </p>
    <p> «Простить? Да, она умирает, и можно простить ее», – думал я, стараясь быть великодушным. </p>
    <p> Я подошел вплоть. </p>
    <p> Она с трудом подняла на меня глаза, из которых один был подбитый, и с трудом, с запинками проговорила:– Добился своего, убил… </p><p>– И в лице ее, сквозь физические страдания и даже близость смерти, выразилась та же старая, знакомая мне холодная животная ненависть. </p>
    <p> – Детей… я все-таки тебе… не отдам… </p><p>Она (ее сестра) возьмет…</p><p>О том же, что было главным для меня, о своей вине, измене, она как бы считала нестоящим упоминать. </p>
    <p>– Да, полюбуйся на то, что ты сделал, – сказала она, глядя в дверь, и всхлипнула. </p>
    <p> В двери стояла сестра с детьми. </p>
    <p> – Да, вот что ты сделал. </p>
    <p>Я взглянул на детей, на ее с подтеками разбитое лицо и в первый раз забыл себя, свои права, свою гордость, в первый раз увидал в ней человека. </p>
    <p> И так ничтожно мне показалось все то, что оскорбляло меня, – вся моя ревность, и так значительно то, что я сделал, что я хотел припасть лицом к ее руке и сказать: «Прости! </p>
    <p>» – но не смел. </p>
    <p>Она молчала, закрыв глаза, очевидно не в силах говорить дальше. </p>
    <p> Потом изуродованное лицо ее задрожало и сморщилось. </p>
    <p> Она слабо оттолкнула меня. </p>
    <p><pb n="47"/>– Зачем все это было? Зачем?– Прости меня, – сказал я. </p>
    <p>– Прости? Все это вздор! ..</p>
    <p> Только бы не умереть! .. – вскрикнула она, приподнялась, и лихорадочно блестящие глаза ее устремились на меня. </p>
    <p> – Да, ты добился своего! .. </p>
    <p> Ненавижу! ..</p>
    <p> Ай! </p>
    <p> Ах!  – очевидно, в бреду, пугаясь чего-то, закричала она. </p>
    <p> – Ну, убивай, убивай, я не боюсь… </p><p>Только всех, всех, и его. </p>
    <p> Ушел, ушел! </p>
    <p>Бред продолжался все время. </p>
    <p> Она не узнавала никого. </p>
    <p> В тот же день, к полдню, она померла. </p>
    <p> Меня прежде этого, в восемь часов, отвели в часть и оттуда в тюрьму. </p>
    <p> И там, просидев одиннадцать месяцев, дожидаясь суда, я обдумал себя и свое прошедшее и понял его. </p>
    <p> Начал понимать я на третий день. </p>
    <p> На третий день меня водили туда…</p><p>Он что-то хотел сказать и, не в силах будучи удержать рыдания, остановился. </p>
    <p> Собравшись с силами, он продолжал:– Я начал понимать только тогда, когда увидал ее в гробу… </p><p>– Он всхлипнул, но тотчас же торопливо продолжал: – Только тогда, когда я увидал ее мертвое лицо, я понял все, что я сделал. </p>
    <p> Я понял, что я, я убил ее, что от меня сделалось то, что она была живая, движущаяся, теплая, а теперь стала неподвижная, восковая, холодная и что поправить этого никогда, нигде, ничем нельзя. </p>
    <p> Тот, кто не пережил этого, тот не может понять…</p><p> У! </p>
    <p> у! </p>
    <p> у! .. – вскрикнул он несколько раз и затих. </p>
    <p>Мы долго сидели молча. </p>
    <p> Он всхлипывал и трясся молча передо мной. </p>
    <p>– Ну, простите… О</p><p>н отвернулся от меня и прилег на лавке, закрывшись пледом. </p>
    <p> На той станции, где мне надо было выходить, – это было в восемь часов утра, – я подошел к нему, чтобы проститься. </p>
    <p> Спал ли он или притворялся, но он не шевелился. </p>
    <p> Я тронул его рукой. </p>
    <p> Он открылся, и видно было, что он не спал. </p>
    <p>– Прощайте, – сказал я, подавая ему руку. </p>
    <p> Он подал мне руку и чуть улыбнулся, но так жалобно, что мне захотелось плакать. </p>
    <p>– Да, простите, – повторил он то же слово, которым заключил и весь рассказ. </p>
    <p>1887—1889 </p>
    </div>
</body>
</text>
</TEI>
    
    