<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
    <?xml-model href=
	type= "application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
    <?xml-model href="https://github.com/COST-ELTEC/Schemas/raw/master/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru" xml:id="R1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Сидение раскольников в Соловках</title>
                <author>Мордовцев Д.Л.</author>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <name>Humboldt-Universität zu Berlin, Mjeidel/Prof. Dr. Meyer</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">33.150</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
            <sourceDesc><bibl type="digitalSource"></bibl>
            <publisher ref="https://www.culture.ru/">
            <publisher>Культура РФ</publisher> 
                  <bibl type="printSource"></bibl>
                 <publisher>Впервые - отдельной книгой: Соловецкое сидение. Спб., 1880. Печатается по изд.: Мордовцев Д. Л. Поли. собр. исторических романов, повестей и рассказов: В 33 т. Т. 8. Кн. 19. Спб., 1914.

                  Источник: http://mordovtsev.lit-info.ru/mordovtsev/proza/sidenie-raskolnikov/primechaniya.htm?ysclid=ldn5waze44973094120
                  
                </publisher>                            
                 <date>1880</date>   
            </publisher>
               </sourceDesc>
            </publicationStmt>
            </fileDesc>
              <encodingDesc n="eltec-1">
                <p>Encoded in ELTeC level 1</p>
              </encodingDesc>
              <profileDesc>
            <langUsage>
              <language ident="ru">Russian</language>
                </langUsage>
                <textDesc xmlns:e="http://distantreading.net/eltec/ns">
              <e:authorGender key="M"/>
              <e:size key="short"/>
              <e:reprintCount key="unspecified"/>
              <e:timeSlot key="T3"/>
            </textDesc>
          </profileDesc>
      </teiHeader>
      <text> 
<front>
      Мордовцев Д.Л.
    Сидение раскольников в Соловках / Мордовцев Д.Л.—М.:ООО «ДА!Медиа», 2015.
    «Сидение раскольников в Соловках» – повесть русского и украинского прозаика, публициста и историка Даниила Лукича Мордовцева (1830-1905). Написана и впервые опубликована в 1880 году.
    «Сидение раскольников в Соловках» – историческая повесть, как ее определял автор, «из времени начала раскола на Руси в царствование Алексея Михайловича». Летом 1657 года на Соловки были присланы исправленные, согласно уложениям соборов Патриарха Московского и Всея Руси Никона, церковные служебники. Под влиянием архимандрита Илии «Черный собор», не вникая в существо исправлений и опасаясь «многих ересей и новшеств лукавых», определил их как «писание слуг антихристовых, ересь латинскую» и приговорил новые служебники отставить, а службу править по-прежнему, «как при Чудотворцах правили». 8 июня 1658 года братия скрепила соборный приговор поручными записями – Соловецкий монастырь вступил в противоборство с официальной Церковью, а следовательно, и с государством.
    ISBN 978-5-4472-4362-3
    © ООО «ДА!Медиа», 2015
</front>
<body>
  <div type="chapter"><head>1.</head>

    <p> БУРЯ НА БЕЛОМ МОРЕ У СОЛОВОК </p>
    <p>По Белому морю, вдоль Онежской губы, по направлению к Соловецкому острову медленно плыла небольшая флотилия из кочей, наполненных стрельцами. </p>
    <p> Кочи шли греблей, потому что на море стояла невозмутимая тишь, наводящая одурь на мореходов. </p>
    <p> Весна 1674 года выдалась ранняя, теплая, и вот уже несколько дней солнце невыносимо медленно от зари до зари ползло по безоблачному небу, почти не погружаясь в море даже ночью и нагоняя на людей тоску и истому. </p>
    <p> Марило так, что казалось, и небо было раскалено, и от моря отражался жар, и груди дышать было нечем. </p>
    <p> Кругом стояла такая тишина, что слышен был малейший плач морской чайки где-то за десятки верст, хотя самой птицы и не было видно, да и ей в эту жарынь не леталось. </p>
    <p> Весла гребцов медленно, лениво, неровно опускались в морскую лазурь и блестели на солнце спадавшими с них алмазными каплями, а с самих гребцов по раскрасневшимся лицам катился пот, смачивая разметавшиеся и всклокоченные пряди волос и бороды. </p>
    <p>На переднем, на самом большом из всех кочей судне, у кормы, под напятым на снасти положком сидит старый монах и, водя грязным толстым пальцем по развернутой на коленях книге, читает, гнуся и спотыкаясь на титлах да на длинных словах. </p>
    <p> На трудных словах особенно трясется его седая козелковая бородка:— "И от Троицы князь великий поеде и с великою княгинею и с детьми в свою отчину на Волок Ламской тешитися охотою на зверя прыскучаго и на птица летучая. </p>
    <p> И тамо яко некоим от Бога посещением нача немощи, и явися на позе его знамя болезненно, мала болячка на левой стране на стегне, на изгиби, близ нужного места, с булавочную голову, верху у нея нет, ни гною в ней нет же, а сама багрова. </p>
    <p> И тогда наипаче внимаше себе, яко приближается ему пременение от маловременнаго сего жития в вечный живот"...</p> <p> — "От маловременного сего жития в живот вечный"... вон оно что! </p>
    <p> А все никто как Бог, — рассуждал монах, переводя дух и поправляя на голове скуфейку. </p>
    <p> — Уж и теплынь же, воевода. </p>
    <p>— Что и говорить, тепла печка Богова, — отвечал тот, кого назвали воеводою, сидевший тут же под холстовым напястьем. </p>
    <p>А с задних судов доносился говор и смех, но как-то вяло, лениво. </p>
    <p> По временам кто-то затягивал песню, другой подхватывал — и лениво, монотонно тянули:Сотворил ты. </p>
    <p> Боже, да и небо-землю,		Сотворил же, Боже, весновую службу. </p>
    <p>	Не давай ты. </p>
    <p> Боже, зимовые службы,		Зимовая служба молодцам кручинна,		Молодцам кручинна, да сердцу неусладна... </p> <p> — Али в экое пекло лучше! </p>
    <p> — протестует чей-то голос. </p>
    <p>— "...И посла по брата своего по князя Ондрея Ивановича на потеху к себе. </p>
    <p> Князь же Ондрей приехал к нему вскоре. </p>
    <p> Тогда князь великий нужею выеха со князем Ондреем Ивановичем на поле с собаками", — продолжал гундосить монах под пологом. </p>
    <p>...</p> <p> Ино дай же. </p>
    <p> Боже, весновую службу,		Весновая служба молодцам веселье,		Молодцам веселье и сердцу утеха. </p>
    <p>— ...А я в те поры был у его, у Стеньки, в водоливах на струге, как он гулял с казаками. </p>
    <p> А она, полюбовница ево, царевна персицка, сидит на палубе, на складцах, словно маков цвет, изнаряжена, изукрашена, злато-серебро на ей так и горит. </p>
    <p> А Стенька выпил-таки гораздо, да и ну похваляться перед казаками: мне, говорит, все нипочем, всего добуду и Москву достану. </p>
    <p> Да и подходит это к своей полюбовнице, берет ее на руки, словно дитю малую, подносит к борту да и говорит: "Ах ты, Волга-матушка, река великая! </p>
    <p> Словно отец с матерью ты меня кормила-поила, златом-серебром, славой-честию наделила, а я тебя ничем не одарил... </p> <p>  На ж тебе, возьми! </p>
    <p>" Да так, словно шапку, и махнул в воду свою полюбовницу. </p>
    <p>— Что ты, братец ты мой! </p>
    <p> И утопла? </p>
    <p>— Как топор ко дну. </p>
    <p>Это ведут беседу стрельцы, сидя на носу передового судна. </p>
    <p> Судно это наряднее всех остальных кочей. </p>
    <p> Нос и корма его украшены резьбой и расписаны яркими цветами. </p>
    <p> На вершине мачты, над вертящимся кочетком, водружен восьмиконечный крест. </p>
    <p> Пониже, в неподвижном воздухе, висит на натянутой снасти красный флаг с изображением Георгия Победоносца. </p>
    <p> Это судно воеводское. </p>
    <p>
    <pb n="1"/>
     Несколько чугунных пушек поблескивает на солнце, выглядывая за борт. </p>
    <p>— ...Что ж, воевода, говоря по-божьему, их, старцев, дело правое, говорил монах, — двумя персты все мы от младых ногтей маливались, и я, и ты. </p>
    <p> Вон и в этой книге, гляди-тко, изображен старец, видишь? </p>
    <p> Вон у его перстики-то два торчат, аки свечечки, а большой перст пригнут. </p>
    <p>И монах тыкал пальцем в изображение на одной странице книги. </p>
    <p>— Так-то так, я и сам не больно за три персты-то стою, — нехотя отвечал воевода, — да они за великого государя не хотят молиться: еретик-де. </p>
    <p>— Ну, это дело великое, страшное: об ем не то сказать, а и помыслить-то, и-и! </p>
    <p> Спаси Бог! </p>
    <p>Они замолчали. </p>
    <p> Молчали и стрельцы, только гребцы медленно и лениво плескали веслами да назади тянули про "весновую службу":А емлемте, братцы, Яровы весельца,		Да сядемте, братцы, в ветляны стружочки,		Да грянемте, братцы, в Яровы весельца,		В Яровы весельца — ино вниз по Волге. </p>
    <p>— Вон и они про Волгу поют. </p>
    <p> Хороша река, вольна, — снова заговорил стрелец. </p>
    <p>— Как же ты с Волги сюда попал, коли у Разина служил? </p>
    <p>— Да у него-то я неволей служил... </p> <p>  Допреж того служба моя была у воеводы Беклемишева, и там, как Стенька настиг нас на Волге да отодрал плетьми воеводу... </p> <p> — Что ты! </p>
    <p> Воеводу! </p>
    <p> Беклемишева? </p>
    <p>— Ево, да это еще милостиво, диви что не утопил... </p> <p>  Ну, как это попарил он нашего воеводу, так и взял нас, стрельцов, к себе неволей. </p>
    <p> А после я и убег от него. </p>
    <p>— И ноздри тебе на Москве не вырвали? </p>
    <p>— За что ноздри рвать? </p>
    <p> Я не вор. </p>
    <p>— А ты видел, как потом Стеньку-то на Москве сказнили? </p>
    <p>— Нет. </p>
    <p> В те поры мы стояли в черкасских городех, потому чаяли, что етман польской стороны. </p>
    <p> Петрушка Дорошонок, черкасским людям дурно чинить затевал. </p>
    <p>— А я видел. </p>
    <p> Уж и страсти же, братец ты мой! </p>
    <p> Обрубили ему руки и ноги, что у борова, а там и голову отсекли, да все это — на колья... </p> <p> Так голова-то все лето на колу маячила: и птицы ее не ели, черви съели, страх! </p>
    <p> Остался костяк голый, сухой: как ветер-то подует, так он на колу-то и вертится да только кости-то цок-цок-цок... </p> <p> На западе, ближе к полудню, что-то кучилось у самого горизонта в виде облачка. </p>
    <p> Да то и было облачко, которое как-то странно вздувалось и как бы ползло по горизонту, на полночь. </p>
    <p>— Никак, там заволакивает аер-от... </p> <p> — И впрямь, кажись, облаци Божьи. </p>
    <p> Не разверзет ли Господь хляби небесны?— крестится монах. </p>
    <p>— А добре бы было, страх упека. </p>
    <p>Воевода расстегнул косой ворот желтой шелковой рубахи, зевнул и перекрестил рот. </p>
    <p>Облачко заметно расползалось и вздувалось все выше и выше. </p>
    <p> Казалось, что в иных местах серая пелена, надвигавшаяся на юго-западную половину неба, как бы трепетала. </p>
    <p> Старый помор-кормщик, сидевший у руля воеводского судна, зорко следил своими сверкавшими из-под седых бровей рысьими глазками за тем, что делалось на горизонте и выше. </p>
    <p> Жилистая, черная, как сосновая кора, рука его как-то крепче оперлась на руль. </p>
    <p>Слева, по гладкой, почерневшей поверхности моря прошла полосами змеистая рябь. </p>
    <p> Неизвестно откуда взявшаяся стая чаек с плачем пронеслась на восток, к онежскому берегу, которого было не видно. </p>
    <p> Душный воздух дрогнул, и кочеток заметался и заскрипел на верху воеводской мачты. </p>
    <p> Что-то невидимое затрепетало красным полотном, на котором изображен был Георгий, прокалывающий змия с огромными лапами. </p>
    <p>— Ай да любо, ветерок! </p>
    <p> Теперь бы и косым паруском можно, послышалось откуда-то. </p>
    <p>— Напинай, братцы! </p>
    <p>— Стой! </p>
    <p> Не моги! </p>
    <p> — раздался энергичный голос старого кормщика-помора. </p>
    <p>Вдали, на западе, что-то глухо загремело и прокатилось по небу, словно пустая бочка по далекому мосту. </p>
    <p> Солнце дрогнуло как-то, замигало, бросило тени на море и скоро совсем скрылось. </p>
    <p> Высоко в воздухе жалобно пропискнула, как ребенок, какая-то птичка, и скоро голос ее затерялся где-то далеко в неведомом шуме. </p>
    <p>— Не к добру, — проворчал старый кормщик, вглядываясь во что-то по направлению к Соловкам. </p>
    <p> — На экое святое место да ратью идти! .. </p>
    <p>— Ты что, дядя, ворожишь? — спросил, подходя, тот стрелец, что служил у Стеньки Разина в водоливах. </p><pb n="2"/>
    <p>—Что! </p>
    <p> Зосима-Савватий осерчали, дуют. </p>
    <p>— Что ты, дядя! </p>
    <p> За что они осерчали? </p>
    <p>— А как же! </p>
    <p> На их вить вотчину, на святую обитель ратью идем. </p>
    <p>— По делам, не бунтуй. </p>
    <p>Небо загремело ближе, и как бы что-то тяжелое, упав и расколовшись, покатилось по морю. </p>
    <p> Порывом ветра, неизвестно откуда сорвавшегося словно с цепи, метнуло в сторону полотняный намет и, потрепав в воздухе, бросило в воду. </p>
    <p> Монах, придерживая скуфейку, прятал под полу книгу, а воевода торопливо застегивал ворот рубахи и крестился "Свят-свят-свят...". </p>
    <p>Торрох! </p>
    <p> Раскололось и обломилось, казалось, все небо над головами оторопелых стрельцов, по-над морем, там и здесь пронеслись огненные стрелы, снова разорвалось небо, и хлынул дождь. </p>
    <p>Все кругом крестились, полной грудью втягивая посвежевший влажный воздух и выставляя под дождь разгоревшиеся головы и лица. </p>
    <p>— Ай да важно! </p>
    <p> Разлюли малина, — раздавались веселые голоса. </p>
    <p>Кто-то запел по-детски: "Дожжик-дожжик, припусти! .. "  </p>
    <p>Один старый кормщик глядел сурово, заставляя судно поворачиваться левее. </p>
    <p>— Водоливы! </p>
    <p> К плицам! </p>
    <p> — громко закричал он. </p>
    <p> — Воду выливай. </p>
    <p>Действительно, воды налило много. </p>
    <p> Кочи стали идти грузнее. </p>
    <p> Намокшее красное полотно с Георгием Победоносцем болталось, как тряпка, тяжело хлеща по снастям. </p>
    <p> Ветер крепчал и вздымал море, которое, казалось, распухало, а местами прорывалось и белело тяжелыми брызгами. </p>
    <p> Беляки шли грядами, и кочи, сбившись с первого курса, тыкаясь в белые буруны носами, метались в беспорядке, как щепки. </p>
    <p> Кое-где слышались испуганные голоса, резкие выкрики кормщиков. </p>
    <p>Монах, упав на колени и ухватившись одной рукой за уключину, громко молился и вздрагивал всем телом, когда его окатывало солеными брызгами: "Господи, спаси! </p>
    <p> Всесильный, не утопи! </p>
    <p> Пророк Иона! </p>
    <p> Пророкушка, матушка! </p>
    <p> Во чреве китов", — бессвязно стонал он, поднимая правую руку к небу, которое на него свирепо дуло и брызгало водой. </p>
    <p> Воевода, ухватившись обеими руками за мачту, испуганно озирался, бормоча не то молитвы, не то заклинания: "Охте мне! </p>
    <p> Светы мои! </p>
    <p> Зосим-Савватий! </p>
    <p> Соловецки! </p>
    <p> Охте, охте! </p>
    <p>" Стрелец, что служил у Стеньки Разина водоливом, торопливо сбрасывал с себя сапоги, рубаху и порты, как бы собираясь броситься в море и плыть, сам не зная куда. </p>
    <p>Одно судно, на котором еще недавно раздавалась песня о "весновой службе", потеряв руль, отбилось в сторону и перекидывалось с гребня на гребень, как пустое корыто. </p>
    <p> Другие кочи также разбились врозь и то выскакивали на белые гребни валов, то ныряли, болтая в воздухе жалкими мачтами, словно маленькими веретенами. </p>
    <p> Ветер завывал и взвизгивал, как бы силясь растрепать и оборвать ничтожные снасти, которые потому именно и не обрывались, что были слишком ничтожны... </p> <p> Еще раз небесная пелена разодралась сверху донизу, и треснул гром; звякнул второй раз еще резче и заколотил по небу сотнями орудий. </p>
    <p>На отбившемся и потерявшем руль судне раздался отчаянный крик: "О-оо! </p>
    <p> Православные! </p>
    <p> Батюшки! </p>
    <p> Спасите, кто в Бога верует! </p>
    <p>"— Наляг на гребки, братцы! </p>
    <p> С Богом, наляг! </p>
    <p> — хрипло командовал кормщик воеводского судна, направляя ход его к тому месту, откуда неслись отчаянные крики. </p>
    <p>Гребцы налегли всей грудью, то погружая весла глубоко в пенящиеся волны, то скользя лопастями по бокам валов. </p>
    <p> Судно вздрагивало, то тыкаясь в воду носом, то западало кормой, так что кормщик, казалось, правил свое судно на водяную перекатывающуюся гору. </p>
    <p> Судно, потерявшее руль, видимо, потопало: края его чуть заметно чернели в пенящихся бурунах, и только виднелись руки, протягивающиеся к небу, словно рассвирепевшее небо собиралось бросить им спасительные веревки, а на мачте и на снастях отчаянно бились те, которые искали спасения повыше от зияющей и клокочущей бездны. </p>
    <p>Не успело воеводское судно настигнуть погибавшее, как последнее совсем захлестнуло темно-зеленым с белым гребнем буруном. </p>
    <p> Руки, тянувшиеся к небу, разом упали и замолкли на клокочущей поверхности моря, то подымаясь, то исчезая в воде. </p>
    <p>— Кидай причалы! </p>
    <p> Подавай концы, детушки! </p>
    <p> — не выпуская из рук руля, повелительно и с мольбою кричал старый помор-кормщик. </p>
    <p>Взвились в воздухе, разматываясь и кружась
    <pb n="3"/>
     волчком, бичевы и веревки и упали в воду в том месте, где потопавшие боролись с волнами, бледные, с исказившимися от ужаса лицами. </p>
    <p> Иной, видимо, с отчаянием и злобой погибающего отбивался от топившего его, не умевшего плавать и держаться на воде соседа. </p>
    <p> Иные руки хватались за веревки, другие, безнадежно поколотив воду, исчезали совсем под нею. </p>
    <p> Более умелые и сильные боролись с волнами сами и плыли к спасительному судну. </p>
    <p>— Православные, спасите Киршу! </p>
    <p> Полуголове помогите, батюшки! </p>
    <p> взмолился воевода, забыв свой собственный страх. </p>
    <p>А Кирша, стрелецкий полуголова, взобравшись на мачту потонувшего и уже скрывшегося под водою судна, не чувствуя, что сама мачта опускается все ниже и ниже, умолял сиплым голосом:— Православные! </p>
    <p> Отцы мои! </p>
    <p> Не покиньте! </p>
    <p> Тону. </p>
    <p>Набежавшим буруном тряхнуло мачту, руки Кирши скользнули по мокрому дереву, и он, подняв руки к небу, исчез под водою. </p>
    <p>— Господи! </p>
    <p> Помяни во царствии раба... </p> <p> Господи!  — с ужасом шептал воевода, безумно озираясь. </p>
    <p>— Да, прогневались на нас святые угоднички Зосима-Савватий за то, что мы хотим их святую обитель разорить, — твердил старый кормщик. </p>
    <p> Преподобные, помилуйте! </p>
    </div>
    <div type="chapter"><head>2.</head>
    <p> ЧЕРНЫЙ СОБОР И ПОСОЛ КИРША</p>
    <p>На другой день после грозы и бури стояло чудное летнее утро. </p>
    <p> Море, накануне всколыхнувшееся мгновенно налетевшею бурею и разметавшее стрелецкую флотилию, теперь снова улеглось на покой и казалось еще голубее, чище и приветливее, чем было до бури. </p>
    <p> Остров, святая вотчина преподобных Зосимы и Савватия, с темною зеленью, иглистыми лесами и резко очерченными берегами, у которых кружились, реяли в прозрачном воздухе, плакали и выпискивали на разные голоса чайки, мартыны-рыболовы и острохвостые стрижи, казалось, радостно тянулся к небу своими церквами и башнями, словно так и вышедшими, как из купели, из голубой морской пучины. </p>
    <p> Спасшиеся от потопления стрелецкие суда-большаки и кочи тихо, едва заметно колыхались у берега на поверхности глубокой соловецкой губы, красиво окаймленной зеленью и серыми, проросшими мохом камнями. </p>
    <p>Но в самом монастыре было неспокойно. </p>
    <p> Во всей святой обители господствовала необычайная тревога. </p>
    <p> Монастырские ворота и все входы и выходы были заперты. </p>
    <p> По стенам ходили часовые с ружьями, зорко следя за тем, что делалось на берегу, около стрелецких кочей, и прислушиваясь к смутному говору и смятению, господствовавшим в стенах обители. </p>
    <p> Соборный колокол, разнося гул далеко по острову и по морю, не то бил сполох, не то созывал черный собор, всю братию и богомольцев, священников и диаконов, соборных старцев и братию рядовую и больничную, монастырских служек и трудников, служилых людей, усольцев и всех православных христиан. </p>
    <p> В то же время пушкари монастырские по башням и бойницам чистили и заряжали наряд, пушки и пищали затинные. </p>
    <p> Монастырские голуби, которым так привольно жилось в монастыре на всем готовом, и сизые, и белые волосатые, и глинистые, рудо-желтые, и турмана всех цветов и "в штанцах", белоглазые глуповидные галки, космополиты воробьи и стрижи, охотники до всего высокого и грандиозного, до высоких церквей и грандиозных скал, — все эти пернатые отшельники и певчие, выпугнутые из своих келий-гнезд необычным движением, звоном и суетнею на стенах и башнях, шумно кружились над монастырем и кричали на все птичьи голоса, не зная, где присесть и что думать о суетившейся черной братии, забывшей даже сегодня посыпать зерна и крошек для своей крылатой скромной братии. </p>
    <p> Один, особенно любимый черною братиею глинистый турман "в штанцах", видя общую суматоху и приняв ее сглупу за общее торжество, такие выделывал в воздухе кувырки, что Исачко Воронин, сотник и стратег всего монастырского воинства, зарядив на монастырской стене последнюю затинную пищаль, так залюбовался на воздушные кувырки любимого монастырского голубя и так задрал свою бородатую голову к небу на этого сорванца птицу, что чуть не опрокинулся со стены. </p>
    <p>На звон колокола из всех монастырских келий, словно черные тараканы из щелей, посыпала черная братия: из пекарен и трапез, из прядильных и дубильных изб, из странноприимных и больничных домов и из схименных конурок. </p>
    <p> Все это, как пчелы, гудело и торопливо,
    <pb n="4"/>
     насколько могло, направлялось к собору, на площадке у которого уже виднелась старшая монастырская братия, отцы строители и рядители: архимандрит Никанор, необыкновенно большебровый и горбоносый старик, келарь Нафанаил, кругленький и пузатенький старичок с красным носом и бородкою в виде двух клоков немытой шерсти, отец Геронтий, сухой и длинный, как сыромятный кнут, чернец, с лицом испостившегося "мурина", городничий старец Протасий — остробородатый, с плутоватыми глазами постный лик. </p>
    <p> Тут же и мирские лица — сотник Исачко, уже сошедший со стены, и сотник же кемлянин Самко: первый — косой на оба глаза, но необыкновенно меткий пушкарь со вздернутым носом и бородою, второй — с покляпым носом рыжий мужик с рыжею, широкою, как лопата, бородою. </p>
    <p>Тут же в кругу стоял и стрелецкий полуголова Кирша, которого накануне мы видели на мачте погибшего судна. </p>
    <p> Кирша не утонул: он погрузился было в море, но его зацепили багром за кафтан и спасли. </p>
    <p> У Кирши в руках какая-то бумага. </p>
    <p> Рядом с ним — тот монашек с козелковой бородкой, что читал на море воеводе книгу о преставлении государя и великого князя Василия Ивановича. </p>
    <p>Сборище у соборного круга увеличивалось с каждою минутой. </p>
    <p> Сошлись не только монастырские жители, но и пришедшие издалека, из всех концов Московского государства богомольцы и богомолки — из Архангельска, из Москвы, Сибири, с Дону, Волги и даже из черкасской земли. </p>
    <p> Был тут и галанский немец из Амбурха-града, имевший торговый дом в Архангельске и часто наезжавший в Соловки для покупки у братии поташу, смолы и рыбьего зуба; это был бритый, круглощекий, с голубыми глазами за пивною слюдой немец, и звали его Каролусом Каролусовичем. </p>
    <p> Каролус Каролусович тоже пришел полюбопытствовать, по какому случаю такой собор в монастыре. </p>
    <p> Вместе с ним и с семейством архангельского купца Неупокоева, приехавшим поклониться соловецким угодникам, вышла к собору и "аглицкая" немка мистрис Пристлей, давно жившая в Архангельске со своим мужем, агентом одного лондонского торгового дома мистером Пристлеем, и известная всем архангельцам под почетным титулом "аглицкой немки Амалеи Личардовны Простреловой". </p>
    <p> Это была высокая сухощавая женщина с розовыми щеками, белыми и выдающимися, как у кролика, зубами и глинистыми, как перья у голубя "в штанцах", волосами. </p>
    <p> Амалея Личардовна приехала в Соловки просто из любопытства, посмотреть на это московитское, как ей казалось, Уэстминстерское аббатство. </p>
    <p> В долгое пребывание в Архангельске она порядочно выучилась говорить по-русски и была особенно хорошо знакома с женою Неупокоева и его дочкою, семнадцатилетнею девушкою Оленушкою, с которыми теперь и пришла посмотреть на монастырское сборище и послушать, что там будет. </p>
    <p>Когда они пришли к сборищу, то увидели, что какой-то широкоплечий, с сросшимися бровями стрелец, это был Кирша, подал архимандриту Никанору свиток с висевшею на шнурке черною печатью, а тот, развернув свиток и повертев его в руках как что-то такое, которое не знаешь с которого конца и начать, передал в руки сухому монаху с лицом мурина, грамотею Геронтию. </p>
    <p>Геронтий развернул свиток, нагнулся к печати, как бы обнюхивая ее, выпрямился, как смоленый шест, кашлянул словно из бочки и тоже словно бы из бочки начал что-то читать. </p>
    <p> Сначала ничего нельзя было разобрать, кроме отдельно выкрикиваемых слов: "сие наше", "со-со-соборное послание", "и завещание", "передаем и повелеваем неизменно хранити", "и по-и поко-и покорятися святей во-восточней церкви..." </p> <p>  Далее отец Геронтий овладел трудностями дьяческой с завитками каллиграфии, и из бочки потекли плавно страшные слова:— "Аще ли мя кто не послушает повелеваемых от нас и не покорится святей восточней церкви и освященному собору или начнет прекословити и противлятися нам, — гремело на весь черный собор, — и мы такового противника, данною нам властию от святаго и животворящаго Духа, аще будет от освященнаго чина, извергаем и обнажаем его всякаго священнодействия и благодати, и проклятию предаем... </p> <p> "При слове "проклятие" сдержанный ропот прошел по собору. </p>
    <p> Все груди, по-видимому, тяжело дышали. </p>
    <p> Все усиленно, мучительно-напряженно вслушивались в читаемое и едва ли
    <pb n="5"/>
     многое понимали: понимали только одно "проклятие"; кто-то кого-то проклинал... </p> <p> Кого же, как не их, черную смиренную братию, братию рядовую, служек и трудников? </p>
    <p> А за что? </p>
    <p> Вон какие мозоли они понатерли на своих грубых ладонях, работая на святых угодничков Зосим-Савватия... </p> <p> А их проклинают... </p> <p> Трудно дышит братия, слышно даже это усиленное дыхание... </p> <p> Иные не то скорбно, не то укоризненно качают поникшими головами... </p> <p> У отца Никанора ходенем ходят большие брови, а лицо все более и более краснеет. </p>
    <p> Старец Протасий, оглядывая исподлобья черную братию, глубоко вздыхает. </p>
    <p> Один Исачко-сотник косит своими глазами на Киршу-стрельца и как бы хочет сказать: "А попробуй, мы те покажем Кузькину мать..." </p> <p> — "Аще же от мирского чина, — продолжают вылетать слова из сухой бочки, — отлучаем и чужда сотворяем от Отца и Сына и Святаго Духа, и проклятию и анафеме предаем, яко еретика и непокорника, и от православнаго всесочленения и стада и от церкви Божия отсекаем яко гниль и непотребен уд, допреже вразумится и возвратится в правду покаянием". </p>
    <p>Отец Геронтий передохнул и поправил на висках и на лбу волосы, потому что и на лбу и на висках проступал пот. </p>
    <p> От волнения и натуги свиток дрожал в его руках и печать на шнуре колыхалась. </p>
    <p> Сотник Исачко от скуки, он человек ратный и письмо не его дело, его дело зелье нарядное да пищаль затинная, Исачко выследил над монастырем своего любимца голубя, турмана "в штанцах", и искоса опять поглядывал на его отчаянные кувырки в воздухе. </p>
    <p>— Что дале, на нет чти, — нетерпеливо и дрожащим голосом понукнул архимандрит. </p>
    <p>— "Аще ли кто не вразумится, — продолжал отец Геронтий, — и не возвратится в правду покаянием и пребудет в упрямстве своем до скончания своего — да будет и по смерти отлучен и непрощен, и часть его и душа со Иудою-предателем и с роспеншими Христа жидовы и со Арием и с прочими проклятыми еретиками, железо, каменные и древеса да разрушатся и да растлятся, и той да будет неразрешен и не разрушен и яко тимпан бряцаяй во веки веков, аминь! </p>
    <p>"Многие стояли бледные, дрожащие. </p>
    <p> Одни робко, недоумевающе поглядывали друг на друга, другие с какою-то робкою мольбою смотрели на старого архимандрита. </p>
    <p> Отец Никанор — стар бывал человек, живал и на Москве, и архимандричал в Саввином монастыре, и на глазах у царя бывал, и царь его жаловал. </p>
    <p> Что-то он, отец Никанор, скажет? </p>
    <p> Или так-таки всех и выдаст головой анафеме? </p>
    <p> Али на них и закона нет? </p>
    <p> А Никанор стоит заряженный, как затинная пищаль. </p>
    <p> Губы его дрожат. </p>
    <p> Он вспоминает, как в Москве, лет пять тому назад, принудили его покориться собору, отречься, отплеваться от двуперстия и сугубой аллилуйи, пасть сметием и прахом под нозе Никона... </p> <p>  И стыд за прошлый позор, и поздняя злость на свою тогдашнюю слабость потоком гнали его старую, но кипучую еще кровь от сердца к пунцовым щекам, к глазам... </p> <p>  Вон Аввакум-протопоп не убояся собора нечестивых и пребысть крепок, аки адамант и яко скала нерушим... </p> <p> Оленушка, взглянув на Никанора, испуганно прижалась к матери. </p>
    <p> Ее синие, как морская вода под ярким солнцем, длинные глаза расширились и потемнели. </p>
    <p>— А что дале, после аминя? </p>
    <p> — резко вдруг спросил Никанор. </p>
    <p>— После аминя скрепа дьяка Патриарша приказа, — отвечал Геронтий. </p>
    <p>Никанор, взяв из рук его свиток и обведя глазами собор, выпрямил свое старое тело. </p>
    <p> Он видел, что грамота с проклятием произвела удручающее впечатление на всю братию и даже на ратных людей, преданных монастырю, между которыми, кроме местных поморов и усольцев, находилось несколько донских казаков, после поражений Стеньки Разина перекинувшихся с Волги на Белое море, на службу к соловецким старцам, ибо Стенька не раз говаривал своим удалым молодцам, что и он когда-то был в Соловках и маливался соловецким угодникам. </p>
    <p> Никанор всего более боялся, чтобы ратные люди, под страхом анафемы, не покинули монастырь на произвол судьбы, и потому сразу решил, что ему делать. </p>
    <p> Он подошел к Кирше, как к посланцу царского воеводы, и стал так, чтобы его видели ратные люди, особенно сотники Исачко и Самко. </p>
    <p>— Ты почто прислан к нам? </p>
    <p> — спросил он громко посланца. </p>
    <p>— Прислан я с грамотой, — отвечал Кирша, поводя
    <pb n="6"/>
     сросшимися бровями. </p>
    <p>— Мы вычли оное безлепичное лаяние патриарша дьяка и то бреханье на ветер пустили. </p>
    <p> Почто ж еще ты прислан к нам? </p>
    <p>— Прислан я, — заговорил Кирша по-заученному, — от воеводы Ивана Мещеринова, чтоб вы, соборная и рядовая братия, добили челом великому государю... </p> <p> — А потом что? </p>
    <p>— Чтоб принесли великому государю вины свои... </p> <p> Никанор перебил его, схватив за руку:— Вин за нами перед великим государем нет и не бывало и добивать нам челом великому государю непочто, окроме как молиться за его государское здоровье, и мы то делаем, — скороговоркой проговорил он. </p>
    <p> — Поди и доложись о сем твоему воеводе... </p> <p> Слыхал? </p>
    <p>— По указу его царского пресветлого величества, — как бы не слушая его, продолжал Кирша, — воевода приказал вам монастырь отпереть и государевых ратных людей принять с честью. </p>
    <p>Никанор окончательно вспылил. </p>
    <p>— Али твой воевода царским словом торговать стал! </p>
    <p> — закричал он. </p>
    <p> Али пресветлое царское слово может исходить из такого поганого смердьего рта, как у твоего воеводы? </p>
    <p> Али у великого государя бумаги и чернил недостало, чтобы слово его пресветлое всякими пьяными глотками в кабаках выкрикивалось? </p>
    <p> А! </p>
    <p> Так, что ли? </p>
    <p>Озадаченный Кирша не знал что отвечать. </p>
    <p> Он догадался, что воевода сделал оплошность. </p>
    <p>— Говори! </p>
    <p> — приставал к нему Никанор. </p>
    <p> — Как твой воевода смел украсть царское слово? </p>
    <p> Али он не знает, что царское слово, как и словеса Господа нашего Исуса Христа либо в церкви, как святое Евангелие, должны возглашаться, либо царскою грамотою, по титуле, объявляться? </p>
    <p> А! </p>
    <p> Так вы этого не знали! </p>
    <p>По собору прошел ропот одобрения. </p>
    <p> Головы поднялись уверенно, бледность сбежала с лиц. </p>
    <p> Исачко смело и дерзко измерял своими косыми глазами Киршу, как бы вызывая его на немедленную потасовку. </p>
    <p> Послышались выкрики: "Али на них и суда нету! </p>
    <p>", "Али они и впрямь своим дурным наше доброе извести хотят! </p>
    <p>", "Чего их слушать! </p>
    <p> Воровство их знамое! </p>
    <p>"Кирша стоял как притравленный зверь, озираясь по сторонам. </p>
    <p> А прибывший с ним монашек испуганно топтался на месте, точно выглядывая норку или скважинку, в которую можно было бы юркнуть. </p>
    <p>В это мгновение в самую середину круга протискивался какой-то оборванец с длинными, как у простоволосой бабы, никогда не чесанными пасмами волос, падавшими ему на худое, аскетическое лицо и на плечи. </p>
    <p> Оборванец был босиком, в одной, чужой по-видимому, рубахе, которая была слишком длинна для него. </p>
    <p> Из-под рубахи виднелись голые худые, как щепки, икры ног. </p>
    <p> На шее у него, как у цепной собаки, висела и при движении звякала тяжелая цепь, замкнутая большим замком у горла, ключ от которого был брошен в море. </p>
    <p> Оборванец держал в руках старую скуфейку, в которой, скукожившись в комочки, спали еще не оперившиеся, с золотым пушком, голубиные выводки. </p>
    <p> Оглянув круг и нагнувши свою косматую голову, подобно барану, собирающемуся драться, он затопал ногами и, припрыгивая, запел детским голосом:Бушка-баран,		Не ходи по горам,		Убьют тебя —		Не пеняй на меня. </p>
    <p>Многие вопросительно и испуганно переглянулись. </p>
    <p> Монастырь давно привык к разным выходкам и причудам своего юродивого; но всегда искал в его словах чего-либо пророческого, какого-либо иносказания и иногда, конечно, большею частью уже впоследствии, когда какое-либо событие совершалось, истолковывал их в пользу пророческого провидения своего юродивого: "А вишь, Спиря-то блаженный предсказывал нам это тогда, да мы то, грешные, не уразумели его святых словес, — говорили обыкновенно монахи, когда случалось что-либо неожиданное. </p>
    <p> — Вон тады, как с Москвы нам прислали книги с трегубым аллилуем да с треперстием, Спиря-то все нам пел об трех "люлях" да об "гулях":Люли, люли, люли,		Прилетели гули. </p>
    <p>"...Ан стрельцы-то и были эти "гули" самые, а нам, глупым, и невдомек; а "люли"-то была сама трегубая аллилуйя". </p>
    <p>Так и теперь "бушка-баран" — это был не просто баран, а кто-либо другой: либо монастырь, либо стрельцы, что под монастырь пришли. </p>
    <p> "Не ходи, бушка, по горам, убьют тебя" — это что-то очень страшное. </p>
    <p> Кого Божий человек предостерегает этим: братию ли, посланца ли этого? </p>
    <p> Кому быть убитым? </p>
    <p> Эти тревожные
    <pb n="7"/>
     вопросы возникали в душе каждого. </p>
    <p> Одним казалось, что Спиря грозит посланцу, даже в него и лбом уперся; а другие явно видели, что он будто бы показывал вид, что бодает отца архимандрита Никанора. </p>
    <p>— Гулюшки, гули, — забормотал вдруг юродивый, нагибаясь к своей скуфейке, — а... проснулись, детки, естушки захотели. </p>
    <p>Птенцы действительно подымали свои пушистые с неуклюжими ртами головки и, видимо, искали пищи. </p>
    <p> Юродивый тут же сел наземь, вынул из сумочки, что висела у него через плечо, горсть зерен, положил их себе в рот, пожевал и пригнулся лицом к скуфье. </p>
    <p> Птички широко раскрыли красные рты и сами полезли головками в рот юродивого. </p>
    <p>Архимандрит Никанор, озадаченный было сначала появлением юродивого и его загадочными словами, скоро пришел в себя и, обведя собор своими волосатыми бровями, обратился к Кирше с угрожающим жестом. </p>
    <p>— Поди, скажи твоему воеводе, чтоб он убирался подобру-поздорову: обитель преподобных Зосимы-Савватия не петровское кружало. </p>
    <p>Кирша выпрямился. </p>
    <p>— Так это вы постановили? </p>
    <p> — спросил он глухо. </p>
    <p>— Постановили и на том стоим, — отвечал Никанор. </p>
    <p>— Так мы вас добывать станем, как государевых изменников, — резко сказал Кирша. </p>
    <p>— Добывать! </p>
    <p>Никанор обернулся и показал рукою на монастырскую стену. </p>
    <p> На стене в разных местах чернели пушки, около которых стояли пушкари. </p>
    <p>— Видишь, каковы у нас галаночки? </p>
    <p>— Видим-ста: и у нас таких теток довольно, погорластее ваших будут. </p>
    <p>— Что он похваляется своими тетками! </p>
    <p> — возразил Геронтий. </p>
    <p> — Нам не впервой спроваживать их: али не Игнашка Волохов сломал свои зубы об наши стены? </p>
    <p>— Да и Иевлев Корнилко ни с чем ушел, — заметил Никанор, — обитель-то преподобных Зосим-Савватия крепенька живет, сам святитель Филипп, митрополит московский, стенки те выводил. </p>
    <p>— Что с ним разговаривать! </p>
    <p> — послышалось в толпе. </p>
    <p> — Шелепами его! </p>
    <p>— Вон из обители! </p>
    <p> Вон нечестью! </p>
    <p> А то и на чепи посидите, — подхватили голоса. </p>
    <p>Кирша видел, что его посольство кончено. </p>
    <p> Он поклонился Никанору и надел шапку. </p>
    <p>— Долой шапку! </p>
    <p> Али не видишь, где ты? </p>
    <p> Ты перед черным собором! </p>
    <p> загудела черная братия. </p>
    <p>Кирша повиновался, снял шапку и направился к монастырским воротам. </p>
    <p> За ним подтюнцем поспешал согнувшийся монашек. </p>
    <p> Городничий старец Протасий, у которого на поясе висел огромный ключ, сотники Исачко и Самко последовали за посланцами. </p>
    <p> Старец Протасий отпер одну четвертную складку массивных железных ворот и, пропустив Киршу и монашка, снова запер монастырскую твердыню. </p>
    <p>Скоро рослая фигура Исачки вырисовалась на вершине стены. </p>
    <p> Он стоял, оборотясь к морю, и грозил кому-то кулаком. </p>
    
    </div>
    <div type="chapter"><head>3.</head>
    <p> ОТБИТЫЙ ЧЕРНЕЦАМИ "ВОРОП"</p>
    <p>— Бог в помочь тебе, человече Божий, — сказала Неупокоиха, смиренно подходя к Спире и низко кланяясь ему. </p>
    <p> — Благослови нас, грешных, да помолись твоими святыми молитвами о здоровье рабов Божьих: меня, рабы божьей Акулины, да рабы божьей Олены, да раба божья Остафья. </p>
    <p>При этом Неупокоиха положила перед Спирей золотую монету. </p>
    <p> Спиря в это время сидел на нижней ступеньке соборного крыльца и играл с своими птичками. </p>
    <p> Он молча посмотрел на купчиху своими серыми живыми глазами, глубоко запавшими, потом перенес их на Оленушку, которая робко взглянула на него и потупилась, готовая, по-видимому, заплакать: так дрожали ее губы, и щеки подернулись алой краской, как перед слезами. </p>
    <p> По лицу и по глазам юродивого пробежал свет и тотчас же как бы отлетел, а лицо подернулось туманом. </p>
    <p>Молча полез он в свою сумку и, пошуршав там чем-то, вынул оттуда... </p> <p> Оленушка чуть не вскрикнула при виде того, что он вынул, а мать ее испуганно перекрестилась. </p>
    <p> Юродивый вынул из своей сумки человеческий череп. </p>
    <p> Это был желтый, потемневший костяк, который, вероятно, очень долго лежал в земле. </p>
    <p> Спиря долго смотрел на него, тихо качая косматой головой, потом снова перенес свой взгляд на Оленушку. </p>
    <p> Теперь в этом взгляде теплилось что-то доброе. </p>
    <p>— Видишь это, раба Божья Олена? </p>
    <p> — спросил он, обращаясь к девушке. </p>
    <p>Та стояла молча и дрожала, прижимаясь к матери. </p>
    <p> Расширившиеся от испуга глаза готовы были брызнуть слезами. </p>
    <p>
    <pb n="8"/>
     Нижняя губа сложилась в плаксивую складку. </p>
    <p>— Видишь, Оленушка? </p>
    <p> — переспросил юродивый ласково. </p>
    <p>Молчит испуганная девушка. </p>
    <p> Не менее испуганная мать хватает ее за руку. </p>
    <p>— Говори... молви словечко, дитятко... </p> <p> Говори Божьему человеку: вижу, мол, — бормотала она. </p>
    <p>— Вижу, — чуть слышно прошептала девушка. </p>
    <p>Юродивый замотал головой, взглянул на солнце, которое высоко стояло над монастырской оградой, снова перенес глаза на череп, перекрестил его, поцеловал и опять остановил свой взгляд на смущенном лице девушки. </p>
    <p>— А она была похожа на тебя, — сказал он тихо, — только у нее глаза были черные, что крупный терн, а у тебя вон сини... </p> <p> Да она ж была грешница, а ты чистая отроковица... </p> <p> Молись же об ее душеньке, об рабе Божьей Анастасее... </p> <p> Будешь молиться? .. </p>
    <p>— Буду, — прошептала Оленушка и вдруг заплакала. </p>
    <p>— Что ты! </p>
    <p> Что ты, дитятко! </p>
    <p> — утешала ее мать. </p>
    <p> — Божий человек тебе святое слово сказал, что ж плакать? </p>
    <p> И я буду молиться об рабе Божьей Анастасее, — говорила она, по-видимому, совсем успокоенная. </p>
    <p> — Кто ж она была, Анастасея-то? </p>
    <p>— Гулюшки, гули, — заговорил юродивый, не отвечая на вопрос и обращаясь к своим птенцам. </p>
    <p> — Ишь вор, отнял у вас матушку. </p>
    <p>— А они сиротки? </p>
    <p> — участливо спросила Неупокоиха. </p>
    <p>— Их матушку голубку Никон съел, — ответил юродивый. </p>
    <p>— Какой Никон, батюшка? </p>
    <p>— Вор-ястреб. </p>
    <p>— Ах, бедны сироточки! </p>
    <p>Юродивый вспомнил о червонце, который положила у его скуфьи Неупокоиха, взял его и возвратил ей. </p>
    <p>— Отдай сей сор сметие тем, у кого хлебца нет, — сказал он, — пущай помянут рабу Божью Анастасею. </p>
    <p>В это время подошла к ним аглицкая немка Амалея Личардовна. </p>
    <p> Увидев ее, Спиря торопливо схватил свою скуфейку с птичками и побежал, испуганно оглядываясь и бормоча: "Чур-чур-чур! </p>
    <p> Бес во образе немки... бес с курьими лапками..."— Это дурачок, матушка? </p>
    <p> — спросила она Неупокоиху. </p>
    <p>— Нет, матушка, Амалея Личардовна: он юродивый, урод Христа-ради, отвечала та. </p>
    <p>— Так шут? </p>
    <p>— Нет, матушка, не шут, помилуй Бог! </p>
    <p> — испуганно заговорила набожная купчиха. </p>
    <p> — Он Божий человек, святой, что ты! </p>
    <p>— А у нас, в аглицкой земле, таковых юродивых нет, а есть токмо шуты, и они бывают умны гораздо, — настаивала аглицкая немка, которая хотя и давно жила в России, а все еще многие стороны жизни поражали ее. </p>
    <p>— Нету, нету, родимая, то шуты — особо статья: то у нас скоморохи, гудошники, бражники... </p> <p>  А то уроди Христа-ради. </p>
    <p>Амалея Личардовна вспомнила, как она, еще девушкой, в первый раз увидела своего будущего жениха в театре и именно когда играли об одном несчастном старом короле, которого называли Лиром и у которого были три дочери. </p>
    <p> Там она видела на сцене и шута, такого же юродивого... </p> <p>  А здесь, в московской земле, ничего подобного нет... </p> <p> И она невольно вздохнула, взглянув на солнце: и солнце здесь не такое, не так ходит, как в ее родной аглицкой земле. </p>
    <p> Так низко ходит московское солнце! .. </p>
    <p>— У нас, в аглицкой земле, я такового шута видала на theatre, сказала она, обращаясь к Оленушке. </p>
    <p>— На чем? </p>
    <p> — с любопытством спросила девушка, которая уже много диковинного и непостижимого слышала от Амалеи Личардовны. </p>
    <p> — На чем, говоришь? </p>
    <p>— На theatre, Оленушка, — отвечала аглицкая немка. </p>
    <p> — Да я уж тебе сказывала о theatre. </p>
    <p>— А! </p>
    <p> Помню, помню... </p> <p> Это дом такой, палата большая, аки бы церковь, а в ней люди сидят на скамьях, да друг над дружкой, высоко, ряда в четыре, сидят и глядят на действо: выйдет это аки бы король, либо королева, либо принец и говорят, говорят либо подерутся нарочно, а то жених с невестой выйдут, тоже говорят о своем сердце. </p>
    <p> Ах, кабы мне посмотреть на все это! </p>
    <p>— Что ты! </p>
    <p> Что ты, непутевая! </p>
    <p> — остановила ее мать. </p>
    <p> — В эком-то святом месте да об скоморохах... </p> <p> Вон и у нас на святках хари надевают да наряжаются, кто козой, кто медведем, кто бесом, тьфу! </p>
    <p> Не к месту бы сказать, грех какой! </p>
    <p>Вдруг что-то грохнуло так, что все вздрогнули. </p>
    <p> Неупокоиха даже присела от испугу. </p>
    <p> Оглядевшись, увидела, что в одном месте над монастырской стеной клубился дым. </p>
    <p> Сотник Исачко стоял около пушки, над которой и подымался, тая в воздухе, белый дым, и смотрел куда-то в зрительную трубку. </p>
    <p> В других местах на
    <pb n="9"/>
     стене тоже суетились ратные люди. </p>
    <p> Из келий торопливо выходили монахи, тревожно посматривая на стены. </p>
    <p>— Пушкари, к наряду! </p>
    <p> По местам! </p>
    <p> — раздался зычный голос Исачки. </p>
    <p>— Пушкари, по местам! </p>
    <p> — повторилась та же команда где-то в воротной башне, это распоряжался сотник Самко. </p>
    <p>Почти в одно мгновенье передовая монастырская стена усыпана была ратными людьми. </p>
    <p> Скоро на стене показались священники в облачении и монахи. </p>
    <p> В воздухе заблестели золотые и серебряные оклады икон, несомых по монастырской стене. </p>
    <p> Церковные хоругви, возвышаясь почти наравне с башнями, веяли в воздухе как крылья и скрипели огорлиями. </p>
    <p> Впереди процессии шел Никанор в архимандричьем облачении и митре, искрившейся дорогими камнями и бурмицким жемчугом, и, осеняя серебряным распятием пушки и ратных людей, кропил направо и налево святою водой. </p>
    <p> Что-то чарующее, поражающее представляла эта картина, где, казалось, всю воинственную рать составляли черные клобуки. </p>
    <p> Со стены неслось пение нескольких сот голосов, большею частью старых, жалких, дребезжащих, как ослабевшие струны гуслей, но их подхватывали и молодые, сильные голоса, разносившиеся далеко по взморью чем-то глубоко трогательным и печальным. </p>
    <p> Казалось, древняя священная обитель отпевала себя заживо и кропила святою водой свою собственную могилу. </p>
    <p> И над всем этим стаи вспугнутых голубей, и выше всех в глубокой синеве слабо поблескивает белыми крыльями общий монастырский любимец, белый турман "в штанцах". </p>
    <p>А там, внизу, на море, на голубой поверхности залива тихо покачивались суда, привезшие ратных людей, собиравшихся громить святую обитель. </p>
    <p> Кровавым пятном горел на солнце красный флаг воеводского судна. </p>
    <p> А еще ближе, по берегу, краснелись целые кровавые полосы: это красные кафтаны стрельцов, которые, переняв у немцев некоторые воинские хитрости, шли нога в ногу, поблескивая ружьями. </p>
    <p> Впереди несли тяжелый зеленый стяг с золотыми кистями. </p>
    <p> За ними медленно двигались, скрипя и покачиваясь в воздухе, какие-то чудовища вроде виселиц на толстых колесах: то были "тараны", стенобитные орудия, которыми предназначалось разбить в щебень стены, сложенные когда-то руками самого Филиппа, святителя московского, во время его печального изгнания. </p>
    <p> За таранами чернелись пушки, которые стрельцы везли на себе лямками. </p>
    <p> Под зеленым стягом грузно переваливалась массивная фигура, сверкая шлемом и кольчугою: это был сам воевода, холоп его пресветлого царского величества, Ивашка Мещеринов. </p>
    <p>Еще пение на стенах не умолкло, как послышалась резкая команда, еще никогда не слыханная пушкарями. </p>
    <p>— Господи Исусе Христе, сыне Божий, помилуй нас! </p>
    <p> — прозвучал по стене голос Никанора. </p>
    <p>— Аминь! </p>
    <p> — отвечали сотники. </p>
    <p>И разом грянуло несколько десятков пушек. </p>
    <p> Дым заволок стены, башни и самих пушкарей. </p>
    <p> Никанор осенял пушки крестом. </p>
    <p> Хор черной братии последними надорванными голосами грянул: "Спаси, Господи, люди твоя! .. " </p>
    <p> Внутри монастыря послышались крики и отчаянные вопли богомольцев, которых так неожиданно застигла страшная осада. </p>
    <p>Исачко своими косыми глазами ясно видел, что пущенные им ядра не долетели до стрельцов, взрыв землю за несколько десятков шагов впереди их строя. </p>
    <p> Пушкари вновь зарядили пушки. </p>
    <p>Никанор, весь красный, с каплями пота, засевшими в его волосатых бровях, ходил от пушки к пушке, кадил их и пушкарей и кропил святою водою. </p>
    <p>— Матушки мои! </p>
    <p> Галаночки! </p>
    <p> — приговаривал он к пушкам. </p>
    <p> — На вас наша надежда, вы нас обороните! </p>
    <p>Дым ладана смешивался с пороховым дымом. </p>
    <p> Пушкари, целуя крест, снова кидались к пушкам. </p>
    <p> Голос сухого Геронтия, как боевая труба, гремел среди плачущего и взывающего хора: "Спаси, Господи, люди твоя! .." </p>
    <p> Вопли внутри монастыря раздирали душу. </p>
    <p>— Стреляйте, детушки, стреляйте! — кричал Никанор. </p>
    <p> — Да смотрите хорошенько в трубки, где воевода: в него, жирного, и стреляйте, детки! </p>
    <p> Коли поразим пастыря, ратные люди разойдутся, аки овцы. </p>
    <p>Залпы следовали за залпами, ядра взрывали землю и разбивали камни, а стрельцы все надвигались, и все виднее и виднее вырисовывались железные головы стенобитных орудий.
    <pb n="10"/>
     </p>
    <p> Последовал залп и с той стороны. </p>
    <p> Ядра, как громадные орешины, защелкали по монастырской стене и с визгом отскакивали назад, отбивая куски камней и глины. </p>
    <p>— В стяг-от, в стяг зеленый мети, Исачушко-друг! </p>
    <p> — молил Никанор. </p>
    <p> Там воевода. </p>
    <p>На стену вынесли запрестольный образ покровителей монастыря. </p>
    <p> Далеко блеснула золоченая риза и золотые, с самоцветными камнями венцы вокруг темных ликов преподобных Зосимы и Савватия. </p>
    <p>Никанор упал перед иконой. </p>
    <p>— Святители! </p>
    <p> Угоднички! </p>
    <p> Не выдайте своей обители на поругание! </p>
    <p> вопил он, ползая перед иконой. </p>
    <p> — Гляньте-ко с неба сюда! </p>
    <p> Махните, погрозите перстами святыми на еретиков! </p>
    <p>А ядра все гуще и гуще стучат в стены, Исачко ревет на своих пушкарей. </p>
    <p>— Дайте, братцы! </p>
    <p> — закричал он. </p>
    <p> — Дайте, душу свою вместо ядра и зелья засыплю в матушку! </p>
    <p>И он сам зарядил пушку, сам навел ее и грянул. </p>
    <p>Зеленое знамя упало, словно подкошенное. </p>
    <p> Взрыв радости огласил стены. </p>
    <p>— Стяг упал! </p>
    <p> Стяг подбили! </p>
    <p> — кричали пушкари. </p>
    <p> — Любо! </p>
    <p> Любо! </p>
    <p> Еще катай! </p>
    <p>Никанор, раскосмаченный, без митры, которую держал служка, бросился кропить и целовать пушку, которая поубавила московский стяг. </p>
    <p>— Спасибо! </p>
    <p> Матушка! </p>
    <p> Галаночка! </p>
    <p> Еще угоди, в воеводу угоди, родная! </p>
    <p>Новые залпы расстроили передние ряды стрельцов. </p>
    <p> Стенобитные орудия остановились. </p>
    <p> Москвичи задумались. </p>
    <p>В это время там, где остановились стрельцы, чтобы, немного передохнув, снова двинуться на монастырь, справа, на пригорке, показалась человеческая фигура. </p>
    <p> Неизвестный шел к стрельцам и что-то показывал им, поднимая руки. </p>
    <p> Со стены скоро узнали его: это был Спиря, который показывал стрельцам свою скуфью с птичками. </p>
    <p>— Смотри-тко, братцы, Спиря! </p>
    <p> — закричали пушкари. </p>
    <p> — Ай-ай! </p>
    <p>— Он и есть, братцы. </p>
    <p> Что он задумал? </p>
    <p>Московские стрельцы, видимо, обратили внимание на этого странного человека. </p>
    <p> Все глядели в его сторону. </p>
    <p> Некоторые побежали к нему. </p>
    <p>В это самое время слева, где рос кустарник, как из земли выросли люди. </p>
    <p> Прикрываясь кустарником, они приблизились на ружейный выстрел к правому крылу московского отряда. </p>
    <p> И их узнали с монастырской стены. </p>
    <p>— Братцы! </p>
    <p> Да это наши там с казаками! </p>
    <p> — раздались радостные голоса. </p>
    <p>— Наши! </p>
    <p> Ай да молодцы! </p>
    <p> В засад пошли... </p> <p> Действительно, то была небольшая партия донцов вместе с молодыми и старыми монахами из рядовой братии, рыбаков и других трудников. </p>
    <p> Ярко оттенялись в зелени кустарника черные клобуки и скуфьи. </p>
    <p>И вдруг из кустарника раздался ружейный залп. </p>
    <p> Московские стрельцы дрогнули от такой неожиданности: они сразу поняли, что это засада. </p>
    <p> Некоторые из них, пораженные пулями, упали. </p>
    <p> В этот момент и крепостные пушки дали залп. </p>
    <p>Косой Исачко и кемлянин Самко распоряжались нарядом. </p>
    <p> Задымленные пороховой сажей, без шапок, то с банником в руке, то с дымящимся фитилем, они были страшны. </p>
    <p> Пушкари не отставали от них. </p>
    <p> Пушки накалились до того, что к ним нельзя было дотронуться. </p>
    <p>— Уходят еретики! </p>
    <p> Уходят! </p>
    <p> — прошел по стене радостный крик. </p>
    <p>— Наутек! </p>
    <p> Наутек! </p>
    <p> Улю-лю-лю! </p>
    <p>— Святители! </p>
    <p> — с радостными слезами стонал Никанор. </p>
    <p>Черный хор с ревущим Геронтием во главе дребезжал разбитыми голосами и гнусел до самого неба: "Взбранней воеводе победительная, яко избавляшеся от злых..." </p> <p> — Хвалите Бога, отцы и братие! </p>
    <p> Кричите до самого престола его! </p>
    <p> Владыко всесильный! </p>
    <p>Приступ был отбит. </p>
    </div>
    <div type="chapter"><head>4.</head>
    <p> СИРОТСКАЯ СВЕЧКА ПЕРЕД ГОСПОДОМ</p>
    <p>Странное, удивительное то было время. </p>
    <p> Маленький островок, едва заметный на карте, ничтожный огорбок, выползший из-под неизмеримых вод Северного Ледовитого океана, крохотная песчинка среди песков морских, Соловецкий монастырь отложился, ушел из-под державы великого неисходимого Московского государства, и московский великий государь царь и великий князь Алексей Михайлович, всея Великие и Малые и Белые России, самодержец московский, киевский, владимирский, новгородский, царь казанский, царь астраханский, царь сибирский, государь псковский и великий князь литовский, смоленский, тверской, волынский, подольский, югорский, пермский, вятский, болгарский
    <pb n="11"/>
     и иных, государь и великий князь Новгорода низовской земли, черниговский, рязанский, полоцкий, ростовский, ярославский, белозерский, удорский, обдорский, кондинский, витебский, мстиславский и всея северные страны повелитель, и государь иверския земли, карталинских и грузинских царей, и кабардинские земли черкасских и горских князей и иных многих государств и земель восточных и западных, и северных отчич и дедич, и наследник, и государь, и обладатель (таков был полный титул Алексея Михайловича, и за прописку хотя единого слова в этом титуле дьяка постигало обычное наказание: "Бить батогом нещадно"), и такой могущественный государь в течение восемнадцати лет не мог подклонить под свою державную руку этого отбившегося от великого российского стада ягненка. </p>
    <p> Да и не до того тогда было. </p>
    <p> Повторяем: то было странное, удивительное время. </p>
    <p>Эпитет "тишайший", приданный Алексею Михайловичу его современниками, совсем не подходил к характеристике его царствования, полного бурных событий. </p>
    <p> Он был кроток, набожен, со всеми ласков, с необыкновенно привязчивым сердцем. </p>
    <p> Он искренно любил Россию, свой народ и всем сердцем желал ему добра, счастия, благоденствия. </p>
    <p> Его голубиную душу глубоко ценили все его приближенные, с которыми он обходился с отеческою нежностью, и если иногда и наказывал царедворцев за упущения по службе, только не за злоупотребления, то истинно по-отечески: любимое его наказание было купать бояр в пруду. </p>
    <p> Вот что он сам писал об этом своему стольнику, Матюшкину: "Извещаю тебя, што тем утешаюся, што стольников купаю ежеутре в пруде. </p>
    <p> Иордан хороша сделана, человека по четыре и по пяти, и по двенадцати человек, за то, кто не поспеет к моему смотру, так того и купаю; да и после купания жалую, зову их ежедень, у меня купальщики те едят вдоволь, а иные говорят: мы-де нароком не поспеем, так-де и нас выкупают, да и за стол посадят — многие нароком не поспевают..." </p> <p> И царь доволен, тешится, и выкупанные царедворцы довольны, и ни один не простужался, кушая в мокрой одежде, разве что насморк схватит, который послабее... </p> <p> Да что тогда и за насморки были, когда без платка сморкались! ..  </p>
    <p>Таковы были люди, таковы были у них и нервы... </p> <p> И это-то благодушное царствование благодушнейшего и "тишайшего" государя оказалось самым бурным, роковым для России, государственно и духовно расколовшим ее надвое, на две половинки, которые доселе, через два столетия, не могут спаяться воедино. </p>
    <p>Что же это был за клин такой чудовищный, который расколол такое громадное, вековое дерево, как Московское царство, расколол надвое от ветвей и вершины до корня? </p>
    <p> И где нашелся еще более чудовищный обух, который вогнал этот страшный клин в вековой московский дуб, вогнал так, что расщепил его надвое? </p>
    <p> Чья, наконец, была та богатырская рука, которая направила сокрушительный обух на московский дуб? </p>
    <p>На эти страшные вопросы во вкусе бессмертного Иоаникия Галятовского можно отвечать только в его вкусе, метафорически. </p>
    <p>Великий клин, расколовший Московское царство, был — идея. </p>
    <p> Идея, в каком бы виде она ни входила в государство, в общество, в семью, всегда входила клином в живое тело и расщепляла его: входила ли она в виде живого слова, проповеди, в виде книги, в виде знания, она всегда и везде одними усваивалась и принималась, другими отрицалась. </p>
    <p> Принимали ее обыкновенно или почему-либо равнодушные к господствующим понятиям члены государства, общества и семьи, или же члены молодые, юные, для которых господствующие понятия не стали еще делом привычки, чем-то дорогим, своим. </p>
    <p> Отсюда являлось раздвоение мнений в государстве, в обществе, в семье: отсюда раскол в обширном, историческом смысле слова, разделение на "приемлющих" и на "неприемлющих", на людей "новых" и на людей "старого порядка". </p>
    <p> Этою идеею во время Алексея Михайловича была книга, и притом печатная, потому что в Москве завелась первая типография, занесенная из Киева, из того места, откуда заносилось в древнюю Русь все лучшее — христианство, просвещение, печать. </p>
    <p> Прежде всего, конечно, нужно было напечатать самые важные, самые необходимые книги. </p>
    <p> А таковыми были книги богослужебные. </p>
    <p>
    <pb n="12"/>
     Начали печатать их. </p>
    <p> Но с какого оригинала наборщикам набирать их? </p>
    <p> Надо было найти лучшие, правильнейшие оригиналы. </p>
    <p> Собрали их. </p>
    <p> Стали сверять, оказались незначительные разноречия, и в иных описки, которые от давности вошли в привычку, как, например, "Исус" вместо "Иисус". </p>
    <p> Книги сверили с греческими подлинниками, исправили и напечатали. </p>
    <p> Тогда люди привычки, старые люди, отказались принять новые книги... </p> <p> Клин остановился в дереве, ни взад, ни вперед... </p> <p> Тогда является обух и бьет по клину. </p>
    <p> Клин, повинуясь страшной силе обуха, входит в дерево и расщепляет его надвое. </p>
    <p> Обух этот — Никон: он проклял неприемлющих новые книги... Те ощетинились... </p> <p> Рука, двигавшая обухом — Никоном, было время: "Приспе бо час"... "Приспе час" и Московскому государству дать у себя место печати, книге, новой идее...Соловецкий монастырь вместе с прочими людьми старого склада не принял новых книг и откололся от Московского государства. </p>
    <p> Нашлись было и в этом монастыре "новые люди", молодые попы, которые начали было служить по новым книгам; но их архимандрит велел "сечь плетьми", и они покаялись после вторичного сеченья. </p>
    <p>Вскоре и сам Никон, так сказать, "отложился". </p>
    <p> Оскорбленный невниманием царя, который не иначе прежде называл его как "собинным другом", Никон бросил патриарший престол и ушел в монастырь, показывая на стоявшую в то время на небе комету:— Да разметет Господь Бог вас оною божественною метлою, иже является на дни многи! </p>
    <p>Он заперся в своем монастыре и сидел там ровно девять лет. </p>
    <p> Потом его судили и "обнажили" высокого святительского сана... </p> <p> "Откололся" таким образом и Никон, но не от новых книг... </p> <p> Затем через год или два после суда над Никоном Стенька Разин "отколол" от Московского государства всю юго-восточную окраину... Так до того ли было Московскому государству, чтобы думать об отложившемся ничтожном островке на Белом море, о Соловецком монастыре... </p> <p> Вот и сидят себе старцы в своей обители и поют по старым книгам... </p> <p> Разина берут и помещают его буйную голову на кол. </p>
    <p>Москву очищают от главных вожаков сопротивления новой идее — новым книгам: протопопа Аввакума и других воротил "отколовшегося" московского общества ссылают в Пустозерск. </p>
    <p>Остается один Соловецкий монастырь. </p>
    <p> Покончив со всеми, принимаются и за него. </p>
    <p> Шлют туда стряпчего Игнашку Волохова с ратными людьми. </p>
    <p> Черкая братия принимает Игнашку в пушки и прогоняет от своих стен. </p>
    <p>Шлют стрелецкого голову Корнилишку Иевлева со стрельцами, и его встречают "галаночками" и гонят аки волка из овчарни. </p>
    <p>Шлют, наконец, воеводу Ивашку Мещеринова с целою флотилиею, с пушками и стенобитными орудиями. </p>
    <p> И Ивашку принимают в "галаночки". </p>
    <p>После неудачного приступа Мещеринов отошел к своим кочам. </p>
    <p> А монастырь, усилив караулы поблизости стен и подмонастырного хоромного строения и амбаров, вошел снова в обычную жизненную колею. </p>
    <p> Но через три дня после приступа случилось обстоятельство, которое послужило началом рокового, трагического исхода "соловецкого сидения". </p>
    <p>Старшая начальная монастырская братия, архимандрит Никанор, келарь Нафанаил, городничий старец Протасий и монастырский законник и грамотей Геронтий сидели в трапезной келье и занимались монастырскими делами. </p>
    <p> Все они сидели на лавке, а Геронтий у стола, на котором лежали бумаги, книги в кожаных и сермяжных переплетах, свитки и стояла медная большая с узеньким горлышком и ушками пузатая чернильница с воткнутою в нее камышовою для письма "тростию". </p>
    <p> Утреннее солнце, проникая сквозь узенькие, зеленого стекла, с железными решетинами окна, бросало зеленовато-радужные светлые пятна на бумаги, на серьезные лица братии и на согнувшийся над бумагою широкий затылок Геронтия. </p>
    <p> У порога стояли два мужика в синих рубахах и усиленно встряхивали волосами, стараясь понять то, что читал нараспев Геронтий:— "...А который человек по грехом от своих рук утеряетца, или в лесе с дерева убьетца, или колесом и возом сотрет, или озябет, или сгорит, или утонет, или утопленник водою приплывет, а то обыщут без хитрости, что которой от своих рук истеряетца и с тех веры за голову не
    <pb n="13"/>
     имати", — читал Геронтий и на этом месте поднял свою черную голову. </p>
    <p>— Не имати, — повторил отец Никанор в раздумье, — стало, на вас поголовщина не падает, — глянул он на мужиков. </p>
    <p>Мужики потоптались на месте. </p>
    <p> Из них низенький, с бородавкою на скуле и белыми финскими глазами, смело выставил правый локоть вперед и заложил большой палец правой же руки за подпояску, на которой сбоку болтался деревянный гребешок, которым можно было расчесать разве только хвост у лошади. </p>
    <p>— Кака, отцы, поголовщина? </p>
    <p> — сказал он уверенно. </p>
    <p>В это время в келью вошел молодой высокий чернец. </p>
    <p> Черные говорливые глаза под крутыми бровяными навесами, широкие скулы, редкая черная бородка, маленькие мягкие усы, не прикрывающие мясистых красных губ, и тщательно заплетенная коса изобличали в нем не худородного чернеца, да и одет он был чисто. </p>
    <p> Войдя в келью, он помолился на образа и, сделав шаг к Никанору, поклонился в землю. </p>
    <p>— С чем? </p>
    <p> — спросил архимандрит. </p>
    <p>— С челобитьем, святой отец, — отвечал чернец отрывисто. </p>
    <p>— А в чем твое челобитье? </p>
    <p>Чернец вынул из-за пазухи сложенную вчетверо бумагу и с низким поклоном подал архимандриту, который, не развертывая бумаги, глядел на просителя. </p>
    <p>— Жалоба мне, святой архимандрит, на купецкую женку, на Неупокоеву. </p>
    <p>Архимандрит, видимо, удивился. </p>
    <p> И другие отцы глядели на просителя с удивлением. </p>
    <p>— На-кось, вычти, — сказал Никанор, передавая бумагу Геронтию. </p>
    <p>Тот медленно развернул челобитную, разглядел ее и, защищая своею тенью от солнца, стал читать:— "...Государю архимандриту Никанору еже о Христе с братьею бьет челом нищий государев сиротинка и ваш богомолец, соборной попишко, иеромонашишко Феклиско. </p>
    <p> Жалоба мне, нищему твоему государеву сиротинке, на купецку жену Неупокоеву, на Акулину Иванову из Архангельсково города. </p>
    <p> В нонешнем, государь, году, месяца июня во 2-й день, приходила та Акулина с понехидою и подала мне, нищему вашему государеву сиротинке и холопишку, поминанье с большим предисловием. </p>
    <p> И яз, нищий ваш, поминание у нее взял и стал читать родителей Акулининых. </p>
    <p> И та Акулина мне, нищему вашему, стала говорить: прочитай-де и все. </p>
    <p> И яз, нищий ваш, стал ей говорить: "Акулина Ивановна, много прочитать, не одна ты". </p>
    <p> И она, государь, Акулина, возгордев богачеством своим, учала меня, нищего, бранить лодыжником, и долгогривым шпынем, и кутьею называть, и мучителем обзывать при народе. </p>
    <p> И яз, нищий ваш государев, не хотя от нее позору и терпети, ее легонько взашей вывел вон из церкви, а она сильною мне чинилася, упиралась и кукиш мне якобы с маслом в нос совала. </p>
    <p> А назавтра приволокся я по челобитью к богомолке бабе Нениле понехиды служить, и та же меня Акулина нищею вашею собакою называет, и жеребцом, и кобыльею головою, и бранит всячески неудобь сказаемо. </p>
    <p> Умилосердися, государь, святый архимандрит Никанор, пожалуй на ту Акулину Иванову дочь свой праведный сыск и оборонь, что мне, вашему государеву богомольцу и холопишке, от ее позорные брани и бесчестия нигде от ней уходу нет, ни в кельях, ни в церкви Божии, от ее брани и позору чтоб мне, нищему вашему государеву богомольцу, впредь как жити у престолу соборные церкви под твоим, государя своего, благословеньем и жалованьем. </p>
    <p> Государь, святый архимандрит Никанор, смилуйся пожалуй". </p>
    <p>Отец Геронтий, кончив читать, подозрительно взглянул на челобитчика. </p>
    <p> Мужички у порога переглядывались, и моргающие глазки низенького мужичонка как бы подмигивали товарищу: "Знаем-де мы его, кочета брудастого, всех наших кемлянок перетоптал". </p>
    <p> Архимандрит глядел сердито, двигая, как таракан, своими волосатыми бровями. </p>
    <p>— Не затейно ли ты, малый, написал? </p>
    <p> — кинул он на него недоверчивый взгляд. </p>
    <p>— Для чего затейно, государь? </p>
    <p>— Для чего! </p>
    <p> По твоей дурости... </p> <p> Она, Неупокоиха, баба статейна и усердна: ежегодь вклады дает на монастырь, да и вон пять бочек беремянных вина реннского пожаловала на обитель... </p> <p>  Я поспрошаю у ней. </p>
    <p>— Сыщи, государь. </p>
    <p>— А послухи есть? </p>
    <p> — спросил городничий старец. </p>
    <p>Челобитчик замялся. </p>
    <p>— Видоки были? </p>
    <p> — повторил вопрос архимандрит. </p>
    <p>— Она, государь, шпынем, кобыльей ладоницей
    <pb n="14"/>
     лаяла. </p>
    <p>Мужики переглянулись... "Так-де и бабы кемлянки зовут его", говорили глазки низенького. </p>
    <p>— А при свидетелях это было? </p>
    <p> — переспросил городничий. </p>
    <p>В дверях показалась косматая голова и скуфья в руках. </p>
    <p> Мужики торопливо расступились. </p>
    <p> Юродивый вбежал радостный, восторженный. </p>
    <p>— Бегите, отцы, молиться... у нас светлый праздник, — заговорил он возбужденно. </p>
    <p>Все смотрели на него недоумевающе и со страхом. </p>
    <p> Знали, что Спиря даром не станет радоваться. </p>
    <p>— Что ты, Спиря? </p>
    <p> Не мешай нам, мы церковное дело строим, — строго сказал архимандрит. </p>
    <p>— Какое дело в праздник! </p>
    <p> На дворе велик день! </p>
    <p>— Какой велик день? </p>
    <p>— Все свечи зажжены... все паникадила... до Бога полымя... </p> <p> — Да что с тобой? </p>
    <p>— Я плясать хочу, вот что... </p> <p> Сам Бог глядит на нас, а вы — на! </p>
    <p> Вокруг дурна возитесь... </p> <p> Он искоса взглянул на чернеца-челобитчика. </p>
    <p> Между тем со двора доносился какой-то смешанный гул. </p>
    <p> Соборный колокол загудел беспорядочно, набатно... </p> <p> — Сполох, отцы! </p>
    <p> — тревожно, шепотом заговорил архимандрит, озираясь на всех и вставая. </p>
    <p>— Трезвон, великая служба, разлюли малина! </p>
    <p> — радовался Спиря и прискакивал. </p>
    <p>Все поспешили на двор. </p>
    <p> Там уже был весь монастырь на ногах. </p>
    <p> По небу ходили клубы дыму. </p>
    <p>— Угодья горят! </p>
    <p> Кругом поджога! </p>
    <p> — слышались тревожные голоса. </p>
    <p> — Это они, злодеи! </p>
    <p>— Все, все свечечки теплятся к Богу, весело! </p>
    <p> — твердил юродивый, поспешая вместе с старцами на монастырскую стену. </p>
    <p>Действительно, когда старцы вышли на стену, то с ужасом увидели, что весь остров точно утыкан горящими свечами, огненным кольцом было опоясано все пространство на несколько верст от монастыря. </p>
    <p> Огни горели ровно, тихо, потому что и в воздухе стояла тишина, только в иных местах полымя поднималось высоко и широко, как все уставленное свечами паникадило, а в других местах теплились одинокие копеечные свечечки. </p>
    <p> Это горели монастырские дровяные склады, скирды многолетнего запаса сена, постройки для рыбного и звериного лова, монастырские карбасы, рыболовные и звероловные снасти — все, куда ни глянешь, горело и дымило, восходя к небу клубами дыма. </p>
    <p> В просветах пламени виднелось темно-синее море. </p>
    <p> Птицы носились в воздухе, оглашая весь остров криками. </p>
    <p> К этому примешивался ужасающий рев скотины и ржанье лошадей. </p>
    <p>Старцы стояли безмолвно, как бы вдумываясь в глубину страшного явления, совершавшегося на их глазах. </p>
    <p> У Никанора седые брови окончательно надвинулись на глаза и судорожно вздрагивали. </p>
    <p> Отец Геронтий, казалось, еще более высох и вытянулся в кнут. </p>
    <p> В стороне раздавались возгласы негодования: "Злодеи! </p>
    <p> Богоотступники! </p>
    <p> Да они хуже татар! </p>
    <p> Изверги! </p>
    <p>"Один Спиря, казалось, ликовал. </p>
    <p> Он радостно поскакивал и то говорил со своими голубятками: "Гулюшки-гули", то бормотал вслух: "Ай да Иванушка-дурачок! </p>
    <p> Мещеринушка воевода! </p>
    <p> Умно сделал, почистил нас, а то уж мы больно грязно жили, жирно ели, сладко пили, мало богу работали... ай да Иванушка! </p>
    <p> Затеплил нашу сиротску свечечку перед Господом..."Ждали вторичного приступа стрельцов и приготовились к отражению их; но приступа на этот раз не было, он был впереди. </p>
    </div>
    <div type="chapter"><head>5.</head>
    
    <p> ОГНЕННЫЙ МОНАХ И ПОСЛАНИЕ АВВАКУМА</p>
    <p>Когда в монастыре убедились, что Мещеринов не намерен брать стены на вороп, добывать монастырь "наглостно", а умыслил измором извести святую обитель, временем и голодом истомить и стал для того вести подкопы под землею, насыпать валы да строить городки, то черная братия опять созвала собор: что делать? </p>
    <p> на что решиться? </p>
    <p>На собор созвана была только черная братия, а из мирян приглашены лишь сотники Исачко Воронин да Самко-кемлянин. </p>
    <p> Собор был в трапезе. </p>
    <p>Только что Никанор, перекрестясь на образа и поклонившись черному собору, хотел было говорить, как в трапезу вошел Спиря, а с ним никому не ведомый монах. </p>
    <p> Он был сух, как Геронтий, но только ниже его значительно, с огненного цвета волосами, черными, запавшими, но горевшими фосфорическим блеском глазами и с лицом, изборожденным морщинами. </p>
    <p> В руках его был железный посох с крестом вместо ручки. </p>
    <p> За поясом берестяной бурак. </p>
    <p> Босые ноги, по-видимому, никогда не знали сапог, ни даже
    <pb n="15"/>
     лаптей. </p>
    <p>Огненный монах вошел, потупя голову, потом поднял глаза к переднему углу, помолился и земно поклонился передовым старцам, а потом в пояс на все четыре стороны. </p>
    <p>— Мир обители сей и благословение Божие, — произнес пришелец. </p>
    <p>— Аминь! </p>
    <p> — глухо повторил весь собор. </p>
    <p>Пришелец опять поклонился. </p>
    <p>— Кто еси, человече, и откуда пришествие твое? </p>
    <p> — спросил архимандрит. </p>
    <p>— Что ти во имени моем? </p>
    <p> Аз есмь птица Божья, зверь лесной пред Господом. </p>
    <p> А пришествие мое от стран полуночных, из страны далекой, из града Пустозерска. </p>
    <p> Меня послал блаженный протопоп Аввакум. </p>
    <p>При имени Аввакума по собору прошел ропот удивления. </p>
    <p> Слава этого имени разнесена была во все концы Московского государства: он высился в глазах всех, как единый крепкий адамантовый столп среди падающего правоверия. </p>
    <p>— С чем прислал тебя отец Аввакум? </p>
    <p> — спросил Никанор, обрадованный и в то же время, видимо, смущенный. </p>
    <p>— С рукописанием, — отвечал огненный чернец. </p>
    <p>— К нам? </p>
    <p> К соловецкой братии? </p>
    <p>— К вам, отцы. </p>
    <p>Все ждали, что пришелец сейчас подаст письмо. </p>
    <p> Но он оглянулся, ища кого-то глазами. </p>
    <p> Глаза остановились на юродивом, который сидел на полу и улыбался. </p>
    <p>— Али печать не сломишь? </p>
    <p> — спросил он, продолжая улыбаться. </p>
    <p>— Не сломлю, брате, крепка. </p>
    <p>— Так визгалочку, поди, дать? </p>
    <p>— Визгалочку бы. </p>
    <p>Спиря полез в свою сумку и вынул оттуда подпилок, по-видимому, заранее приготовленный. </p>
    <p> Все с недоумением смотрели, что дальше будет. </p>
    <p> Огненный монах стал раздеваться среди собора: распоясался, снял полукафтанье и очутился в власянице и портах. </p>
    <p> Власяница была до того жестка, словно бы она была соткана из тонких колючих проволок. </p>
    <p> Ропот удивления опять, как ветерок, прошел по собору. </p>
    <p> Огненный чернец снял и власяницу... </p> <p>  Собор ахнул! </p>
    <p> Сухое тело было обтянуто железными обручами, словно развалившийся бочонок, буквально оковано железом, которое так и въелось в тело и во многих местах проржавело, там, где было до мяса и почти до кости протерто тело... </p> <p> То было странное и страшное время: гонения, воздвигнутые на людей, не признавших новых книг, на людей старого мировоззрения, которых новый исторический клин отколол от "новых людей", выработали изумительные характеры подвижников старой веры, и чем нагнетение на них было острее, тем более обострялся фанатизм преследуемых, и, по общему историческому закону, тем более росло их стадо: ничто так не ускоряет рост и не способствует густоте летораслей на дереве, как подрезывание их... </p> <p> Собор содрогнулся, увидев это худое, искрещенное железными обручами тело. </p>
    <p> Вокруг пояса обвивалась железная же полоса, шириною в три пальца. </p>
    <p> Она окончательно въелась в тело, так что краев ее не было даже видно. </p>
    <p> Полоса спереди замыкалась замком, который висел на двух сходившихся плотно проушинах. </p>
    <p>Спиря стал пилить дужку у замка. </p>
    <p>— Ноли нет ключа? </p>
    <p> — с дрожью в голосе спросил Никанор, весь бледный. </p>
    <p>— Ключ у Аввакума на кресте, — был ответ. </p>
    <p>— О-о-ох! </p>
    <p> — простонал кто-то в толпе. </p>
    <p> — Господи! </p>
    <p>Подпилок визжал по нервам... но тогда нервов не знали... он визжал прямо по душе, и притом по грешной душе... </p> <p> Все чувствовали эту визготню там, в себе, глубоко, и им чудились муки ада: горящие смолою котлы с плавающими в них людьми; люди, жарящиеся на громадных сковородах, словно осетры; пилы, визжащие по костям и по становым хребтам грешников; крючья, на которых висят подвешенные за ребра люди; клещи, вытаскивающие языки и жилы из рук и ног...Визжит, визжит, визжит подпилок! </p>
    <p> Со Спири пот градом катится... </p> <p> — Сме-ерть моя! </p>
    <p> — выкрикнул Исачко-сотник и упал в ноги пришельцу и стал их страстно целовать: это была увлекающаяся, детская натура. </p>
    <p>— А! </p>
    <p> Донял, — добродушно улыбнулся Спиря, — это не пищаль, брат, не гуля в штанцах. </p>
    <p>Дужка замка распалась. </p>
    <p> Замок звякнул о каменный помост. </p>
    <p> Все вздрогнули. </p>
    <p>— А как ты, миленький, к нам попал? </p>
    <p> — спросил Никанор, все еще бледный. </p>
    <p>— Вот дурачок провел, из Анзерского скита, — указал пришелец на Спирю. </p>
    <p>— А ты уж и там побывал? </p>
    <p> — удивился архимандрит. </p>
    <p>— Не я, а мои ноги, — отвечал
    <pb n="16"/>
     Спиря. </p>
    <p>Исачко, поднявшийся с полу, стоял красный, совсем растерянный. </p>
    <p> Косые добрые глаза его моргали, как бы собираясь плакать. </p>
    <p> Огненный чернец глядел на него с любовью и грустью. </p>
    <p> Черная братия тискалась вперед, чтобы ближе рассмотреть "подвижничка". </p>
    <p> В трапезе становилось неизобразимо жарко. </p>
    <p>Когда Спиря рознял поясной обруч на пришельце, под обручем оказался узкий, уже обруча, кожаный пояс. </p>
    <p> Спиря вопросительно посмотрел на своего гостя. </p>
    <p>— Чик-чик? </p>
    <p> — спросил он. </p>
    <p>— Чик-чик, — ответил тот, улыбаясь. </p>
    <p>Спиря бросился к столу и достал из него нож. </p>
    <p>— Тут чикать? </p>
    <p> — спросил он, указывая на живот. </p>
    <p>— Тут, — был ответ. </p>
    <p>Пояс разрезан и снят. </p>
    <p> В нем оказалась завернутою длинная, узкая, сложенная вчетверо полоска бумаги. </p>
    <p> Спиря развернул ее. </p>
    <p>— Ишь как намелил протопоп, — проворчал он, — мачком обсыпал бумажку. </p>
    <p>Никанор дрожащею рукою взял бумагу. </p>
    <p> Геронтий подвинулся к нему, протягивая руку. </p>
    <p>— Соборне вычесть? </p>
    <p> — нерешительно спросил Никанор огненного чернеца. </p>
    <p>— Соборне, — отвечал тот, надевая на себя опять власяницу и полукафтанье. </p>
    <p>— Благословись, отец. </p>
    <p>Никанор подал бумагу Геронтию. </p>
    <p> Геронтий перекрестился, а за ним руки всего черного собора поднялись ко лбам да на плечи. </p>
    <p> Спиря сел на полу и стал кормить своих голубей. </p>
    <p>— "...Всем нашим горемыкам миленьким на Соловках, — начал Геронтий, протопоп Аввакум, раб и посланник Господа Бога и Спаса нашего Исуса Христа, благодать вам, отцы и братия, и чада, и сестры, и дщери, и сущие младенцы. </p>
    <p> Прослышал я здесь, сидя на чепи в земляной яме, что вы, яко подобает воинам Христовым, ратоборствуете добре супротив проклятых никониан. </p>
    <p> Честь вам и слава, стрельцы Христовы! </p>
    <p> И Никанорушка, свет архимандрит, осквернив руку свою и душу троеперстием ныне чу кровию омывает пятно то с души своей. </p>
    <p> Спасибо, свет Никанорушка! </p>
    <p>"...Куда девалась бледность архимандрита! </p>
    <p> Он стоял багровый, а из-под седых нависших бровей текли слезы и разбивались в брызги о перламутровые четки. </p>
    <p>— "... Хвала тебе, воеводушка и стратиг правоверия! </p>
    <p> Похвала всем вам, стрельцы божьи в клобуках, и вам, сотнички добрые, и ратные люди, и миряне! </p>
    <p> Обнимаю вас всех о Христе, длинны су руце мои: всю Русь правоверную обнимаю, яко невесту богоданную". </p>
    <p>И Исачко стоял красный как рак. </p>
    <p>— Исакушка, слышишь? </p>
    <p> — прошептал Спиря. </p>
    <p>— Нишкни, друг, — отмахнулся тот. </p>
    <p>— "...Молю всех вас, страждущих о Христе, кричу к вам из ямы моей, из сени смертной, руце мои простираю к вам из земли, из живой могилы, в ню же ввергоша меня сатанины сыны, молю с воплем и кричанием, откликнитесь, светы мои миленькие: еще ли вы дышите или уже сожгли вас, что лучину Христову; или передавили, или в студеном море, что щенят, перетопили? </p>
    <p> Нету чу? </p>
    <p> Дай-то Бог. </p>
    <p> А коли нету, именем Божием заклинаю вас: претерпим зде мало от никониан, претерпим и кнут, и огнь, и костей ломание, претерпим миг един смертный, яко молния краткий, да Бога вечно возвеселим и с Ним вместе возрадуемся. </p>
    <p> Ныне бо в зерцале гадания, тамо же, за гробовой доской, за костром, за виселицей, лицом к лицу Его, света нашего, узрим. </p>
    <p> Ныне нам от никониан огнь и дрова, земля и топор, нож и виселица, могила без савана, похороны без ладану; вместо пения "плачу и рыдаю" кричание и рыдание секомых и пытаемых, вопление жен и детей, гугнение урезанных языков; там же ангельские песни и славословие, хвала и радость, и честь, и вечное ликование в царских венцах. </p>
    <p> Яра ныне зима, ох яра, студена, но сладок тамо и тепел рай; болезненно терпение, но блаженно восприятие. </p>
    <p> Того для да не смущается сердце ваше: и я здесь, миленькие мои светы, в земле скачу и ликую, что собачка на цепи: близко венец царский, вот-вот рукою достаю. </p>
    <p> Так-то, светы. </p>
    <p> Всяк верный не развешивай ушей, не раздумывайся, гляди со дерзновением во огнь, в воду, в яму глубокую, против ядра и пищали, иди и ликуй, и скачи: под венец идешь, на царство. </p>
    <p> И его-то, нашего батюшку-царя, тишайшего миленького света, нашего "свете тихий", они, сатанины сыны, смутили. </p>
    <p> Да добро! </p>
    <p> Его сердце
    <pb n="17"/>
     в руце Божией: сам Бог ему персты сложит истово и светлы оченьки ему откроет. </p>
    <p> Любо мне, радостно, светики мои, что вы охаете: "Ох! </p>
    <p> Ох! </p>
    <p> Ох! </p>
    <p> Как спастися? </p>
    <p> Искушение прииде! </p>
    <p>" Чаю су ох, да ладно так, ладнехонько: а вы, светы, меньше спите, убуждайте друг друга, вас много, кричите до Бога, услышит за тридевять земель, увидит за синими морями за окиянами: у Него чу очи не наши, всевидящи. </p>
    <p> А я играю, в земле сидя, что сурок зимой, плещу руками, звеню цепями, то гусли мои звончаты, аки райская птичка веселюсь, а меня едят вши, добро! </p>
    <p> Пускай их! </p>
    <p> Меньше червям останется. </p>
    <p> Пускай, реку, диавол от сосуды своими погоняет от долу грязного сего к горнему жилищу и в вечное блаженство рабов Христовых. </p>
    <p> Идите же ко Христу, светы мои. </p>
    <p> Приношу вас и себя в жертву Богу живу и истинну. </p>
    <p> Богу животворящу мертвыя и сожженныя в золу. </p>
    <p> Сам по Нем аз умираю и вам того желаю. </p>
    <p> Станем же добре, станем твердо. </p>
    <p> Аще не ныне — умрем же всяко, а из нас, что из зерна горушна, вырастут тьмы тем. </p>
    <p> Помяните первых христиан. </p>
    <p> Ныне что! </p>
    <p> Ныне игралище, шутки, широкая масленица нам: нас жгут и вешают в одиночку, а тогда, светы, посекали секирами во главу по сорока тысяч, топили в озерах по полутретьи до четверты тысяч, жгли без числа, что лес. </p>
    <p> А что взяли! </p>
    <p> Из двунадесяти апостол стали тьмы тем верующих. </p>
    <p> Тако и из нас. </p>
    <p> Сожгут одного из нас, что золы-то выйдет! </p>
    <p> А та зола, светы мои, семя новое: сколько золинок, праху сего от сожженного тела, пустят по свету, столько новых верных вырастет из тех малых золинок. </p>
    <p> Отрубили у кого голову, ино та голова зерном стала, и отродится то зерно из могилы сам-сот, сам-тысяч: ни едина рожь так не родит, ни ячмень, как голова мученика. </p>
    <p> Это верно, други. </p>
    <p> Посеки один дуб, ан сто дубков пойдет от корня. </p>
    <p> Так-ту! </p>
    <p> Вон меня еще не посекли, аз еще расту, старый дуб, а из меня уж вырос во какой молодой дубок. </p>
    <p> Терентьюшко млад, что к вам сие мое писание принесет, коли Господь сподобит. </p>
    <p> А был он стрелец московский, караульщик мой, и замкнуты мы с ним здесь в Пустозерске, что собаки на одной цепи, в яме жили, да Христос среди нас. </p>
    <p> А теперяна! </p>
    <p> Как познал прелесть света и мое тюремное веселие, из тюремщика сынком мне миленьким стал". </p>
    <p>— И-и! </p>
    <p> Хитер су, вор Терешка! </p>
    <p> — дергал Спиря Исачка за полу, показывая на огненного чернеца. </p>
    <p>— А что он? </p>
    <p> — удивился Исачко. </p>
    <p>— Вон приковал себя ко Христу веригами, ну и любо ему со Христом-ту. </p>
    <p>— Уж и подлинно, ах! </p>
    <p>— "...Стойте же, светы, не покоряйтеся да страха ради никонианска не впадете в напасть, — читал Геронтий. </p>
    <p> — Иуда апостол был, да сребролюбия ради ко диаволу попал, а сам диавол на небе был, да высокоумия ради во ад угодил, Адам в раю жил, да сластолюбия ради огненным мечом изгнан и пять тысящ пятьсот лет горячу сковороду лизал. </p>
    <p> Помните сие и стойте, светы: держитесь, крепко держитесь за Христовы ноги да за Богородицыны онучки. </p>
    <p> Они, светы, не выдадут. </p>
    <p> Аминь". </p>
    <p>Голос Геронтия смолк. </p>
    <p> Сотни грудей, долго не дышавших от внимания, теперь дохнули ветром. </p>
    <p>— Аминь! </p>
    <p> Аминь! </p>
    <p> — застонала трапеза. </p>
    <p>— Будем стоять! </p>
    <p> Будем держаться за Христовы ноги да за Богородицыны онучки. </p>
    <p>— Добре! </p>
    <p> Добре! </p>
    <p> Любо! </p>
    <p> Умрем за крест, за два перста! </p>
    <p>— Потерпим за сугубую аллилуйюшку-матушку! </p>
    <p> Постраждем! </p>
    <p>Голоса смешались словно на базаре. </p>
    <p> Слышалось — и "за Богородушку", и "за аллилуйюшку", и "персточки-перстики родимы...". </p>
    <p>— А за батюшку "аза"! </p>
    <p> Ох, за света "аза" постоим! </p>
    <p> — перебил всех голос юродивого. </p>
    <p>Многие смотрели на него вопросительно, не зная, о каком "азе" говорит он. </p>
    <p>— Не дадим им "аза"! </p>
    <p> — повторял юродивый. </p>
    <p>— Какого аза? </p>
    <p> — обратились некоторые к архимандриту. </p>
    <p>— А в "верую", — отвечал тот. </p>
    <p> — В "верую во единого Бога" там сказано: "и в Господа нашего Исуса Христа, рожденна не сотворенна"... А никонианцы этот самый "аз"-от и похерили, украли целый "аз"...— Батюшки! </p>
    <p> "Аз" украли! </p>
    <p> Окаянные! </p>
    <p>— Так, так, братия, — подтверждал Никанор, — велика зело сила в сем "аз" сокровенна: недаром в букваре говорится "аз ангел ангельский, архангел архангельский..."— Ай-ай-ай! </p>
    <p> И они, злодеи, украли его, батюшку? </p>
    <p>— Украли, точно злодеи.
    <pb n="18"/>
     </p>
    <p>Послание Аввакума внесло такую страстность в это черное соборище, что все готовы были сейчас же идти в огонь, на самые страшные муки. </p>
    <p> Страдания, и притом самые нечеловеческие, стали для этой нафанатизированной толпы высочайшим идеалом, к которому следовало идти неуклонно, мало того — не идти только, а бежать, рваться со всем безумием мрачного ослепления. </p>
    <p> На Никанора послание это подействовало, как бич на боевого коня и как елей на старые трущиеся в душе раны. </p>
    <p> Аввакум, мнения которого он трепетал после публичного отречения от двуперстия, Аввакум, ставший центром и светочем борьбы за старые начала, выразителем силы, ей же имя легион и тьмы тем, этот Аввакум шлет ему привет и хвалу, бросает и на него луч своей мрачной славы. </p>
    <p> Исачко-сотник, необыкновенно впечатлительное и страстное дитя природы, тоже вспыхнул как порох от послания Аввакума. </p>
    <p>А тут еще этот огненный Терентьюшко в потрясающих душу веригах, Терентьюшко — бывший стрелец, тюремщик и мучитель Аввакума — какие ужасы он сообщил! </p>
    <p>Для большего нравственного и физического истязания Аввакума в Пустозерске, где его засадили в глубокую, сырую и холодную, земляную яму, к нему приковали его сторожа-тюремщика, этого самого стрельца Терентия, с тем расчетом, чтобы тюремщик был всегда при арестанте, а в случае если арестант совратит и его, то чтобы все-таки они оба были на цепи и не могли бежать. </p>
    <p> Но когда увидели, что Аввакум действительно совратил Терентия и этот тюремщик стал молиться на своего колодника, то Терентьюшку сослали в Обдорск, а к Аввакуму приковали бесноватого... </p> <p> Терентьюшко бежал из Обдорска и стал подвижником, заковал себя в железо. </p>
    <p>Когда, наконец, черный собор несколько поуспокоился, Никанор стал держать речь. </p>
    <p>— Так будем же, отцы и братия, сидеть крепко, Бог даст, отсидимся. </p>
    <p> А не отсидимся, ино теперь же, загодя, посхимимся все: как приспеет час итить ко Христу-свету от сего временного жития, так пойдем в путь-от во схимах. </p>
    <p> Эка радость будет Христу, как придет к Нему наша черная рать, не махонька ратеюшка придет к Нему черных стрельцов... </p> <p> — А с мирянами, отец, что нам делать, с богомолами? </p>
    <p> Вишь, их тоже рать не махонька у нас, — заметил отец городничий Протасий. </p>
    <p> — Ртов-ту немало, а кормить их чем будем? </p>
    <p> Вон злодеи все наши запасы пожгли на острове: только то и осталось на прокорм, что в стенах. </p>
    <p>— Мирянам вольно итить, мы их выпустим из монастыря, — отвечал Никанор. </p>
    <p>— А как бы им воинские люди какого дурна не учинили. </p>
    <p>— Для чего дурно чинить? </p>
    <p> Миряне не мы. </p>
    <p> Да и то сказать: вон немец галанский Каролус Каролусович онома дни сказывал мне, что ему ноне здесь делать нечего стало, и он хочет ехать домой в Архангельской, да с ним и аглицкая немка Амалея Личардовна Прострелова собирается тож к себе в Архангельской. </p>
    <p> "А у нас-деи, говорит, у иноземных людей, есть проезжии грамоты, так нас-деи, говорит, государевы ратные люди пальцем не тронут". </p>
    <p> Так с ними вот мы и мирян отпустим, пущай едут кочами на Сумской либо на Кемский посад, либо через Анзерский скитец, кому какая дорога. </p>
    <p>— А кто ж их морем перевезет? </p>
    <p>— На то вожи есть, а то и стрельцы кочами переволокут кого Христа ради, кого за деньги. </p>
    <p>— А то и кемляне перетаскают, что приезжали по твой архимандричий суд, — заметил своим обычным басом отец Геронтий. </p>
    <p>— И то дело, коли их кочей злодеи не сожгли. </p>
    <p>По-видимому, один Спиря не принимал никакого участия в суждениях собора: он сидел в углу на полу и кормил изо рта своих голубят, которые, трепыхаясь хорошенькими, неуклюжими, еще не обросшими пером крылышками, жадно совали юродивому в рот свои пушистые головки по самую шейку. </p>
    <p>Вдруг что-то глухо грякнуло и как бы покатилось по воздуху. </p>
    <p> То был пушечный выстрел. </p>
    <p> Исачко и Самко стремглав бросились из трапезы, оставив черную братию в торопливом смятении. </p>
    </div>
    <div type="chapter"><head>6.</head>
    <p> ОЛЕНУШКА В РАЮ</p>
    <p>— Кто тут? </p>
    <p>— Это я, матушка, Спирька-дурак. </p>
    <p>— Все сидишь? </p>
    <p>— Сижу, плачу... </p> <p> А все, видно, слезы мои не прокапали еще землю насквозь. </p>
    <p>— О-хо-хо! </p>
    <p> Охте мне! </p>
    <p>— Что она, голубица-то чистая? </p>
    <p>— Забылась мало. </p>
    <p>— Не бредила? </p>
    <p>— Ноне нету, милый. </p>
    <p>— А тебя спознает? </p>
    <p>— Спознавала... </p> <pb n="19"/>
    <p> Адолго металась в огне. </p>
    <p>— А как теперь огонь, матушка? </p>
    <p>— Кажись, легче, голова взопрела. </p>
    <p>— Слава Богу! .. </p>
    <p> А ты, мать, опочи мало, ты сама ни на что свелась, а я посижу за ней, помолюсь. </p>
    <p>— Спасибо, милый, только тише будь. </p>
    <p>— Ладно... аером не шелохну... </p> <p> Это Спиря с Неупокоихой. </p>
    <p> У нее тяжко занемогла огневицей дочка Оленушка. </p>
    <p> Так неведомо с чего и спалил ее огонь: была здоровехонька, все рвалась домой, в Архангельск, а в ночь, перед тем как на черном соборе порешили всех богомолов мирян отправить из монастыря, она и слегла, впала в претяжкий огонь. </p>
    <p> Думали и то и се: не то сглазу ей приключилось нездоровье, с нехорошего глазу, не то наслано злою думою да лихим помыслом; не то так от Бога, его святая воля. </p>
    <p> Все миряне покинули монастырь, остались одни Неупокоевы. </p>
    <p> Весь монастырь, вся братия скорбели об Оленушке: так полюбилась одиноким отшельникам скромная, тихая, щедрая на подаяние и братии, и бедным богомольцам юная отроковица. </p>
    <p> Каждый смотрел на нее как на свою дочку или на внучку, и при виде ее под каждым черным клобуком роем проходили воспоминания из той, как бы замогильной мирской жизни, и под каждой черной рясой сжималось и саднило глухой болью или распускалось теплотой очерствевшее в отшельничестве сердце. </p>
    <p> Несмотря на тревоги и гнет осадного положения обители, несмотря на заботы о своем собственном спасении, никто не мог забыть болящей отроковицы, и во время продолжительных церковных литургисаний, навечерий и ночных бдений, прерываемых нередко грохотом пальбы, в молитвах о спасении обители святой и своих грешных душ, и всех правоправящих слово Божие и истовое перстное сложение, бесстрастные ко всему мирскому губы иноков часто шептали имя рабы Божьей, болящей отроковицы Олены. </p>
    <p> Девять дней чистая душенька ее висела между жизнью и смертью, и каждую ночь, казалось, смерть, бродя по пустынному острову, тихо прокрадывалась в больничную келью, где металась в огне Оленушка, и заносила над пышущей огнем молоденькой головкой свою невидимую, но неотразимую косу. </p>
    <p>Но больше всех сокрушался о больной Спиря. </p>
    <p> Целые дни он не отходил от порога кельи, где лежала Оленушка, а ночи почти напролет молился у нее под окном, кладя поклоны тысячами и постоянно плача. </p>
    <p> Он даже забывал иногда о своих голубятах, которые жалобно пищали, ожидая, чтобы кто-нибудь покормил их. </p>
    <p> Болезнь Оленушки напоминала юродивому что-то из его собственной жизни, что-то очень далекое, что почему-то роковым образом связано было с человеческим черепом, который он носил в своей сумке вместе с зернами для голубят... "Она, она самая! </p>
    <p> — шептал он со стоном. </p>
    <p> — О-ох, тяжко! </p>
    <p>"Неупокоиха так извелась, ходя за больною дочерью, что падала в изнеможении, и в это время на подмогу ей являлся юродивый: он ухаживал за ней, как за сестрой или матерью, и незаметно от роли дворовой собаки у порога перешел к роли сиделки у больной. </p>
    <p> Оленушка в короткие часы возврата к ней сознания видела около себя косматую, как у собаки, голову юродивого и добрые, как у собаки же, глаза и привыкла к нему, словно бы он был необходимой принадлежностью ее новой жизни, в которую, как грезилось больной, она была перенесена этим именно косматым с собачьими глазами человеком. </p>
    <p> Только одного она не могла понять, куда он перенес ее: в рай или в ад. </p>
    <p> Иногда, казалось, она чувствовала себя в раю: слышала как будто райские гласы какие, невидимое пение и ощущала своим жарким лицом, как ангелы тихонько над ней крылышками помахивали, а когда открывала глаза, то райские видения пропадали, а вместо ангелов она видела только Спирю, который махал над нею зеленой веткою. </p>
    <p> Иногда же грезилось ей, что она в аду мучается, что палит ее внутренности и голову геенна огненная и кругом нее раскаленный воздух, словно адская пещь, пожирает ее. </p>
    <p> Пылавшая огнем голова ее только тогда ощущала что-то невыразимо приятное, когда ко лбу, к темени и к вискам прикладывалось что-то холодное, и когда больная открывала глаза, то смутно видела чью-то руку и большой серебряный крест, прикасавшийся к ее вискам и лбу и охлаждавший горячую голову. </p>
    <p>— Аером не шелохну, — шептал Спиря, подходя к кровати, на которой лежала
    <pb n="20"/>
     больная. </p>
    <p>Северная летняя ночь была светла как день, потерявший свое солнце, которое, казалось, не заходило ни за горизонт, ни за тучку и не бросало сумрачных теней ни от домов на землю, ни от деревьев на зелень и цветы, ни от людей на их собственные лица, а казалось, было тут где-то близко, только не видать его диска и не слышно тепла и жару от его лучей. </p>
    <p> В келье, где лежала Оленушка, было полусветло, полумрачно, без теней и без наглого света, только полусвет. </p>
    <p> Полумрак этот придавал необыкновенную мягкость и воздушность очертаниям молодого тела, на которое слегка наброшено было белое полотно, доходившее от ног до пояса, выше которого сложены были белые худенькие ручки с отвернувшимися по локоть рукавами сорочки. </p>
    <p> Несколько спустившаяся сорочка прикрывала груди, которые вырисовывались из-под полотна острыми конусиками, и открывала белую круглую шею до возгорлия. </p>
    <p> Голова больной словно бы брошена была на подушку, и бледное, совсем с детским выражением личико казалось спокойно спящим. </p>
    <p> Длинные ресницы, бросая слабые тени на щеки, далеко отошли от высоко вскинутых дугами бровей. </p>
    <p> Русые сбившиеся прядями волосы оттеняли прекрасное, спокойное личико от белой подушки. </p>
    <p>Юродивый ступал неслышно своими босыми ногами, как кошка к мышиной норе, издали перекрестил спящую, приблизился к самой постели и еще неслышнее приподнял покрывало с тела больной и прикрыл им всю ее до самой шеи. </p>
    <p> Девушка продолжала спать, дыша ровно и спокойно. </p>
    <p> Юродивый, казалось, боялся взглянуть ей в лицо и опустился на колени на пол. </p>
    <p> Напряженно глядя куда-то вдаль, словно бы сквозь потолок и стены, он созерцал невидимые, но ему доступные предметы или видения и беззвучно шевелил губами. </p>
    <p> На изрытом морщинами лице его выразилось такое скорбное и страстное моление, что, казалось, вся душа его трепетала и рвалась из тела туда, куда неслась его мысль. </p>
    <p> Вот-вот, казалось, закричит он от боли или грохнется об пол как бесноватый. </p>
    <p> Но вдруг он заплакал и, замотав косматою головою, припал лицом к полу. </p>
    <p> Долго лежал он так..."...Тивик! </p>
    <p> Тивик! </p>
    <p> Ти-и-вик! </p>
    <p>" — под окном противикала ласточка. </p>
    <p>Спящая открыла глаза и не шевелилась. </p>
    <p> Ласточка опять тивикнула. </p>
    <p> В келейное окошко глядели зеленые ветви ели. </p>
    <p> Девушка, не шевелясь, казалось, припоминала что-то. </p>
    <p> В глазах ее не виделось ничего горячечного, они смотрели ясно и спокойно. </p>
    <p> Скоро девушка увидела распростертого на полу юродивого и повернула к нему голову. </p>
    <p> Тот поднял заплаканное, изумленное, радостное лицо и широко перекрестил больную. </p>
    <p>— Как хорошо мне... </p> <p> Легко таково, — прошептала девушка. </p>
    <p>— Слава Богу! </p>
    <p> Слава Богу! </p>
    <p> — радостно дрожа, так же тихо проговорил юродивый. </p>
    <p>Девушка помолчала. </p>
    <p> Она оглядела потолок, стены, как бы первый раз видя все это. </p>
    <p> По полу разбросана была свежая трава с незавядшими еще цветами, и у стены стояли зеленые ветки, как на Тройцу. </p>
    <p>— Это я в раю? </p>
    <p> — робко спросила больная. </p>
    <p>— Да, твоя чистая душенька в раю, дитятко, — так же робко отвечал юродивый. </p>
    <p>Девушка задумалась. </p>
    <p> Потом снова стала осматриваться. </p>
    <p>— Как хорошо тут. </p>
    <p>Она помолчала и в недоумении посмотрела на юродивого. </p>
    <p> Тот с любовью глядел на нее. </p>
    <p>— А где же ангелы? </p>
    <p> — спросила она все так же тихо и робко. </p>
    <p>— Ангелы Божьи, дитятко, над тобой витают. </p>
    <p>Она осмотрелась. </p>
    <p>— Я не вижу их, дедушка. </p>
    <p>Тот молчал, тихо молясь. </p>
    <p>— А яблочки золотеньки? </p>
    <p>— Пожди мало, дитятко, увидишь. </p>
    <p>— И святых увижу? </p>
    <p>— Увидишь, увидишь. </p>
    <p>"Ти-вик... ти-вик" — за окном. </p>
    <p>— Это касатушка? </p>
    <p>— Касатушка, милая. </p>
    <p>Девушка снова огляделась. </p>
    <p> Она искала кого-то. </p>
    <p>— А матушка где? </p>
    <p> — спросила она, как бы только теперь вспомнив это. </p>
    <p>— Она тут, милая, опочить легла маленько... </p> <p> Пожди мало, придет. </p>
    <p>Опять молчание. </p>
    <p> Только ласточка за окном тивикает. </p>
    <p>— Как хорошо... таково хорошо мне... ничто не болит. </p>
    <p>Девушка ощупала голову и села на постели, натянув простыню на плечи. </p>
    <p> Волосы пасмами падали на простыню. </p>
    <p>— Как стыдно... нечесаная... </p> <p> — Ничего, дитятко, матушка причешет.
    <pb n="21"/>
     </p>
    <p>Оленушка утерла простыней влажное лицо и откинула назад волосы. </p>
    <p>— Дедушка, я хочу испить, кисленького. </p>
    <p>Юродивый метнулся в передний угол, где на столе стояли глиняные кружки. </p>
    <p> Он взял одну, открыл крышку, перекрестил посудину и поднес к больной. </p>
    <p> Та тоже перекрестилась, левою рукою придерживая простыню, и стала пить. </p>
    <p> Когда она пила, юродивый крестил ее голову. </p>
    <p>— Спасибо, дедушка. </p>
    <p>— Будь здорова, миленькая. </p>
    <p>Юродивый поставил кружку на прежнее место и радостными благодарными глазами взглянул на образа. </p>
    <p> Девушка, казалось, опять что-то хотела спросить, но не решалась. </p>
    <p> Она поглядела в глаза юродивому. </p>
    <p>— А Бога я увижу в раю? </p>
    <p> — чуть слышно спросила она. </p>
    <p>— Увидишь, миленькая, увидишь... </p> <p> Я уж вижу Его... </p> <p> Оленушка испуганно оглянулась в передний угол, надергивая на себя простыню. </p>
    <p>— Где, где, дедушка? </p>
    <p> — шептала она. </p>
    <p>— Он везде... Он тут... </p> <p> — Господи! </p>
    <p> Помилуй меня! </p>
    <p>— Молись, дитятко, молись, чистая. </p>
    <p>Проснулись и воробьи — зачирикали за окном. </p>
    <p> Оленушка все более, казалось, приходила в себя. </p>
    <p>— Утро... </p> <p> А что монастырь, дедушка? </p>
    <p>— Слава Богу, невредим молитвами угодничков Зосимы-Савватия. </p>
    <p>Оленушка еще что-то припомнила. </p>
    <p>— А наш город. </p>
    <p> Архангельской, что, дедушка? </p>
    <p> Где он? </p>
    <p>Юродивый не знал, что отвечать. </p>
    <p>— Где Архангельской? </p>
    <p> — повторяла больная. </p>
    <p>— Далеко он, милая. </p>
    <p>— А Боря где? </p>
    <p>— Кто, дитятко? </p>
    <p>— Боря... Мой суженый... </p> <p> Юродивый стоял растерянный и испуганно глядел на девушку. </p>
    <p> Она, казалось, вспомнила что-то и, закрыв лицо руками, горько заплакала. </p>
    <p>— Что, что с тобой, родная? </p>
    <p> — хватая ее за руку, спрашивал Спиря. </p>
    <p>— О-о-о! </p>
    <p> Я не хочу, не хочу... коли нет Бори... </p> <p> Господи! </p>
    <p> О-о! </p>
    <p>— Дитятко! </p>
    <p> Не плачь, Христа ради не плачь... </p> <p> Боря тоже во раю... </p> <p> Святители! </p>
    <p>Оленушка ничего не слыхала. </p>
    <p> Она безутешно плакала. </p>
    </div>
    <div type="chapter"><head>7.</head>
    <p> СТРЕЛЬЦЫ ГУЛЯЮТ</p>
    <p>Проходили месяцы. </p>
    <p> Осада монастыря продолжалась по-прежнему безуспешно: сидение осажденных было, по-видимому, крепко; а осаждавшие что ни делали, все было бесполезно. </p>
    <p> Стрельцы рыли рвы, насыпали валы, под прикрытием которых, словно кроты, подбирались к монастырским стенам; но стен взять было невозможно: первое дело — слишком толсты и высоки, а лестниц приставить к ним нельзя, потому что монастырские ратные люди, как белые, так и черные, стреляли метко, с прицелом, а если и не стреляли, то могли засыпать каменьем наступавших. </p>
    <p>Хотя у Мещеринова были и стенобитные орудия, тараны могучие, с могучими железными головами и стержнями на цепях и крепких устоях, но Исачко и Самко своими "пушечками" шагу им не давали. </p>
    <p> Только выведут стрельцы городки, только укроют за ними стеноломы, чтобы под прикрытием городков двинуть стеноломы далее, как Исачко и Самко уж гвоздят по городкам, разбивают венцы и звенья, пугают и калечат стрельцов, и стрельцы опять назад прут тяжелые тараны, опять надо начинать сызнова. </p>
    <p> А Исачко, отгромив приступ да пропев с чернецами "бранному воеводе", усядется себе на стене, свесив ноги к стрельцам, и машет себе, помахивает шитой ширинкой, выпугивая из-под башенного карниза своего любимого голубя, белого турмана "в штанцах", и любуясь на его удивительные проделки... "Уж и аховая птичка! </p>
    <p>" — радуется он, глядя на голубя. </p>
    <p> А за ним радуются и старцы, покончив с "бранным воеводой" и глядя на ушедших к своим кочам врагов. </p>
    <p> "Божья птичка, что и говорить! </p>
    <p> Не диви, что и дух-от Божий во образе голубя явися, чистая, незлобивая птичина, что младенец незлобива". </p>
    <p>А стрельцы уж начинают скучать, злятся... "Их, долгогривых, и сам черт не добудет: что тараканы в щели прячутся..." Стали поговаривать, что лучше бы в Сумской воротиться, а то в Москву, к домам, чем попусту норы рыть волчьи да вонючую треску жрать без соли, без хлеба. </p>
    <p> Стали и о женах скучать, о детях. </p>
    <p> "Али мы нехристи либо чернецы, что ни жен, ни баб нам не дают понюхать? </p>
    <p> Мыслимо ли дело без бабьятины прожить мужику? </p>
    <p>"Воевода видел это и стал побаиваться, как бы не вышло чего. </p>
    <p> Поэтому, когда стрельцы с ведома своих сотников или полуголовы ездили по праздникам в Кемский посад и привозили оттуда баб, воевода
    <pb n="22"/>
     смотрел на это сквозь пальцы. </p>
    <p>На Память мучеников Маккавеев, 1 августа, стрельцы особенно разгулялись. </p>
    <p> Утром многие из них ездили в посад, послушали, как попик Вавилко обеденку литургисал и за них, за государево христолюбивое воинство, молился, а воеводе благословенный хлебец-просвирку поднес величиной с шапку. </p>
    <p>День Маккавеев выдался теплый, ясный, тихий. </p>
    <p> На небе стояли курчавые, как белые барашки, облачка, но они не мешали солнцу поливать светом и зелень острова, кое-где изрытую рвами, и темный лес, по которому осень уже брызнула пятнами свою яркую желтизну, и стены монастыря, по которым постоянно сновали черные точки, а иногда поблескивал ружейный ствол у часового или крест на четках у старца. </p>
    <p>Стрельцы большею частью сидели кругами на траве и угощались зеленым вином и медами. </p>
    <p> Тут же виднелись и бабы "прелестницы". </p>
    <p> Пир шел горой, с полухмели переходя в полный хмель. </p>
    <p> Стрелец, бывший когда-то у Стеньки Разина водоливом, царапнул по струнам гуслей и пошел вприсядку, выгаркивая, словно бесноватый:Ах вы, гусли мои... </p> <p> Полногрудая баба-кемлянка, быстро схватившись с травы, выпрямилась и топталась на месте, подвизгивая:Ух любо-любо-лю,		Что плечиком шевелит,		Что икрами семенит,		Молодушку полюблю,		Что бедрами говорит... </p> <p> И она действительно говорила бедрами и семенила жирными икрами на толстых ногах. </p>
    <p>— Любо! </p>
    <p> Любо! </p>
    <p> Ай да Маша! </p>
    <p>— Наддай еще! </p>
    <p> С прищипом! </p>
    <p> С прищипом! </p>
    <p> — подзадоривал Кирша. </p>
    <p>Гусельник "наддал с прищипом", баба привизгивала, словно кликушка:Ихи-хи! </p>
    <p> Ихи-хи! </p>
    <p>		Икихушки — ихи-хи! </p>
    <p>		Пошла баба в три ноги, в три ноги. </p>
    <p>		А золовки-колотовки		И кутят, и мутят. </p>
    <p>		Деверья-те кобелья		По подлавочью лежат,		По-собачью визжат. </p>
    <p>		А свекровь на печи,		Бытто сука на цепи. </p>
    <p>		А и свекор на палати,		Бытто кобель на канате. </p>
    <p>Ихи-хи! </p>
    <p> Ихи-хи! </p>
    <p>Ихихушки — ихи-хи! </p>
    <p>Баба плясала с большим искусством и воодушевлением, хотя самые движения ее не были порывисты, а напротив — плавны до медленности. </p>
    <p> Зато отдельные части ее тела и мускулы трепетали страстью и истомой. </p>
    <p> Стоя на месте, как бы с прикипевшими к земле ногами, она плавно поводила и вздергивала плечами в такт захлебывающейся музыке, и при этом полные груди ее дрожали и колотились об рубаху, как бы силясь прорвать ее и выпрыгнуть из пазухи. </p>
    <p>— Ах, ячменна! .. — невольно вырвалось было у старенького чернеца, проходившего мимо, совсем не чернецкое восклицание. </p>
    <p>— А! </p>
    <p> На мокрое наступил? ..  </p>
    <p>— засмеялся ему вслед Кирша. </p>
    <p>Другая бабенка, подзадоренная первой, сорвалась с места, как ошпаренная кипятком, и, взявшись левой рукой в боки, а правую скорчив коромыслом, засеменила ногами и зачастила визгливым голосом. </p>
    <p>У стрельчихи молодой		Собирался коровой:		И Семитка пришел. </p>
    <p>		И Микитка пришел,		И Захарка пришел,		И Макарка пришел... </p> <p> А гусельник, став против бабы и вывертывая ногами, защипал на гуслях:И Овдотьюшка пришла,		И Варварушка пришла,		И Оленушка пришла,		И Хавроньюшка пришла		Поросяток привела... </p> <p> От другого круга садил вприсядку к этому кругу седобородый казак и гудел как шершень:Тпррунды, баба, тпррунды, дед,		Ни алтына денег нет! </p>
    <p>Откуда-то выскочила третья молодуха и зачастила:Да-а-арья! </p>
    <p> Да-а-арья! </p>
    <p>		Дарья, Маланья,		Степанида, Солмонида,		На улицу выходила,		Корогоды заводила! </p>
    <p>		Да-а-арья! ..</p>
    <p>— Блажен муж, иже не иде на совет нечестивых, а я пришел! </p>
    <p> — раздался вдруг твердый и трезвый голос. </p>
    <p>Все оглянулись. </p>
    <p> У ближайшего куста стоял чернец. </p>
    <p> Из-под скуфейки его падали на плечи недлинные огненные волосы. </p>
    <p> Плясуны и плясавицы остановились как вкопанные, так и прикипели на месте. </p>
    <p> Чернец, позвякивая железами, подошел к кругу. </p>
    <p>— Здравствуй, Кирша, — сказал он угрюмо, — хорошо ли дьяволу служить? </p>
    <p>— Турвонко! </p>
    <p> Ты ли это? </p>
    <p> — изумленно воскликнул Кирша и вскочил на ноги. </p>
    <p>— Был Турвонт, а теперь старец Теренька, — отвечал чернец с огненными волосами. </p>
    <p>— Турвонко, а и впрямь, братцы, Турвонт! </p>
    <p> Ай-ай! </p>
    <p> — закричали многие из
    <pb n="23"/>
     стрельцов. </p>
    <p>— Что с ним? </p>
    <p> Посхимился? </p>
    <p> Вот притча! </p>
    <p>Все обступили пришельца, глядели на него, как на выходца с того света. </p>
    <p>Бабы боязливо жались, держась в сторонке. </p>
    <p>— Хорошо ли дьяволу служите, стрельцы? </p>
    <p> — повторил свой вопрос огненный чернец, глядя на своих бывших товарищей. </p>
    <p>— Гуляем, братец, что ж! </p>
    <p> Ноне праздник, первый Спас, — как бы оправдывался Кирша пьяноватым голосом. </p>
    <p> — Спас на дворе, и гуляем. </p>
    <p>— Хорошо спасенье... </p> <p> — Чем дурно? </p>
    <p> Выпей и ты. </p>
    <p>— А святую обитель разорять, коли и это хорошо? </p>
    <p> — спросил чернец, оглядываясь на монастырь. </p>
    <p>— Мы их не разоряем, — оправдывался Кирша. </p>
    <p> — Вольно ж им великому государю грубить! </p>
    <p>— А в чем их грубство? </p>
    <p>— Молиться не хотят по новине. </p>
    <p>— А! </p>
    <p> Так это у вас грубство? </p>
    <p> А сам ты по новине молишься? </p>
    <p>Кирша замялся. </p>
    <p> Он сам чувствовал, что никак не может совладать с этой новиной: как забудется только на "Отче наше" либо на "Богородице", так у него два середние перста-то и топырятся вперед, а большой палец сам книзу гнется... "Тьфу ты лядина! </p>
    <p>" — так, бывало, и плюнет с досады. </p>
    <p>— Да как это ты, Турвонушко, чернецом стал? </p>
    <p> — спросил он, не отвечая на вопрос рыжего. </p>
    <p> — И как тебя сюда занесло? </p>
    <p> Вить ты повез с Москвы в Пустозерск протопопа Аввакума. </p>
    <p>— Повез, был грех. </p>
    <p> А он ноне сам меня, светик, на себе к спасенью везет, — отвечал рыжий. </p>
    <p>Стрельцы, видимо, поражены были внушительной наружностью своего прежнего товарища и однокорытника. </p>
    <p> Вериги заметно звенели на нем, хотя глухо, при каждом движении, словно на цепной собаке. </p>
    <p> На лице и в особенности в глазах виделось что-то такое новое и страшное, что делало его совершенно другим человеком, человеком не от мира сего, не жильцом на свете. </p>
    <p>Пир разрушен был, не пировалось как-то при виде этого выходца из другого мира: необычайная воля, проявляющаяся в человеке в той или иной форме, неотразимо действует на других, покоряет их, заставляя цепенеть их волю и совесть. </p>
    <p> Всякому кажется, что это он за него сделал, и это сознание свербит на совести, саднит болью и ноет на сердце... "Это он за меня, за всех нас..."— Послушайте, стрельцы! </p>
    <p> Слушайте, православные! </p>
    <p> — начал огненный чернец, окидывая всех своими горячими глазами. </p>
    <p> — Вас обманом привели сюда. </p>
    <p> Статочное ли дело, монастырь разорять, да еще какой монастырь! </p>
    <p> Первый на Руси, которого нет святее во всем Московском государстве. </p>
    <p> Коли бы вы пошли на Троицу-Сергия, коли бы вас повели на него? </p>
    <p> А? </p>
    <p>Стрельцы молчали, испуганно поглядывая друг на друга. </p>
    <p>— Сказывайте: пошли бы? </p>
    <p>— Нет, не пошли бы, — робко отвечали некоторые. </p>
    <p>— Все это дело Никона, — продолжал чернец, — он смуту чинит во всей земле, он обвел колдовством великого государя. </p>
    <p> Да ведомо ли государю, что вы здесь добываете святую обитель? </p>
    <p> (И он указал на церкви, глядевшие из-за стен монастыря: стрельцы испуганно оглянулись на них. </p>
    <p>) И вы стреляете по крестам! </p>
    <p> Вы по Богородице ядрами мечете. </p>
    <p> Али вы бусурмане? </p>
    <p> Али на вас креста нету? </p>
    <p>Стрельцы, казалось, не смели глаз поднять. </p>
    <p> Страстная речь бывшего товарища смущала их, а пьяная совесть оказалась еще более податливою. </p>
    <p> Всем стало стыдно. </p>
    <p> Иные из них готовы были заплакать, как плачут пьяные: не сам плачет человек, а вино, размягчившее его. </p>
    <p>— Что вы смотрите на воеводу? </p>
    <p> — продолжал страшный чернец. </p>
    <p> — Он заодно с Никоном... </p> <p> Свяжите его, злодея, да и по домам... </p> <p> — Меня... связать? </p>
    <p> — раздался вдруг всем знакомый голос. </p>
    <p>Стрельцы окаменели. </p>
    <p> Это был сам воевода. </p>
    <p> Он вошел в круг, бледный, с трясущимися губами, но твердой поступью. </p>
    <p> Рука его держалась за рукоятку сабли. </p>
    <p> Стрельцы расступились, как трава от ветру. </p>
    <p>— Га! </p>
    <p> — захрипел воевода. </p>
    <p> — Вон они что затеяли! </p>
    <p> Воеводу вязать! .. </p>
    <p> Ты кто таков, сказывай! </p>
    <p> — накинулся он на чернеца. </p>
    <p> — Сказывай, каков человек? </p>
    <p>— Сам видишь, — спокойно отвечал чернец. </p>
    <p>— Имя сказывай. </p>
    <p> Именем кто? </p>
    <p>— Мое имя у Бога записано, не прочтешь. </p>
    <p>— А! </p>
    <p> Знаю! </p>
    <p> Ты из этой волчьей ямы. </p>
    <p> — И воевода указал на монастырь. </p>
    <p> Почто пришел сюда? </p>
    <p> За каким дурном? </p>
    <p>— За твоей головой. </p>
    <p>Воевода порывисто выхватил саблю из ножен и замахнулся на огненную
    <pb n="24"/>
     голову. </p>
    <p>— Вот я тебя, вора! .. </p>
    <p> Взять его! </p>
    <p>Стрельцы испуганно топтались на месте, но не двигались вперед. </p>
    <p>— Вам говорю! </p>
    <p> Вяжите вора! </p>
    <p>То же топтанье на месте. </p>
    <p> Воевода оглядел толпу, и глаза его остановились на Кирше, который стоял понуря голову и тяжело дышал. </p>
    <p>— Кирша! </p>
    <p> Возьми его, вора. </p>
    <p>Кирша нерешительно сделал шаг вперед. </p>
    <p>— Что меня брать? </p>
    <p> Я сам пришел, — сказал чернец, — своею волею пришел, так не боюсь тебя. </p>
    <p>Этот ответ озадачил воеводу. </p>
    <p> Действительно, человек сам пришел, не побоялся ни стрельцов, ни его. </p>
    <p> Тут что-нибудь да не так. </p>
    <p> Воевода задумался. </p>
    <p>— Так чего ж тебе надобно? </p>
    <p> — спросил он, наконец. </p>
    <p>— Того, чего у тебя нет, а ты дать можешь, — был ответ. </p>
    <p>Воевода не понимал этого загадочного ответа. </p>
    <p>— Чего у меня нету и что я могу дать? </p>
    <p> — переспросил он. </p>
    <p>— Воистину так. </p>
    <p>— Что ж это такое, чего у меня нету и что я могу дать? </p>
    <p>— Венец. </p>
    <p>— Венец? </p>
    <p> Какой венец? </p>
    <p>— Нетленный. </p>
    <p>Воевода отступил назад. </p>
    <p> Стрельцы невольно переглянулись. </p>
    <p> Воевода чутьем угадывал, по порывистому дыханью стрельцов, которое слышно было, чувствовал, что власть ускользает из его рук. </p>
    <p> Чего доброго, стрельцы свяжут его и головою выдадут мятежникам, а то и сами расправятся. </p>
    <p> Ему казалось, что он стоит на льду, среди глубокого озера, и тонкий лед гнется и хрустит, зловеще кракает под ногами. </p>
    <p> Надо скорее сойти с опасного места, хоть ползком: надо во что бы то ни стало выйти из этого острого положения. </p>
    <p>— Я пришел сюда по указу великого государя, его царского величества! </p>
    <p> — громко сказал он, оглядывая всю толпу и подходя к чернецу все с тою же обнаженною саблею. </p>
    <p>— Его царское величество не указывал разорять монастырей, — так же громко перебил его чернец. </p>
    <p>— Молчать, вор! </p>
    <p> — закричал воевода, подымая саблю. </p>
    <p>— Вор тот, кто монастыри разоряет... </p> <p> Его царское величество не указывал тремя персты креститься. </p>
    <p>— Врешь, его царское величество указал, и освещенный собор приговорил. </p>
    <p>Чернец повел своими горячими глазами по толпе. </p>
    <p>— Не слушайте его, православные! </p>
    <p> — закричал он. </p>
    <p> — Он говорит затейно... </p> <p> Вот как креститесь! </p>
    <p>И он высоко поднял руку, выставив торчком два пальца, а остальные пригнул. </p>
    <p> Между стрельцами произошло движение. </p>
    <p>— Вот так, вот так! </p>
    <p> Православные! </p>
    <p> — истово кричал фанатик. </p>
    <p>— Вот же тебе как, н-на! </p>
    <p>Сабля блеснула в воздухе и к ногам стрельцов что-то упало. </p>
    <p> То были все пять пальцев фанатика, отрубленные саблей по самые последние суставы, у связей с ладонью. </p>
    <p> Стрельцы с ужасом отшатнулись. </p>
    <p>Фанатик не поморщился. </p>
    <p> Он нагнулся, поднял с земли левою рукою два отрубленных пальца, указательный и средний, и истово перекрестился левой рукой. </p>
    <p>— Благодарю тя. </p>
    <p> Господи, яко сподобил мя Еси один листочек нетленного венца получити, — сказал он, подымая глаза к голубому небу, на котором стояли курчавые, как белые овцы, облачка. </p>
    <p>Кровь ручьем лила из перерубленной руки, но он сунул за пазуху два отрубленных пальца, улыбнулся... </p> <p> — А тех трех перстов мне не надобет, — сказал он и повернулся к воеводе. </p>
    <p>Воевода, бледный, с остоячившимися глазами, стоял в раздумье с поднятою саблею: рубить или не рубить по огненной голове? .. </p>
    </div>
    <div type="chapter"><head>8.</head> 
    <p> СОЛОВЕЦКИЕ СВЯТКИ</p>
    <p>Время шло. </p>
    <p> Скучное северное лето, с его бесконечными днями, почти целые сутки освещаемыми незаходящим солнцем, и с его белоглазыми, надоедливыми ночами, сменилось еще более скучною, хмурою и мертвою зимою с ее такими же мертвыми, бесконечными ночами, освещаемыми иногда от полуночи страшными "сполохами", встающими от северного горизонта длинными, с переливающимися яркими лучами снопами света, которыми северное сияние как бы вознаграждает северную мрачную и бесконечную ночь за ее мрак и бесконечность, за малость северного дня и за скудость и безжизненность северного солнца. </p>
    <p> Весь остров завернулся в белый саван, как покойник на льдине Ледовитого океана. </p>
    <p> Зловещее море кругом на необъятное пространство, туман и мрак или ветер с пургой и леденящий холод, деревья, утонувшие в инее, мрачные, заиндевевшие стены монастыря —
    <pb n="25"/>
     все это до боли бесприветно и безотрадно. </p>
    <p>К зиме покинули остров и осаждавшие обитель ратные люди. </p>
    <p> Осада шла вяло, неохотно, недружно, а осажденные защищались стойко, упрямо. </p>
    <p> Воевода сам видел, что после неожиданного появления в его стане огненного чернеца, которому он отрубил пальцы на правой руке, а потом, забив в колодки, отправил под караулом в Сумской, что после этого неожиданного явления стрельцы потеряли и бодрость духа, и упорство в добывании мятежной обители. </p>
    <p> Думая, что, проведя зиму в Сумском, они к весне опять будут способны с прежнею отвагой пойти на монастырь, он велел уничтожить все построенные для осады монастырских стен городки, разорить осадные укрепления и подкопы и переехал на зимовку в Сумской. </p>
    <p> Но чтобы монастырь и весь остров продолжали оставаться в осаде и чтобы осажденные мятежники не имели возможности сноситься с землею и пополнять свои запасы продовольствий, а равно боевые снаряды, одним словом, чтобы довести монастырь до безвыходного положения, воевода поставил заставы во всех главных пунктах, по всему берегу Онежской губы, справа и слева. </p>
    <p>Но черные мятежники не унывали. </p>
    <p> Всяких запасов у них было вдоволь, а отрезанность от земли была отчасти на руку старым монахам: она не давала возможности молодым чернецам шляться по усольям и соседним посадам и возжаться с бабами, до которых черная молодежь были большие охотники. </p>
    <p>После серой, скучной и мокрой осени с суровыми ветрами и туманами и после долгого Филиппова поста наступили святки. </p>
    <p> Все же хоть какое-нибудь развлечение для братии; и для почтенных старцев, и для молодшей братии "утешение" положено: и брашно всякое, и разрешение вина и елея. </p>
    <p> Чего же больше людям, отрезанным от мира и его прелестей! </p>
    <p> За трапезой и лапшица добрая, и шти с сушеной рыбкой, и пшенники с яичком, и пироги с вязигой, и икорка паюсная, и теши межукосные, и яишенка глазаста, и оладьи со сметанкой, и квасок добрый, и медвяное питье; а по кельям тоже "утешение": и коврижки прянишны и сахарны, и древо сахарно доброе, и малинка в меду, и вишенка в сахаре аглицком, и яблочки в патоке, и пастилки двусоюзные, и все от благодетелей. </p>
    <p> А для молодшей братии, у кого зубы, и орешки Кедровы, и орешки калены. </p>
    <p> После пенья, да метаний, да урочных поклонов это "утешение" немощи ради плоти не возбраняется. </p>
    <p>А соснув после обеда, пока не благовестили еще к вечерням и день был ясный, без метели и пурги, старцы выходили на двор, садились на крылечках да на завалинках и смотрели, как молодшая братия, служки, да молодые трудники, да ратнички голубей гоняли. </p>
    <p> Голуби — большая утеха для отчужденных от мира. </p>
    <p> Спугнут это их ратники либо труднички, и взовьются они к небу стаями, кружатся, кружатся по аеру над церквами Божьими, а турманы свое дело делают, а особливо тот белый, "в штанцах"; уж так-то кувыркаются по аеру, что и сказать нельзя! </p>
    <p> А старцы поднимают кверху свои седые бороды, щурятся на небо, ищут чудодея турмана "в штанцах", и хоть старые очи ничего не видят издали, а все же утеха некая. </p>
    <p> А там голуби, все кружась шире и шире, все забирая выше и выше, кажется, совсем хотят оставить монастырь и лететь за море; так нет! </p>
    <p> Исачко стоит середи монастыря, задрав к небу свою бороду и расставив руки, и все видит, и радостно покрикивает: "Ах он вор! </p>
    <p> Уж и вор птица, что выделывает! </p>
    <p>" И старцы радуются, хоть и не видят всего, что видит глазастый Исачко. </p>
    <p> А там голуби, покружась и покувыркаясь по аеру, спускаются на землю и кучами, доверчиво, словно куры, толпятся к старцам. </p>
    <p> У каждого старца в приполье либо в скуфейке горстка зерна либо крох от трапезы, и старцы бросают этот дар Божий Божьей твари, птичке небесной... </p> <p> — Воззрите на птица небесная, иже ни сеют, ни жнут, — с любовью бормочет старец Никанор, швыряя в серую копошащуюся массу крохи от поджаренного пшенника. </p>
    <p>А Исачко не отходит от турмана "в штанцах", так и увивается около него. </p>
    <p> Он вынес ему целый каравай пшенника: сам не ел за трапезой, а приберег своему любимцу и теперь даже испугал его видом огромного кома желтого рассыпчатого пшенника, брошенного к голубю. </p>
    <p>— Клюй, дурашка, не бойся, не укусит, не коршун, чать, — бормочет он, нагибаясь к турману.
    <pb n="26"/>
     </p>
    <p>Появляется откуда-то и Спиря. </p>
    <p> Он все так же босиком, как и летом, без полукафтанья, в одной длинной рубахе, но уже в скуфейке. </p>
    <p> Он поднимает голову вверх и смотрит на соборную колокольню. </p>
    <p> С колокольни срываются два голубя, летят к Спире и усаживаются, как куры на нашест, один на правое плечо юродивого, другой на левое. </p>
    <p> Спиря осклабляется. </p>
    <p>— Что, детки, есть небось захотели? </p>
    <p> — ласково говорит он. </p>
    <p> — А не дам, ноне пост. </p>
    <p>Голуби машут крыльями и тянутся ко рту юродивого. </p>
    <p> Тот нарочно нагибает голову. </p>
    <p>— Что ты их дразнишь? </p>
    <p> — вступается сердобольный Исачко. </p>
    <p> — Не томи... </p> <p> Ты думаешь, и птичина по неделям поститься должна, как ты, двужильный! </p>
    <p>Старцы добродушно смеются. </p>
    <p>— Не томи их, Спиря, — говорит Никанор, смеясь седыми бровями. </p>
    <p>Сухой, серьезный старец Геронтий машет Спириным голубям своей скуфейкой и вытряхивает из нее крошки, маня проголодавшуюся птицу. </p>
    <p> Но Спирины голуби не летят к Геронтию. </p>
    <p>В это время из-за собора показывается Оленушка. </p>
    <p> Она в собольей шубейке, подпоясана голубым поясом и в собольей шапочке. </p>
    <p> Оленушка каталась на салазках за монастырской оградой. </p>
    <p> Молодые щеки ее пылали морозным нежным румянцем. </p>
    <p>Спирины голуби тотчас же перелетели и уселись на плечах Оленушки. </p>
    <p>— Нету у меня ничего, нету, гулюшки, — смеялась девушка, защищая свои розовые губы. </p>
    <p>Лица у старцев сияли радостью и умилением. </p>
    <p> Старый седобородый Никанор улыбался бровями, глядя на Оленушку и на голубей. </p>
    <p> Даже суровый Геронтий как будто потеплел своим сухим лицом. </p>
    <p>К архимандриту подошел старый соборный звонарь и низко поклонился. </p>
    <p>— Благослови, святой отец, — сказал он, протягивая руки пригоршнею. </p>
    <p>— В било? </p>
    <p> — сказал Никанор. </p>
    <p>— Во святой колокол, к вечерне благовестить, — отвечал звонарь. </p>
    <p>— Во имя Отца и Сына... — благословил Никанор. </p>
    <p>Звонарь поплелся на колокольню. </p>
    <p> Скоро в морозном воздухе далеко-далеко по острову и по свинцовому морю с льдинами и скалами пронесся металлический крик колокола. </p>
    <p> Голуби встрепенулись и побросали зерна. </p>
    <p>Старцы встали, перекрестились и тихо побрели к вечерне. </p>
    <p> За ними сыпанула остальная братия, старшая и молодшая, служки и трудники, и ратные люди. </p>
    <p> Остались одни голуби доедать зерна и крохи. </p>
    <p> К ним налетели монастырские галки и юркие воробьи... </p> <p> Монастырь замер... </p> <p> Скоро на монастырь спустилась и ночь, темная, с темным небом и яркими звездами, блеск которых бледнел только тогда, когда с полуночи шли и трепетали на небе яркие полосы "сполоха"... </p> <p> Скоро и сон сошел на монастырь: братии надо успеть соснуть до полуночного бдения и до утренних метаний, и братия спит. </p>
    <p> Не спит только старость, к которой сон нейдет, так старость молится по кельям и вздыхает о грехах своих да о молодости... </p> <p> Не спит еще и молодость... </p> <p> Не спит Оленушка. </p>
    <p> Накатавшись вдоволь на салазках, которые смастерил ей келарь Нафанаил, большой искусник строитель и худог, отстояв потом вечерни и воротившись в отведенную ей с матерью келью, она поужинала, пощелкала кедровых орешков, погрызла немножко орла сахарного и вздумала погадать о суженом. </p>
    <p> Нельзя же, святки на дворе: хоть и монастырь, а все же святки. </p>
    <p> Мать души в ней не чаяла и потому согласилась на все, хоть в монастыре бы и грешно гадать... "Экое мирское дуростное дело, да в святой-то обители! </p>
    <p> Что ж, дитя малое, неразумное, пущай побалует... </p> <p> Коли и взыщет Господь, так на мне, на старой дуре; а я отмолюсь, еще привезу в святую обитель, коли жива буду, бочку-другую беремянную вина ренсково да пуд ладану росново", — думала себе Неупокоиха. </p>
    <p>Налили в миску воды, достали жестянку, положили а нее воску от иорданской свечки и стали топить воск на светце. </p>
    <p> Растопили. </p>
    <p> Оленушка, вся пунцовая от хлопот, от жару светца и от волнения, загадала про Борю, перекрестилась истово... </p> <p> Рука дрожит, шутка ли! </p>
    <p> Про судьбу гадает, про суженое... </p> <p> Нагнула жестянку над миской. </p>
    <p> Желтой лентой полился растопленный воск в воду и, с шипом падая в нее и погружаясь, неровными лохмотами всплывал наверх... </p> <p> Все вылито... </p> <p> Дрожащею рукою, бережно, словно драгоценность какую, вынимает Оленушка
    <pb n="27"/>
     восковые лохмотки из воды, кладет их на розовую ладонь и со страхом рассматривает... </p> <p> — Ничего не разберу, мама, — волнуется Оленушка, — что вышло. </p>
    <p>Волнуется и старуха. </p>
    <p> Приглядывается к ладони дочери, подносит ее к светцу, щурится... </p> <p> — Кубыть венец, — нерешительно говорит она. </p>
    <p>— Ах, нет, мама! </p>
    <p> Кочеток словно, — еще больше волнуется Оленушка. </p>
    <p>— Може, и кочеток... </p> <p> У тебя глазки молоденькие, лучше моих... Кочеток, это к добру. </p>
    <p>— Нету, мама, это сани... </p> <p> — И сани к добру. </p>
    <p>Оленушка перевернула комок воску на другой бок, приглядывается. </p>
    <p>— Не то шляпа, не то сапог, — с огорчением в голосе говорит она. </p>
    <p>— Что ты, глупая! </p>
    <p> Не сапог, а венец! </p>
    <p> — огорчается и старуха. </p>
    <p> — А ты не так смотришь, дитятко, — заторопилась она, — надоть тень смотреть... </p> <p> Дакось! </p>
    <p>И она подносила руку дочери к стене, чтобы от нее и лежащего на ладони комка воска падала на стену тень. </p>
    <p>— Зайчик, мама. </p>
    <p>— Что ты, дурашка! </p>
    <p> Это твои пальцы. </p>
    <p>Оленушка выпрямила ладонь. </p>
    <p> Тень на стене кельи вырисовалась яснее. </p>
    <p>— Ох, клобук, мама! </p>
    <p> — испугалась Оленушка и даже побледнела. </p>
    <p>Испугалась и старуха, но скрыла, не подала виду. </p>
    <p>— Чтой-то ты, непутевая! </p>
    <p> — рассердилась она. </p>
    <p> — Венец и есть! </p>
    <p>Так и порешили на венце, хотя Оленушка в венце сильно сомневалась. </p>
    <p>— А что-то в Архангельском у нас теперь? </p>
    <p> — грустно заговорила она. </p>
    <p>— Святки тоже, гуляют... поди, озорники в хари наряжаются... </p> <p> Оленушка вздохнула. </p>
    <p> Ей кто-то и что-то вспомнилось... </p> <p> — Господи! </p>
    <p> Когда же мы в Архангельской, домой воротимся? </p>
    <p> — заговорила она как бы про себя. </p>
    <p>— Весной, дитятко, пожди маленько. </p>
    <p> Вон летом ты недужила, а там осада эта. </p>
    <p>— А коли и весной осадят? </p>
    <p>— Нету, не осадят. </p>
    <p> Отец Никанор сказывал, ни в жисть не осадят, напужаны-де. </p>
    <p>— То-то, мама. </p>
    <p> А как осадят? </p>
    <p>— Отсидимся, дитятко. </p>
    <p> Отец Никанор сказывал: все войски никониан не возьмут обители, потому Зосима-Савватий настороже стоят. </p>
    <p>Оленушка опять вздохнула. </p>
    <p>— А мне хоть век тут жить, так само по душе, — говорила старуха, святое место, спокой, молишься себе, все тебя уважают... </p> <p> Вот один только этот пучеглазый Феклиска... </p> <p> А все на тебя буркалы пялит... </p> <p> Да уж я его и отсмердила добре... </p> <p> Оленушка вспыхнула. </p>
    <p> Она сама видела, как на нее засматривался глазастый молодой чернец, что Феклиской звали, и раз в церкви тихонько ей на ногу наступил... </p> <p> А чернец Феклиска тоже не спал; не спали и еще кой-кто из молодшей братии... </p> <p> Нельзя же, святки... </p> <p> Прежде, до этого проклятого сидения, когда монастырь не стерегли, как девку на возрасте, еще можно было урваться в посад либо на усолья, около баб потереться да грешным делом и оскоромиться мясцом; а теперь сиди в четырех стенах, словно огурец в кадке либо супоросная свинья в сажалке. </p>
    <p> Надо же и кости поразмять, чтоб и молодая кровь не сыворотилась... </p> <p> Вон огонек в работницкой поварне, метлешит там что-то. </p>
    <p> А что? </p>
    <p> Посмотрим, благо городничий старец Протасий ненароком пересыпал себе вина и елея и теперь крепко спит. </p>
    <p>В поварне "вавилония" идет, как выразился веселый Феклис: "жезл Ааронов расцвете", это значит, чернецы гуляют. </p>
    <p> Просторная комната слабо освещена светцом. </p>
    <p> На столе, у края, красуется бочонок. </p>
    <p> На лавках у стола сидят чернецы и играют в "зернь". </p>
    <p> А посреди комнаты стоят друг против друга молодой чернец и черничка: руки в боки, глаза в потолоки, ноги на выверте, плясать собираются. </p>
    <p> В плясуне монахе мы узнаем старца Феоктиста, вернее, Феклиску, а в монашке плясавице молоденького служку Иринеюшку, который, будучи наряжен теперь черничкою, необыкновенно похож на хорошенькую девочку. </p>
    <p>— Ну, царь Давыд! </p>
    <p> Играй на гуслях! </p>
    <p> — говорит Феклиска чернецу без скуфьи, сидящему у стола и смотрящему на игроков в зернь. </p>
    <p>Чернец без скуфьи оборачивается и смеется при виде плясунов, собравшихся "откалывать коленца". </p>
    <p>— Ино играй же, царь Давыд, бери гусли! </p>
    <p> — не терпится Феклиске. </p>
    <p>"Царь Давыд", без скуфьи, берет большой деревянный гребень с продетою промежду зубцов бумажкою, — гребень заменяет гусли, — и начинает водить губами по гребню и южжать что-то
    <pb n="28"/>
     очень бойкое. </p>
    <p>"Черничка", подражая настоящей бабе, задергала плечами и завизжала несформировавшимся еще мужским голосом:Выходила млада старочка,		Молодехонька, хорошохонька,		Поклонилася низехонько:		"Я не девушка, не вдовушка..."— Не ту, не ту! </p>
    <p> — перебивает Феклиска. </p>
    <p>И, пустившись вприсядку, так что полы полукафтанья расстилались по земле, зачастил говорком, а за ним "царь Давыд" с гуслями:Не спасибо игумну тому,		Не спасибушко всей братьи его:		Молодешеньку в чернички стригут,		Зеленешеньку посхимливают. </p>
    <p>		Не мое дело в черницах сидеть,		Не мое дело к обедне ходить,		Не мое дело молебны служить,		Как мое дело в беседушке сидеть,		Как мое дело винцо щелыгать. </p>
    <p>		Посошельицо под лавку брошу,		Камилавочку на стол положу,		А сама млада по келейке пройду. </p>
    <p>		Молодешенька погуливаю. </p>
    <p>— Эх, ну! </p>
    <p> — гоготал Феклист. </p>
    <p> — Го-го-го! </p>
    <p> Пред сенным ковчегом скакаша-играя веселыми ногами! </p>
    <p>А Иринеюшко павой выплывал, совершенно по-бабьи, видно, что изучил свое дело в совершенстве, и ручкой помахивал, и плечиком вихлял, и глазами "намизал". </p>
    <p> Игравшие в зернь чернецы бросили игру и любовались Иринеюшкой. </p>
    <p>— Ай да черничка! </p>
    <p> И настоящей не надоть! </p>
    <p> — похваляли "старцы". </p>
    <p>— Ну! </p>
    <p> Ино выпей, млада черничка, на! </p>
    <p> Вот пивцо, что варил молодой чернец. </p>
    <p>И "царь Давыд", положив гребень, налил из бочонка пива в ковш. </p>
    <p> Иринеюшко выпил, утер рукавом розовые губы и опустился на лавку. </p>
    <p>— Что, брат? </p>
    <p> Али по-бабьи труднее плясать-ту? </p>
    <p> — спросил игрец в зернь. </p>
    <p>— Не в пример трудней. </p>
    <p>— Знамо, надоть, чтобы и плечи, чтоб и все выходило. </p>
    <p>В поварню ввалились еще гости. </p>
    <p> Вошел медвежий поводильщик с бубном, за ним медведь на веревке и коза с рогами, а на рогах старая камилавка. </p>
    <p> Веселый хохот встретил дорогих гостей. </p>
    <p>— Ай да Миша! </p>
    <p> Ай да воевода Топтыгин! </p>
    <p> — приветствовал медведя Феклист. </p>
    <p>— А ты прежь угости меня, — заревел медведь. </p>
    <p>— И меня, козу в сарафане, — замекекала коза, — м-ме! </p>
    <p> И меня! </p>
    <p>Гостям поднесли пива. </p>
    <p> Поводилыцик, выпив ковш, задудел в бубен, а "царь Давыд" заюзжал на гребне. </p>
    <p> Медведь тяжело, грузно пошел плясать, а вокруг него скакала коза, тряся бородой и приговаривая:Я по келейке хожу,		Я черничку бужу:		"Черничка, встань! </p>
    <p>		Молодая, встань! </p>
    <p>" —		"Не могу я встать,		Головы поднять. </p>
    <p>		Уж и встати было,		Поплясати было,		Для милых гостей		Поломати костей..."— Вот я вам переломаю кости, лодыжники! </p>
    <p> — раздался вдруг грозный голос. </p>
    <p>Все встрепенулись и замерли на местах. </p>
    <p> На пороге стоял городничий старец Протасий. </p>
    <p> В руках его был огромный посох, "жезл Аарона", как называли его молодые чернецы, по ком гулял этот "жезл"...И "жезл" погулял-таки в эту памятную ночь соловецкого сидения... </p>
    </div>
    <div type="chapter"><head>9.</head>
    <p> СПИРИНА ПЕЧЕРОЧКА</p>
    <p>Наступила, наконец, и весна, к которой и в сонных грезах, и наяву, в келье и в церкви, под ровное постукивание вязальных спиц матери и под однообразное чтение нескончаемых кафизм неудержимо рвалось молодое, несутерпчивое сердце Оленушки. </p>
    <p> Бог весть откуда стали слетаться птицы, оглашая остров и взморье радостными криками, словно бы это были страннички, слетевшиеся со всего света посмотреть, что тут делается на далеком, уединенном зеленом островке и так же ли и тут плачут люди, как в тех прекрасных далеких теплых землях, откуда они прилетели, или новая весна осушила все людские слезы. </p>
    <p> И ночью, на поголубевшем с весною небе, и на светлой, румяной заре, и в яркий полдень все неслись и звенели по небесному пространству птичьи голоса, и одни смолкали там, в той стороне, с полуночи, а другие неслись к острову с той стороны, от полудня. </p>
    <p> Все короче и короче становились ночи, все продолжительнее и продолжительнее становились дни. </p>
    <p> И вокруг келий, и у монастырских стен, и за стенами, и даже в трещинах, и на выступах старых стен и крыш пробивалась зеленая травка. </p>
    <p> Остров ожил вместе с этою оживающею зеленью и с этим неугомонным птичьим криком и галасом. </p>
    <p> Даже с монастырскими птицами — с голубями, галками и
    <pb n="29"/>
     воробьями — творилось что-то необычайное. </p>
    <p> Белый турман "в штанцах" вился и кувыркался в воздухе еще безумнее, так что Исачко, задирая к небу голову, чтобы лучше видеть своего любимца, чуть не свихнул свою воловью шею. </p>
    <p> Спирины "гули" совсем бросили своего воспитателя и все целовались на соборном карнизе и доцеловались до того, что едва успели кое-как сместить себе на одной балке гнездо, и то благодаря юродивому, который тихонько подкладывал им поблизости гнезда соломки и шерстки... </p> <p> — Это брат-то с сестрой? </p>
    <p> — подшутил над ним однажды Исачко, увидев его за этим благочестивым занятием, и лукаво подмигнул своими косыми глазами. </p>
    <p> — Ах ты, старый греховодник! </p>
    <p>Когда же Оленушка спросила Спирю, почему "гули" покинули его, юродивый отвечал:— Погоди маленько, дитятко, и ты кинешь матушку для Борьки. </p>
    <p>Оленушка только вспыхнула и закрылась рукавом. </p>
    <p> Ей и страшно, и хорошо разом сделалось от слов юродивого. </p>
    <p> Как он мог узнать, думалось ей, что у нее есть в Архангельском зазнобушка? </p>
    <p> И как он мог знать, что его зовут Борей? </p>
    <p> Вестимо, потому, что он святой, прозорливый человек, а потому насквозь человека видит и мысли его читает, и душу видит как на ладонке, и все грехи его знает. </p>
    <p> И при этом Оленушка зарделась еще больше: она вспомнила, что сегодня утром ей страх как хотелось молочной каши... </p> <p> А сегодня середа, постный день... </p> <p> Спиря все это знает, ах, срам какой! </p>
    <p>Теплый, ласковый весенний воздух тянул Оленушку за монастырские ворота. </p>
    <p> За воротами, казалось, ближе было к Архангельску: коли бы крылья, как у тех пташек, так бы и полетела через море. </p>
    <p>Оленушка чуть не заплакала. </p>
    <p> Шутка ли! </p>
    <p> Скоро год, как они сидят здесь словно в темной темнице. </p>
    <p> А еще когда-то приедут богомольцы да возьмут их с собою! </p>
    <p> Да и приедут ли? </p>
    <p> Может, опять нагрянут эти московские разбойники, опять запрут монастырь и опять начнется пальба без конца. </p>
    <p>Долго бродила Оленушка вокруг монастыря, тоскуя и не находя себе места. </p>
    <p> Зайдя за один выступ монастырской стены, подходившей почти вплоть к морю, она уселась на краю обрыва и, собирая вокруг себя мох, стала делать из него венок. </p>
    <p> Она совсем углубилась в свое занятие, вспоминая то, что нагоняла ей на мысли молодая память, или раздумывая о настоящем, смысла которого она никак не могла понять. </p>
    <p> Она много слышала о каком-то Никоне, и он представлялся ей каким-то зверем, но зверем невиданным: таким, какой написан на одном образе в соборе, не то зверь, не то человек, не то баба. </p>
    <p> И зачем это он книги какие-то новые выдумал? </p>
    <p> Зачем он велит креститься тремя перстами? </p>
    <p> И для чего он какой-то "аз" у Христа отнял, а самого Господа Исуса каким-то "ижем" прободал? </p>
    <p> Что это за "иже" такое? </p>
    <p> Разве то копье, которым воин Христа на крест прокалывает в ребра? ..  </p>
    <p>И чего нужно от монастыря этим стрельцам? </p>
    <p> Она думала и об Аввакуме, который представлялся ей в виде того святого, который стоит на столбе и крестит двумя перстами тех, что стоят под столбом... </p> <p> Сколько народу стоит! ..  </p>
    <p>Вспомнила она и того красного как огонь чернеца в веригах, что пришел от Аввакума: этот чернец пропал еще с осени — говорят, его воевода замучил, отрубил ему все пальцы на правой руке, а когда на руке снова выросли только два пальца, указательный и средний, и он опять начал молиться этими двумя пальцами истово, то воевода отсек ему голову, а пальцы сколько ни отсекал, они вновь прирастали... </p> <p> Сидя так неподвижно, Оленушка с удивлением услышала, как будто кто-то под землею шевелится, не то глухо скребется. </p>
    <p> Она стала прислушиваться и осматриваться. </p>
    <p> Почти под ногами у нее, ниже, под неровным каменистым берегом плескалось море, наскакивая на берег с пеной и снова отступая и падая. </p>
    <p> Вправо из-за корней и спутавшихся ветвей с свежею зеленью выглядывал большой серый камень. </p>
    <p> Всматриваясь в него, Оленушка видела, что из-под самого камня, казалось, сползала земля и тихо сыпалась в море с отвесной кручи. </p>
    <p> Отчего же это сползала там земля? </p>
    <p> Разве камень хочет упасть в море? </p>
    <p> Так камень, кажется, не двигается. </p>
    <p>Вдруг из-за камня показалась косматая голова. </p>
    <p> Оленушка чуть не вскрикнула, да от ужаса так и прикипела на месте с пучком моха в руке... </p> <p> Голова повернулась, и Оленушка
    <pb n="30"/>
     узнала Спирю! </p>
    <p> Юродивый также узнал ее, и его добрые, собачьи глаза блеснули радостью... </p> <p> — Это ты, девынька? </p>
    <p> — отозвался он тихо. </p>
    <p>— Я, дедушка, — отвечала девушка, чувствуя, что у нее еще колотится сердце. </p>
    <p>Юродивый совсем вылез из-за камня. </p>
    <p> Он был весь в земле — руки, ноги, волосы. </p>
    <p>— Ты что это тут, девынька, делаешь? </p>
    <p> — спросил он, приближаясь. </p>
    <p>— Венок заплетаю. </p>
    <p>— А! .. </p>
    <p> А кому? </p>
    <p>— Богородице, дедушка, на образ. </p>
    <p>— Умница, девынька, заплетай. </p>
    <p>— А ты, дедушка, что тут делаешь? </p>
    <p>— Ямку себе. </p>
    <p>Оленушка глядела на него удивленными глазами. </p>
    <p>— Норку, — пояснил юродивый, — нору зверину. </p>
    <p>— Нору? </p>
    <p>Оленушка ничего не понимала и в недоумении теребила свой венок. </p>
    <p>— Печерочку себе махоньку копаю, девынька, — пояснил Спиря, показывая руками, как он это копает. </p>
    <p>— На что ж она тебе, дедушка? </p>
    <p>— А молиться в ней буду, вон как в Киеве печерски угодники молились. </p>
    <p>— А на что ж церква, дедушка? </p>
    <p>— Церква церквой... только в церкви соблазн бывает, девынька, а в печерочке только Бог да смерть. </p>
    <p>Девушка невольно вздрогнула. </p>
    <p>— Господи! </p>
    <p> Как страшно... </p> <p> — Страшно меж людьми, девынька, на вольном свету, а под землей благодать. </p>
    <p>Оленушка задумчиво смотрела на море. </p>
    <p> Юродивый сел около нее. </p>
    <p>— Только ты, девынька, никому не сказывай о моей печерушке, ни-ни! </p>
    <p> Ни матушке родимой! </p>
    <p>— Не скажу, дедушка. </p>
    <p>— То-то же, мотри у меня, Христом прошу. </p>
    <p>Девушка продолжала смотреть на море и прислушиваться к далекому плаканью чаек. </p>
    <p>— Что, скучаешь у нас, девынька? </p>
    <p>— Да, дедушка, домой бы. </p>
    <p>— Али дома лучше? </p>
    <p>— Лучше. </p>
    <p>Юродивый помолчал, вздохнул, помотал головой. </p>
    <p> Он вспомнил, что у него когда-то было свое "домой". </p>
    <p> Только давно это было. </p>
    <p>И перед ним вместо этого безбрежного моря с плачущими чайками нарисовалась другая картина, вся озаренная солнцем юга. </p>
    <p> Высокий берег Волги с темною зеленью в крутых буераках. </p>
    <p> В зелени не переставая кукует кукушка. </p>
    <p> Красногрудый дятел однообразно долбит сухую кору старого тополя. </p>
    <p> В ближней листве высокого осокоря свистят задорные иволги, а на сухой ветке дуба тоскливо гугнит лесной голубь припутень. </p>
    <p> Вниз по Волге сверху плывет косная лодочка, изнаряженная, изукрашенная. </p>
    <p> По воде доносится песня:Полоса ль моя, полосынька,		Полоса ль моя непаханая...Лодка причаливает к берегу. </p>
    <p> Удалые молодцы высаживаются и выводят под руки кого-то на берег... </p> <p> Виднеется девичья коса, а на солнце играет "лента алая, ярославская"..."Здравствуй, батюшка атаманушка Спиридон Иванович! </p>
    <p> — кричат удалые. </p>
    <p> Примай любушку-сударушку за белы руки..."Спиря вздрагивает и дрожащею рукою ощупывает в своей суме мертвый череп... "Прочь, прочь! </p>
    <p>" — мотает он своею поседелою головой... </p> <p> — Так в Архангельском лучше, чем у нас, вот здеся? </p>
    <p> — снова заговорил он. </p>
    <p>— Лучше, дедушка, не в пример лучше. </p>
    <p>— А чем бы, скажи-тко? </p>
    <p>— Ах, дедушка! </p>
    <p> Да теперь там, с весной-то, что кораблей из-за моря придет! </p>
    <p> И из галанской земли, и с аглицкой земли, и с дацкой земли, и с любской земли, да из города Амбурха! </p>
    <p> Ах и что ж это! </p>
    <p>Оленушка даже руками всплеснула. </p>
    <p>— Ну и что ж, что придут? </p>
    <p> — как бы подзадоривал ее юродивый, любуясь оживлением девушки. </p>
    <p>— Как чу что! </p>
    <p> А товаров-то, узорья всякого что навезут! </p>
    <p>— Ай-ай-ай! </p>
    <p> — качал головой юродивый. </p>
    <p>— И зерна всяки гурмышски, и женчуг большой, и мелкой, и скатной, и бархаты турецки, и фларенски, и немецки, целыми косяками! </p>
    <p> А что отласов турецких золото с серебром, что камок добрых всяких цветов, и камок кармазинов, крушчатых и травных, и камочек адамашек! </p>
    <p> А то золото и серебро пряденое, бархаты черленые, кармазины, бархаты лазоревы и зелены, бархаты таусинные, гладкие, да бархаты багровы, да бархаты рыты... </p> <p> Спиря ласково глядел на нее и грустно качал головой. </p>
    <p>— Ай-ай-ай! </p>
    <p> Что у вас узорочья-то! </p>
    <p> — повторял он как-то машинально. </p>
    <p>— Да, дедушка, а отласы-те каки! </p>
    <p> — все более и более увлекалась Оленушка. </p>
    <p> — И черлень отлас, и лазорев отлас, и зелен отлас, и желт отлас, и таусин отлас, и багров отлас! </p>
    <p> А объяри золотны, а камочки индейски, а зуфи анбурски, а шелки рудо-желты да дымчаты, а шарлат сукно да полушарлат, да
    <pb n="31"/>
     сукна лундыши, да сукна пастрафили! </p>
    <p> А ленты-то, ленты! </p>
    <p>А перед юродивым опять промелькнула "лента алая, ярославская", и крутой берег Волги, и эта широкая голубая река, и туманно-голубое безбрежное Заволжье...— "Атаманушко Спиридон Иванович! .. </p>
    <p> Любушка..."— Господи! </p>
    <p> Отжени — ох! </p>
    <p> — невольно простонал, хватаясь за сердце, юродивый. </p>
    <p>Оленушка невольно остановилась. </p>
    <p>— Что с тобой, дедушка? </p>
    <p>— Ничего, дитятко... Так ленты, сказываешь? </p>
    <p>— Ленты, дедушка, алы...— Так и алы? </p>
    <p>— Алы и лазоревы...— Тете-тете... ишь ты...Оленушка взглянула на море, да так, казалось, и застыла. </p>
    <p> Приподнятая рука остановилась в воздухе. </p>
    <p> Доплетенный венок упал на колени. </p>
    <p> Щеки ее все более и более заливал румянец... </p> <p> В туманной дали на гладкой поверхности моря белели, как светлые лоскутки, паруса... </p> <p> Да, это не крылья чаек... </p> <p> — Дедушка! </p>
    <p> — чуть слышно заговорила девушка. </p>
    <p>Юродивый взглянул и оглянулся кругом. </p>
    <p>— Что ты, дитятко? </p>
    <p> — спросил он рассеянно. </p>
    <p>— Плывут... вон паруса... </p> <p> — Кто плывет? </p>
    <p>— Они... богомольцы... </p> <p> Девушка показывала на море. </p>
    <p> Юродивый щурился, прикладывал ладонь над глазами, в виде козырька. </p>
    <p>— Не вижу, девынька. </p>
    <p>— А я вижу, дедушка, вон... </p> <p> — У тебя глазки молоденьки. </p>
    <p>Оленушка вскочила на ноги, поднялась на цыпочки и готова была, казалось, побежать по морю, как посуху. </p>
    <p> Глаза ее горели, губы дрожали. </p>
    <p>— Господи! </p>
    <p> Богородушка! </p>
    <p> Кабы батюшка приехал! </p>
    <p>Вдруг на стене что-то грохнуло и рассыпалось гулом по острову и по морю. </p>
    <p> Юродивый перекрестился. </p>
    <p>— Вот тебе и на! </p>
    <p> — сказал он тихо и опустил голову. </p>
    <p>— А что, дедушка? </p>
    <p> — встрепенулась Оленушка. </p>
    <p>— Злодеи плывут, дитятко. </p>
    <p> Ах! </p>
    <p> Ноли не слыхала пушки? </p>
    <p>Оленушка, бледная как полотно, упала на землю и зарыдала голосом. </p>
    </div>
    <div type="chapter"><head>10.</head>
    <p> НАЧАЛО БЕСПОПОВЩИНЫ</p>
    <p>Не сбылись надежды Оленушки. </p>
    <p> С весны монастырь снова обложен был стрельцами. </p>
    <p>Теперь воевода Мещеринов явился под монастырь уже с царскою грамотою, за государственною большою печатью, "под кустодиею", коймы и титул писаны золотом. </p>
    <p>Стрелецкий полуголова Кирша вступил в монастырь во всем величии посольства, с двумя сотниками, держа царскую грамоту на голове, на серебряном подносе, словно дароносицу. </p>
    <p> Власти монастыря ввели его прямо в собор. </p>
    <p> Старик архимандрит, круто насупившись и шевеля волосатыми бровями, с амвона принял грамоту с головы Кирши, который ни за что не решался нагнуться или шевельнуть своею волчьею шеею...— С царскою грамотою, что и с дарами, гнуться не указано, — раздался в тишине его сиплый голос. </p>
    <p>Черная братия усиленно дышала. </p>
    <p> Никанор, приняв с головы стрельца грамоту, повернул ее на свет. </p>
    <p>— Печать большая государственная, под кустодиею, с фигуры... подпись дьячья на загибке, — бормотал он как бы про себя, рассматривая документ государственной важности. </p>
    <p>Около него стояли келарь Нафанаил, городничий старец Протасий и длинный, и сухой, как жезл Аарона, старец Геронтий. </p>
    <p>— Огласи грамоту, по титуле, — сказал глухо Никанор, передавая грамоту Геронтию. </p>
    <p>Геронтий взял грамоту. </p>
    <p> Сухие и длинные руки его дрожали. </p>
    <p> Черная братия притаила дыхание. </p>
    <p>Геронтий откашлялся, словно ударил обухом по опрокинутой сорокоуше. </p>
    <p>— ... "Бога, — начал он прямо с октавы. </p>
    <p> — Бога в трех присносиятельных ипостасех единосущего, пребезначального, благ всех виновного светодавца, им же вся быша, человеческому роду мир дарующего милостию! </p>
    <p>"Грамота ходенем ходила в его руках. </p>
    <p> Голос иногда срывался. </p>
    <p> Золото, которым блистал титул царя, рябило в глазах. </p>
    <p> Он передохнул. </p>
    <p>— ... "И сие благодеяние повсюду повестуя, мы, великий государь царь и великий князь Алексей Михайлович, всея Великие и Малые и Белые России самодержец и многих государств и земель восточных, и западных, и северных отчич и дедич, и наследник, и государь, и облаадатель...""Облаадатель" на слоге "лаа" он неимоверно вытянул, в точности следуя написанию титула, в котором "обладатель" неизменно должно было писаться с двумя "азами" после "люди": "начертание истовое", освященное, за опущение одного "а" в титуле дьяков секли
    <pb n="32"/>
     батоги, а подьячих — кнутом нещадно... </p> <p> Таково было время...— ... "Облаадатель!.. — рявкнул Геронтий — Соловецкого нашего монастыря архимандриту Никанору, келарю Нафанаилу, городничему старцу Протасею и соборному старцу Геронтию (опять сорвался голос), священникам, дьяконам, всем соборным чернецам, и всей братии рядовой и больнишной, и служкам и трудникам всем! </p>
    <p>"Он перевел дух. </p>
    <p> Собрание дышало тяжело, порывисто, словно в церкви не хватало воздуху. </p>
    <p> За окнами ворковали и дрались голуби. </p>
    <p> Воробьи чирикали, словно перед грозой. </p>
    <p> Залетевшая в собор ласточка пронеслась над самой головой Геронтия, едва не зацепив его крыльями, и прицепилась лапками к иконостасу. </p>
    <p> Над черными клобуками и скуфьями собора поднялась костлявая рука Спири: юродивый грозил пальцем ласточке. </p>
    <p>— ... "В минуших летах и в прошлом во сте восемьдесят во втором году, — продолжал, передохнув, Геронтий, — посланы были по указу моему, государеву, к вам, к братьям, книги новой печати для церковного обиходу, чтобы вам по тем книгам службу служить и литургисать. </p>
    <p> И вы тех книг дуростию своею и озорством не приняли, и по тем книгам не литургисали, и божественного пенья не пели, и молебнов не служили, а яко свиньи бисер многоценен те книги ногами потоптали, и моих государевых ратных людей в монастырь не пустили, и по ним, яко бы по неприятелям и врагам церкви божии и меня, великого государя, из пушек и пищалей стреляли, и аки козлы мерские по старым книгам литургисали и аллилуию сугубили, а не трегубили, и а з из символа веры, яко волчец некий из нивы господней, не исторгали, а козлогласовали с а з о м, и и ж е у имени Господа и Спаса нашего Иисуса Христа, яко камень многоценен из ризы Господней, украли, и иное неподобное творили". </p>
    <p>Черная братия с изумлением и страхом смотрела на чтеца и на старого Никанора. </p>
    <p> Геронтий передохнул и отер рукавом пот, выступивший на сухом морщинистом лбу. </p>
    <p> Никанор насупился так, что за бровями совсем не видно было глаз, только лицо его покраснело. </p>
    <p> Губы беззвучно шевелились, как бы пережевывая страшные слова грамоты. </p>
    <p>Не поднимая глаз от бумаги, Геронтий глубоко забрал в грудь воздуху и продолжал:— ..."И как к вам сия наша, великого государя, грамота придет, и вы б от своей дурости и озорства всеконечно отстали, и моих государевых людей честно и грозно приняли по старине, и по новым книгам есте литургисали, и аллилуию б есте не сугубили, и а з а из символа веры извергли, и и ж а у Иисусова имени не отымали. </p>
    <p> А буде вы сего нашего государского указа не послушаете и от своего озорства не отстанете, и за то вам от нас, великого государя, быти в опале, и в жестоком наказании и конечном разорении безо всякия пощады, даже до смертной казни". </p>
    <p>Все кончено! </p>
    <p> Геронтий с трудом перевел дух и поднял глаза к небу, к куполу. </p>
    <p> Братия, по-видимому, ждала чего-то. </p>
    <p> Но Никанор, на которого все смотрели, упорно молчал. </p>
    <p>Геронтий вертел грамоту в руках. </p>
    <p> Посол Кирша ждал и глядел на Никанора. </p>
    <p> Тихо кругом, и только слышалось, как перед образом Спасителя юродивый стукался лбом об пол. </p>
    <p>— Грамота великая, подлинная, — говорил сам с собой Геронтий, глядя на золотое письмо в начале, — коймы и фигуры писаны золотом... богословье и великого государя именованье по и ж е, а Соловецкого монастыря по м ы с л е т е писано тож золотом. </p>
    <p>— Эко диво золото! </p>
    <p> — раздался вдруг хриплый голос. </p>
    <p> — У дьяков золота много. </p>
    <p>Все оглянулись. </p>
    <p> Это говорил юродивый. </p>
    <p>— Спиридон дело говорит! </p>
    <p> — вдруг глянул из-под своих бровей старый Никанор. </p>
    <p> — Можно золотом написать не токмо по м ы с л е т е, а и по самое т в е р д о, а то и до и ж и ц ы, всю грамоту можно золотом написать, а все ж та грамота будет не в грамоту. </p>
    <p>— А печать под кустодиею? </p>
    <p> — возразил Геронтий, весь бледный. </p>
    <p>— Печать у дьяка в калите. </p>
    <p>— А коймы и фигуры? </p>
    <p>— На то есть писцы и богомазы, — отрезал Никанор, — все состряпают. </p>
    <p>— Так ты думаешь, эта грамота не царская? </p>
    <p> — удивился Геронтий. </p>
    <p>— Она у царя и на глазах не была. </p>
    <p>— Ноли великого государя обманывают? </p>
    <p>— И Бога обманывают, — послышался ответ юродивого. </p>
    <p>— Только у Бога
    <pb n="33"/>
     дьяки не нашим чета, — пояснил Никанор. </p>
    <p>Черный собор, доселе тихий и спокойный, как омут, зашевелился: словно рябь от ветерка по тихому омуту, пробежало оживление по сумрачным дотоле лицам черной, черноклобучной и черноскуфейной братии. </p>
    <p> Засверкали глаза, открылись рты, заходили бороды, задвигались плечи, замахали руки. </p>
    <p>— Золотом писано, эка невидаль! </p>
    <p> У мово батюшки баран с золотыми рогами всегда по двору хаживал, — закричал чернец Зосима из рода князей Мышецких. </p>
    <p>— Что бараны! </p>
    <p> Мы сами на миру едали баранов с золотыми рогами! </p>
    <p> А у нас в Суздале богомаз черту рога позолотил! </p>
    <p> — отозвался другой чернец. </p>
    <p>— Черт золотом писан! </p>
    <p> Вон что! </p>
    <p> А то... ат-грамота золочена! </p>
    <p> Позолотить все можно! </p>
    <p> — раздавался третий голос. </p>
    <p> — Вон, слышь, а л л и л у ю-м а т у ш к у — трегубо! .. </p>
    <p> Али она, матушка, — заяц трегубый! </p>
    <p>— Не надо нам зайца! </p>
    <p> По-заячьи литургисать не хотим. </p>
    <p>— Не дадим им, никонианам, а з а-б а т ю ш к у. </p>
    <p> А з — слово великое! </p>
    <p>— Великое слово — а з! </p>
    <p> На ем мир стоит! </p>
    <p> За его, б а т ю ш к у-а з а, помирать будем! </p>
    <p>— И ж е м Исуса Христа прободать не дадим! </p>
    <p> Мы не жиды! </p>
    <p>— И трех перстов не сложим! </p>
    <p> Ин пущай нам пальцы и головы рубят, а не сложим! </p>
    <p>Невежество, дикий фанатизм и изуверство брали верх. </p>
    <p> Более благоразумные и грамотные священники и иеромонахи молчали и только озирались на бушующую молодую братию и на закоренелых стариков. </p>
    <p> У Никанора глаза искрились из-под седых бровей, как раздуваемые ветром угольки в пепле. </p>
    <p>Юродивый, протискавшись к Кирше, который стоял ошеломленный, и вынув из сумы череп мертвеца, показал его изумленному стрелецкому полуголове. </p>
    <p> Тот с испугом отшатнулся назад. </p>
    <p>— Знаешь ты, кто это? </p>
    <p> — спросил юродивый, протягивая череп к Кирше. </p>
    <p>— Не знаю, не знаю, — был торопливый ответ. </p>
    <p>— А! </p>
    <p> Не знаешь? .. </p>
    <p> Так и мы знать не хотим того, кто тебя послал... </p> <p> Мы знаем только Того, кто нас всех на землю послал, и меня, и тебя, и вот его (он ткнул пальцем в череп). </p>
    <p> А ты знаешь... </p> <p> Его? </p>
    <p>— Кого? </p>
    <p>— Того, который на кресте вот так пальчики сложил (юродивый сделал двуперстное сложение), когда Ему руки к кресту пригвоздили? </p>
    <p>Кирша не мог ничего отвечать. </p>
    <p> Он только испуганно глядел то на череп, то в добрые, собачьи, теперь светившиеся глаза юродивого. </p>
    <p>— Он так велел креститься, а не по-вашему. </p>
    <p>Кругом стоял гам и галас. </p>
    <p> Черный собор делился надвое. </p>
    <p> Зазвучал трубный голос Геронтия:— Грамота царская, истинная, с титулом и богословьем в золоте! </p>
    <p> Грамота истовая, ей перечить нельзя. </p>
    <p>— Волим повиноваться великому государю! </p>
    <p> — поддержали его священники. </p>
    <p>— Не водлим! </p>
    <p> — кричала рядовая братия. </p>
    <p>— Мы за великого государя молиться охочи! </p>
    <p>— Молитесь, коли вам охота, только вы нам после этого не попы! </p>
    <p>— Какие попы! </p>
    <p> Никониане! </p>
    <p>— Щепотники! </p>
    <p> Хиротонию ни во что ставят! </p>
    <p>Кирша видел, что его посольство опять не выгорало. </p>
    <p> Когда крики несколько стихли, он обратился к Никанору, который стоял как заряженный. </p>
    <p>— Какой же ответ, святой архимандрит, дать мне воеводе? </p>
    <p>— Таков, каков Христос дал сатане в пустыне! </p>
    <p> — разрядился Никанор. </p>
    <p>Кирша глядел на него вопросительно. </p>
    <p>— Я не знаю, что Христос сказал сатане, я не поп. </p>
    <p>— А не поп, так и не суйся в ризы! </p>
    <p>— Я не суюсь в ризы... </p> <p> — Как не суешься! </p>
    <p> А зачем в чужой монастырь да с своим уставом лезешь? </p>
    <p>— Я не сам лезу, мне указано, я с грамотой великого государя. </p>
    <p>— Нам ваша грамота не в грамоту! </p>
    <p> Апостолы-те да святые отцы были постарше ваших грамотеев: так мы крестимся и петье поем так, как они повелели. </p>
    <p>— Я ничего не знаю, я послан, так великий государь изволил, оправдывался Кирша, чувствуя, что он слаб в богословии, что его дело на саблях говорить да делать то, что воевода велит. </p>
    <p>— Так уходи с тем, с чем пришел! </p>
    <p> — крикнул Никанор. </p>
    <p>— Уходи подобру-поздорову! </p>
    <p> — Заковать его! </p>
    <p> — В яму! </p>
    <p> — Зачем в яму? .. — раздавались голоса. </p>
    <p>— Стой! </p>
    <p> — снова затрубил Геронтий, обращаясь к Кирше. </p>
    <p> — Я за великого государя всегда Бога молил, теперь молю и напредки молить должен. </p>
    <p> Ино как поволит великий государь, а я апостольскому и святых отец преданию последую, а что Никон в иновых книгах наблевал, и той его блевотины я отметаюсь: новоисправленных
    <pb n="34"/>
     печатных книг, без свидетельства с древними харатейными, слушать и тремя персты крест на себе воображать сумнительно мне, боюсь страшного суда Божия! </p>
    <p>— Ох! </p>
    <p> Ох! </p>
    <p> Страшен суд Божий! </p>
    <p> — опять заревела черная братия. </p>
    <p>— Долой никонианские книги! </p>
    <p> Долой еретическую блевотину! </p>
    <p>Кирша понял, что ему ничего не оставалось делать, как поскорей убираться из монастыря. </p>
    <p> Сотники, которые безмолвно стояли у него за спиной, повернулись к выходу и, держа сабли наголо, прошли сквозь ряды черной братии. </p>
    <p> Вслед за ними шел Кирша с блюдом под мышкой. </p>
    <p> За Киршей вышли из собора Геронтий и другие черные священники. </p>
    <p>Перед собором стояли в сборе все монастырские ратные люди. </p>
    <p> Впереди их сотники Исачко и Самко. </p>
    <p>— Одумайтесь, пока не поздно, — сказал Кирша, направляясь к воротам. </p>
    <p>— Поздно уж! </p>
    <p> — гордо отвечал Исачко. </p>
    <p>— У нас дума коротка: приложил фитиль, и бубух! </p>
    <p> — пояснил Самко. </p>
    <p>— Доложи воеводе, что мы за великого государя Бога молим! </p>
    <p> — крикнул Геронтий вслед удалявшемуся Кирше. </p>
    <p>— И мы! </p>
    <p> И мы також! </p>
    <p> — подхватили черные священники. </p>
    <p>Тогда Самко подскочил к ним, закричал: "Кто вам велел, долгогривые, за еретиков молиться! </p>
    <p>"— Великий государь не еретик! </p>
    <p> — прогремел Геронтий. </p>
    <p>— Нам великого государя не судить! </p>
    <p> — подхватили черные попы. </p>
    <p>— А! </p>
    <p> Так вы все за одно! </p>
    <p> — приступил Исачко. </p>
    <p> — Мы за вас горой, а вы к нам спиной! </p>
    <p>— Кидай, братцы, ружье! </p>
    <p> — скомандовал Самко, обращаясь к ратным людям, — нам с еретиками не кашу варить! </p>
    <p> Пущай их целуются со стрельцами. </p>
    <p>— Клади ружье на стену! </p>
    <p> — крикнул Исачко к часовым, стоявшим на стене. </p>
    <p> — Нам тут делать нечего. </p>
    <p>В это время, откуда ни возьмись, юродивый — сел наземь между черною братиею и ратными людьми, подпер щеку рукой и запел жалобно, как ребенок:Чижик-пыжик у ворот,		Воробышек махонькой,		Эх, братцы, мало нас,		Сударики, маненько... </p> <p> — Да, мало вас останется, как мы уйдем! </p>
    <p> — засмеялся Исачко. </p>
    <p> — Всех вас тут, что глухарей, лучком накроют. </p>
    <p>Из собора высыпала вся черная братия. </p>
    <p> Впереди всех Никанор-архимандрит, Нафанаил-келарь и старец Протасий-городничий. </p>
    <p> Увидав, что ратные покидали ружья, Никанор остановился в изумлении. </p>
    <p>— Что это вы, братцы, затеяли? </p>
    <p> — тревожно спросил он. </p>
    <p>— В Кемской, отец-архимандрит, собираемся, — отвечал Исачко. </p>
    <p>— Зачем в Кемской? </p>
    <p>— Мед-вино пить. </p>
    <p>— По старине Богу молиться, а не по новине, — добавил Самко. </p>
    <p>— Да что с вами! </p>
    <p> — изумился архимандрит. </p>
    <p> — Кто говорит о новине? </p>
    <p>— Вон они все (Самко указал на черных попов): за еретиков молиться хотят. </p>
    <p>— Мы не за еретиков молимся, а за великого государя, — перебил его Геронтий. </p>
    <p>— Ну и молитесь себе, а мы вам не слуги. </p>
    <p>— Нам на великого государя руки подымать не пристало, руки отсохнут, — пояснил Геронтий. </p>
    <p>— Ноли мы на великого государя руки подымаем? </p>
    <p> — возразил Никанор. </p>
    <p>— На его государевых ратных людей, все едино. </p>
    <p>— Много чести будет всякую гуньку кабацкую царской порфире приравнивать. </p>
    <p>Между тем келарь Нафанаил, ходя меж ратных людей, бил им челом, чтоб они умилостивились, взяли назад ружья. </p>
    <p>— Братцы! </p>
    <p> Православные! </p>
    <p> — молил старец. </p>
    <p> — Будьте воинами Христовыми, не дайте на поругание обитель божию, святую отчину и дедину преподобных отец наших Зосимы-Савватия: они, светы, стоят ноне у престола Господня, ручки сложимши, за нас Бога молят, да не излиет на нас фиал гнева своего. </p>
    <p> Детушки! </p>
    <p> Воины Христовы! </p>
    <p> Постойте за святую обитель, как допрежь того стояли! </p>
    <p>Но и Геронтий все более возвышал голос. </p>
    <p>— Кто противник царю — Богу противится! </p>
    <p> — перекрикивал он всех своею трубою. </p>
    <p>Никанор понял, что наступает решительная минута, и закричал к ратным людям, указывая на Геронтия и на черных попов:— Что на них смотреть! </p>
    <p> Мечите их всех в колодки! .. </p>
    <p> Мы и без попов проживем: в церкви часы станем говорить, и попы нам не указчики — у нас един поп Бог и Его всевидящее око. </p>
    <p>Не знал тогда Никанор, что его слова "без попов проживем" послужат источником того исторического явления в русской жизни, которое выразилось в "беспоповщине". </p>
    <p>Ратные кинулись на Геронтия и на всех черных попов и почти на руках стащили их в монастырскую тюрьму.
    <pb n="35"/>
     </p>
    <p> А юродивый продолжал сидеть на земле и, раскачивая своею лохматою головою, жалобно причитал:Эх, братцы, мало нас,		Сударики, маненько… </p>
    </div>
    <div type="chapter"><head>11.</head>
    <p> ВОРОВСКОЙ АТАМАН СПИРЯ БЕШЕНЫЙ— В ту пору, еще до Стеньки Разина, гулял на Волге воровской атаман Спиря, по прозванию Бешеный. </p>
    <p> Уж и точно, что бешеный был! </p>
    <p> Такого я отродясь не видывал. </p>
    <p> Да и как его земля-матушка держала! </p>
    <p> Да она, поди, земля-то, и не примет его, окаянного! </p>
    <p> Был он родом из детей боярских, да только царской службы не служил, царским воеводам пятами покивал, и был таков: все считался в нетях, а братья его, у него было их четверо, все были в естях. </p>
    <p> Каждую весну собиралась его станица понизовой вольницы — как весна, так и кличет клич: "Эй, вы, голые и босые, кнутом сеченные, катом меченные, холопы боярски и рейтары царски! </p>
    <p> Валите в мою станицу, по Волге-матушке гулять, зипуны добывать! </p>
    <p>" Ну и сыпанут к ему голутвенные да отчаянные, что осы на мед. </p>
    <p> А станы его были по Волге по всей, и в Жигулевых горах, и под Лысковом, и под Макарьем, и пониже Саратова, и повыше Царицына. </p>
    <p> Соберется это станица Спирина, не одна сотня голутьбы, не две и не четыре, а в тысячу шапок и больше того, соберется эта галичь, а косные лодочки у него давно готовы, вверх пузом лежат по Жигулевским яругам, слетелось воронье драное да рваное, кто с ружьем, с ножом за поясом да за онучкой-поворозкой, кто с кистенем, а кто и просто с дубиной, да осиной, возьмут в руки Яровы весельца, грянут весновую службу, ну и пошла строчить строка кровавая как к городу либо к боярской усадьбе, и пошел по крышам да по подклетью летать "красный петух", красными крыльями до неба машет, "кукареку" поет от зари до зари. </p>
    <p> А Спиря кричит: "Добывай, братцы, зипуны с плеч боярских да подьячих, крапивного семени, а коли зипуны не сымаются с плеч, с кожей сымай! </p>
    <p>" Хоть и боярское отродье, сам-от атаман, а готов был всех бояр да подьячих в ложке воды утопить и эту воду выпить. </p>
    <p>— Насолили, должно, эти бояре ему. </p>
    <p>— Был пересол, это правда. </p>
    <p> Бегал он однова от службы, в нетях был, это еще смолоду, когда только женился: с год эдак пожил с женой, ребеночка прижил с ею, дочку, а тут вести пришли, чтоб все дети боярские в поход снаряжались. </p>
    <p> Братья-то его в естях объявились, а он в нетях, на низы, на Волгу сошел. </p>
    <p> Долго ли, коротко ли нетовал, а об молодой жене не забывал, все тянуло его повидать ее и с дочкой. </p>
    <p> Вот однова он и нагрянь в свою вотчину, да ночью, чтоб никто из холопей не видал да воеводе не донес. </p>
    <p> Приходит. </p>
    <p> Дело было летом. </p>
    <p> Так да эдак, пробрался он к свому двору, прополз садком к светелке, где жила его жена. </p>
    <p> Ноли слышит, под ракитовым кустом что-то шушукает. </p>
    <p> Он по-за кустом, словно еж, пробрался да и слушает: "Настенька, разлапушка, а что, коли твой постылый из нетей воротится? </p>
    <p>" — "Не знаю, соколик мой, что и будет со мной... </p> <p> Останется одно: со крутого бережочка да в реку". </p>
    <p> — "Что ты, не моги и думать об этом! </p>
    <p> Мы лучше сделаем его в нетях на веки вечные". </p>
    <p> — "Как же это? </p>
    <p> А коли придет? </p>
    <p>" — "Тут-то мы ему нетей и поднесем: так на тот свет в нетях и уйдет". </p>
    <p> А он все это слышит... "А, — говорит, — змея подколодная! </p>
    <p> Так я же вас в нетях сделаю, а сам останусь в естях". </p>
    <p> Да тут же и положил их на месте. </p>
    <p> Его бросил под кустом, а у нее голову отрубил и унес с собой. </p>
    <p>— С кем же это она, подлая, снюхалась? </p>
    <p>— С его ж воеводой, с Мышецким-князем. </p>
    <p>— Поделом им. </p>
    <p>— Поделом! </p>
    <p> Эх ты, рыбин сын! </p>
    <p> А сам нешто не нюхал чужих жен? </p>
    <p>— Нюхал, нюхал, да не попадался. </p>
    <p>— То-то! </p>
    <p> А попадись-ка... </p> <p> — Да ты полно спорить, дядя Серега, сказывай дальше... </p> <p> Ну, отсек ей голову? </p>
    <p>— Отсек голову да и приносит к своим молодцам, на Волгу: "Смотри, говорит, братцы, какова у меня женушка красавица! </p>
    <p> Соскучился по ее красоте да вот, говорит, и принес с собою". </p>
    <p> А она, сказывают, точно была красавица. </p>
    <p> Вот он велел молодцам заострить палю осинову, взоткнуть на нее голову женину, да и говорит: "Плюйте, братцы, атаманской жене в мертвые очи". </p>
    <p> Как сказал — так и сделали молодцы: каждый подходил к мертвой голове и плевал ей в лицо, а иной, горяченький, так и пощечину давал покойнице. </p>
    <p> Натешившись такою забавочкою вдоволь, и
    <pb n="36"/>
     ну лютовать Спиря! </p>
    <p> Уж и лютовал же! </p>
    <p> Лет пятнадцать-шестнадцать ни проходу, ни проезду не было по всему низовью, а особливо доставалось боярам да воеводам. </p>
    <p> А голову женину не оставил на пале, а взоткнул ее на атаманской лодке, на мачту: так с жениной головой и лютовал по Волге. </p>
    <p> Я сам эту голову видел... </p> <p> — Что ты, дядя! </p>
    <p> Как! </p>
    <p>— Костяк один белел на мачте: череп да челюсти с белыми зубами... В ту пору у нас с ним бой был на воде, на Волге. </p>
    <p> Уж и чесу он нам задал! </p>
    <p> Всех перебил, что было у нас стрельцов, да перетопил, и воеводу Беклемишева на мачте под жениной головой повесил. </p>
    <p> Меня в ту пору Бог спас, доплыл до берега, да из-за кустов уж, из-за верболозу, и видел, как воеводу вешали. </p>
    <p>— А что после с ним, с этим Бешеным Спирей, было? </p>
    <p>— А было то, что никому не дай Бог... Гулял он эдак десятка полтора годков по Волге, перегубил душ христианских несосметимое число, да и говорит однова молодцам: "Скучно мне, братцы, без жены... </p> <p> Вон женушка моя высоко живет, не достать ее, а вдовцом мне стало тошно жить: либо жену добыть, либо в Ерусалим итить, либо в Соловки посхимиться". </p>
    <p> — "Ладно, говорят молодцы, — исполать тебе, батюшка-атаманушка Спиридон Иванович, умел нас в люди вывести, нарядить в зипуны да кафтаны цветные, сослужим и мы тебе службу, добудем полюбовницу, да такую, чтобы краше ее и на Руси не было". </p>
    <p> Долго ли, коротко ли рыскали они по городам, ноли приезжают в стан и привозят атаману такую красавицу, какой и в сказке не бывало, боярскую дочь из-под Мурома. </p>
    <p> Как увидал атаман ее, так и задрожал: словно то была его жена, только еще краше. </p>
    <p> Жаль ему стало бедной, в первый раз пожалел душу христианскую и говорит: "Жаль мне тебя, красавица боярская дочь, я хочу-де воротить тебя к отцу-матери: кто-де будут твои отец, матушка, какого-де ты роду племени? </p>
    <p>" — "У меня, — говорит девица, а сама плачет, у меня нет ни батюшки, нет ни матушки: я-де круглая сирота". </p>
    <p> — "А кто были, — говорит он, — твои родители и откедова ты родом? </p>
    <p>" — "Я, — говорит она, — из-под Мурома, из роду Хилковых"... Атаман так и вскочил, как обожженный: "Хилковых? </p>
    <p>.." </p> <p> — "Да, — говорит, — Хилковых". </p>
    <p> — "А которого Хилкова? </p>
    <p>" "Спиридон Иваныча", — говорит она. </p>
    <p> "Так ты Оленушка? </p>
    <p>" — говорит, а сам весь дрожит. </p>
    <p> "Оленушка", — говорит она и сама руки ломает. </p>
    <p> "Так вон, — говорит, — посмотри на мачту..." — а на самом лица нет. </p>
    <p> Девица взглянула вверх да так и помертвела, "Это, — говорит он, — твоя матушка родима — это я-де убил ее и голову взял с собой, по писанию: "Бог-де соединил, человек да не разлучает". </p>
    <p> Девица молчит — чуть жива. </p>
    <p> "А знаешь, — говорит он, — Оленушка, кто я тебе довожусь? </p>
    <p>" Она молчит, только дрожит, что осиновый лист. </p>
    <p> "Я, — говорит он, — твой родитель, Спиридон Иванов, сын Хилков, а ныне воровской атаман Спиря Бешеный, хотел взять тебя, дочь свою родную, себе в полюбовницы"... </p> <p> Да как схватит себя за волосы, да как захохочет! </p>
    <p> а она-то, уж и Бог знает, что с ней сделалось, как глянет на мачту-ту, на материну голову, да на отца, как тот, с горя должно, сбесился, перекрестилась да со всего размаху в Волгу... </p> <p> — Что ты! </p>
    <p> Ах, бедная сиротка! </p>
    <p> Ну, и что ж? </p>
    <p>— Только пузыри пошли...— И не пымали? </p>
    <p>— Где пымать! </p>
    <p>— Ну, а он? </p>
    <p>— Он хотел было туда ж за дочкой, да молодцы не пустили, связали... А там, как пришел в себя, достал с мачты женину голову и был таков! </p>
    <p>— Как? </p>
    <p> Пропал? </p>
    <p>— Пропал без вести. </p>
    <p> Одни сказывали — в Ерусалим пошел молиться, другие — что утопился. </p>
    <p>— Я здесь! </p>
    <p> Я — Спиридон Иванов, сын Хилков, не пропал и не утоп! </p>
    <p> раздался вдруг словно из-под земли глухой голос. </p>
    <p> — Здесь я! </p>
    <p>Стрельцы оцепенели от этого голоса и от этих слов. </p>
    <p> Они сидели в окопах, подведенных почти к самым монастырским стенам, и отдыхали после земляных работ, готовясь к приступу на следующее утро и слушая рассказы бывалого человека, старого стрельца, не раз бившегося на Волге с понизовою вольницею, в том числе с шайками атамана Спири Бешеного, а потом попавшего в водоливы к Стеньке Разину. </p>
    <p> Самый рассказ Чертоуса, — так звали старого стрельца, — подготовил слушателей к чему-то страшному, и вдруг этот подземный голос! ..  </p>
    <p>Многие из стрельцов крестились, с испугом озираясь кругом; другие вскочили, чувствуя, что
    <pb n="37"/>
     подземный голос выходил как будто у них из-под ног... </p> <p> — Чур! </p>
    <p> Чур! </p>
    <p> Чур! </p>
    <p> Наше место свято! </p>
    <p> Ох! </p>
    <p>— Аминь! </p>
    <p> Аминь! </p>
    <p> Аминь! </p>
    <p> Рассыпься! </p>
    <p>— Помилуй мя. </p>
    <p> Боже, по велицей... охте мне! </p>
    <p>— Это нечистый дух либо водяной, — говорили иные стрельцы, глядя на воду и невольно вздрагивая. </p>
    <p>— Нет, это ево душа бродит, земля ево не принимает, — пояснил Чертоус. </p>
    <p>— То-то! </p>
    <p> Не надо было поминать его не в добрый час. </p>
    <p>— А как было знать его! </p>
    <p> Кабы знатье — вестимо что... </p> <p> Где-то в ночной тишине заплакала чайка... Что-то проснулось в воде... Опять словно плач протяжный над морем, и опять тихо... </p> <p> — Это, поди, она плачет чайкою, Оленушка — что утопла. </p>
    <p>— ...Матушка! </p>
    <p> Матушка! </p>
    <p> — окликает Оленушка Неупокоева спящую мать. </p>
    <p>— Ты что, дитятко? </p>
    <p> — спрашивает сонный голос. </p>
    <p>— Мне страшно что-то. </p>
    <p>— Чего страшно, глупая? </p>
    <p> С нами крестная сила. </p>
    <p>— Вон кто-то за окном царапается. </p>
    <p>— То голуби спросонья крыльями. </p>
    <p>— А это кто плачет? </p>
    <p>— Чайка, али не слышишь? </p>
    <p>— Да, слышу, чайка. </p>
    <p>— Что ж ты не спишь? </p>
    <p>— Я сон видела... я летела над морем... лечу это и стала падать в море, ух! </p>
    <p>— Это к росту, глупая. </p>
    <p>— А меня из воды Спиря вытащил... </p> <p> — Ну, чего ж еще! </p>
    <p> Перекрестись истово, сотвори молитву Исусову и спи. </p>
    <p>— Жарко... в окно кто-то глядит... </p> <p> — Что ты! </p>
    <p> То бузиновая ветка... </p> <p> Придвинься ко мне ближе и баинькай, глупая... </p> <p> — Ох! </p>
    <p> Что это! .. </p>
    <p>Это грянула с сторожевой башни вестовая пушка, и глухой гул ее, казалось, отскочив от монастырских зданий, покатился по морю. </p>
    <p> Вздрогнули кельи, и сонный монастырь ожил: и ратные люди, и черная братия спешили к монастырским стенам, крестясь и спрашивая друг друга, что случилось, хотя каждый догадывался, что случилось что-то недоброе. </p>
    <p>В самом деле, над монастырем висела страшная опасность. </p>
    <p> Стрельцы, сделав в одном месте подкоп, под защитою которого они могли подобраться под самую стену, и протащив туда до десяти лестниц, ночью приставили эти лестницы и, пользуясь сном часового в этом месте, полезли на стену. </p>
    <p> Так как лестницы приставлены были одна бок о бок к другой, тесно, чтобы на одном этом пункте сосредоточить силу нападения и стойко выдержать сопротивление на стене, в случае если монастырь вовремя проснется, то казалось, что на стену взбиралась сплошная масса людей, сверкавших в темноте бердышами. </p>
    <p> Монастырь был на краю гибели. </p>
    <p> Уже верхние стрельцы, во главе которых взбирался старый Чертоус, почти касались верхушки стены. </p>
    <p> В монастыре была мертвая тишина. </p>
    <p> Все спало. </p>
    <p>Не спал один человек: это был Спиря-юродивый. </p>
    <p> Из своей подземной засады, из "печерушки", он высмотрел, что враги подкопались под самую стену. </p>
    <p> Он видел, что готовится что-то. </p>
    <p> Когда он из своей засады, напугав стрельцов словами "Я, Спиридон Иванов, сын Хилков, здесь", пробрался в монастырь и оттуда на стену, он увидел, что лестницы были уже приставлены, а стрельцы взбирались по ним. </p>
    <p> Выждав, чтобы они подобрались выше, он разбудил часового, стоявшего у вестовой пушки, и велев ему приложить фитиль к затравке, остановился у самого края стены. </p>
    <p>Пушка грянула... </p> <p> Дрогнули лестницы, сверху донизу покрытые стрельцами, и стрельцы дрогнули. </p>
    <p> Подняв головы, они, при свете северной весенней ночи, с ужасом увидели наверху, над самыми их головами, страшного человека с черепом в руках... </p> <p> — Я, Спиридон Иванов, сын Хилков, здесь, а вот женина голова! </p>
    <p> раздался знакомый стрельцам голос, который еще недавно привел их в ужас. </p>
    <p>Вслед за возгласом сухой костяк черепа с треском ударился о голову Чертоуса. </p>
    <p>— Ох, батюшки! </p>
    <p> Мертвец! </p>
    <p> Это он! </p>
    <p> — И Чертоус навзничь полетел с лестницы. </p>
    <p>Неожиданный пушечный выстрел, страшный возглас со стены, отчаянный крик и падение Чертоуса произвели общее смятение: на стрельцов напал ужас, они падали с лестниц, сбиваемые верхними товарищами и увлекая нижних... </p> <p> — Батюшки! </p>
    <p> Мертвецы на стене! </p>
    <p> Нечистая сила! </p>
    <p> — слышались испуганные крики. </p>
    <p>За ними следовали стоны падающих и разбивающихся о камни, напарывающихся на острия копий и бердышей. </p>
    <p> Стрельцы, раненые и здоровые, падали один на другого, давили раненых, душили своею тяжестью здоровых, упавших раньше. </p>
    <p> Кучи народу, кричащего и
    <pb n="38"/>
     стонущего, барахтались под стенами. </p>
    <p> А на стенах не умолкал страшный голос:— Я здесь! </p>
    <p> Сарынь на кичку! </p>
    <p> Го-го-го-го! </p>
    <p> Здесь, здесь я! </p>
    <p>Когда монастырские ратные люди и черная братия, всполошенные вестовою пушкою, выбежали на стену, те из стрельцов, которые не были ранены при падении или не получили никаких тяжелых повреждений, успели спрятаться за окопы, а те, что были ранены или тяжко ушиблись, отчаянно метались под стеною и стонали. </p>
    <p>Старый Никанор, выбежавший на сполох в одном подряснике и босиком, поняв в чем дело, широко перекрестился и поклонился до земли юродивому. </p>
    <p>— Господь Бог наградит тебя на небесах, и святая обитель будет молиться за тебя вечно! </p>
    <p> — сказал он, целуя руку юродивого. </p>
    <p>Но тот вырвался и побежал к лестницам. </p>
    <p>— Ох-ох-ох! </p>
    <p> — кричал он. </p>
    <p> — Головушка моя упала! </p>
    <p> Охте мне, о-о! </p>
    <p>И он стремительно стал спускаться со стены по лестнице. </p>
    <p> Все с недоумением смотрели, что из этого будет. </p>
    <p> А что, как стрельцы опомнятся и схватят его? </p>
    <p> Но юродивый недолго оставался под стеною: он поднял что-то с земли и снова стал взбираться по лестнице... </p> <p> В руках у него оказался знакомый всем череп... </p> <p> Скоро ратные люди втащили на стену все лестницы осаждающих. </p>
    <p> Ударил колокол, и братия сыпанула в собор, словно пчелы в улей, служить благодарственный молебен. </p>
    </div>
    <div type="chapter"><head>12.</head>
    <p> ИСПОВЕДЬ КНЯЗЯ МЫШЕЦКОГО</p>
    <p>После такого вторичного неудачного приступа осада монастыря снова затянулась на неопределенное время. </p>
    <p> Воевода Мещеринов, опасаясь, что за этим проклятым "Соловецким сидением" его русая головушка успеет подернуться инеем седины, бил челом о подмоге ратными людьми, и к нему прислали в помощь около восьмисот свежих стрельцов, двинских и холмогорских. </p>
    <p> Поглядели и эти стрельцы на серые стены, по которым от времени до времени двигались темные тени, посмотрели, покачали головами и в душе пришли к тому же заключению, что и прежние: "За что, мол, про что старцев божьих тревожат? </p>
    <p> Вон как голосно за стенами звонят святые колокола, молятся, знать, старцы, не дурно какое чинят, а Богу работают... вон и голубки над монастырем полетывают, и ластушки-касатушки вокруг церквей пореивают, таково хорошо там, а мы разорять их пришли... али мы нехристи? </p>
    <p>"И потянулась вялая, неохотная осада, потянулось бесконечное время. </p>
    <p> Лето же, как назло, выдалось жаркое, душное, парящее, какое только способен создать сырой, водянистый Север. </p>
    <p> Стрельцам почти постоянно приходилось проводить время в окопах, в сырых и душных землянках, и только по ночам они могли выползать из своих берлог, чтобы подышать воздухом; а то покажись только днем, так со стен монастыря того и гляди угостят пулей, а соберись стрельцы кучкой, так и галанскими орехами черная братия попотчует. </p>
    <p> И из-за чего, думалось стрельцам, вся эта истома? </p>
    <p> Чем провинились старцы? </p>
    <p> Что крестному-то истовым крестятся, не щепотью, так вина эта не больно винная: эта вина не в вину. </p>
    <p> Недаром отцы и деды двумя персты крестились, а они были не глупее сынов-от да внуков своих. </p>
    <p> Да и то сказать: так оно со старины повелось, так бы ему и стоять. </p>
    <p> Дак нет! </p>
    <p> Завелись умники: знаем-де на чем свинья хвост носит. </p>
    <p> Эко диво! </p>
    <p> Али московские чудотворцы: Петр, Лексей, Иона и Филипп щепотью крестились, что в святые угодили, у Христа в переднем углу сидят? </p>
    <p> Да и кто ныне пристал к этим новинам? </p>
    <p> Али люди? </p>
    <p> Самые что ни на есть дрянные людишки, вот кто пристал к новинам к этим. </p>
    <p> Кому все равно, как ни молись, тот на эти новины пошел, кто и в церкву-то мало хаживал, али кому выслужиться захотелось, на виду стать, вот кто эти новинники. </p>
    <p> Статочное ли дело свою веру менять! </p>
    <p> Кто в своей вере не крепок, тот царю, как и Богу, плохой слуга: дурно у него на уме, корысть, а не вера. </p>
    <p> Стояла допрежь сего Русь на двух перстах, а как она будет стоять на трех, про то бабушка надвое сказала. </p>
    <p> Вот хотя бы взять самих нас, стрельцов. </p>
    <p> Коли мы не хрестьяне были? </p>
    <p> Коли мы за церковь да за великого государя не стояли? </p>
    <p> Мы и теперь стоим, да только хромлем, вот что! </p>
    <p> Мы крест целовали служить великому государю верой и правдой: мы крест целовали по-старому, истово, на двух перстах, а не на трех. </p>
    <p> А
    <pb n="39"/>
     теперь велят молиться тремя персты. </p>
    <p> Али это дело? </p>
    <p> Ну, и молимся супротив шерсти, велено, так не ломать же крестного целованья в угоду сатане. </p>
    <p> А сунься-ко дома с тремя персты, так бабы, стрельчихи, рогачами ребра пересчитают, а то и хуже: на постель тебя баба к себе не пустит. </p>
    <p> Баба не то что наш брат мужик: нам, случается, и лба недосуг перекрестить, а баба ни-ни! </p>
    <p> Баба божья работница, баба блюдет старую веру и соблюдает ее. </p>
    <p> А поди, заставь бабу креститься по-новому, так она и скажет-зась! </p>
    <p> А то на! </p>
    <p> Старцы вон нам поперек дороги стали, чудеса, да и только. </p>
    <p>Так рассуждали стрельцы своим простым умом, не догадываясь, конечно, что эта неразумная борьба против родных братьев, оставшихся верными старой обрядности, потянется на столетия, что она станет источником великих преступлений и бесчеловечных жестокостей со стороны тех, которых стрельцы называли "дрянными людишками", что эти "дрянные людишки" прольют потоки русской крови, и прольют бесплодно, что, наконец, это "Соловецкое сидение" растянется на сотни лет и что в этом "сидении" очутятся не одни соловецкие старцы, а целая половина России: эта половина России — так называемые "раскольники", "старообрядцы", которые, в конце концов, все-таки останутся победителями, потому что Россия, слава Богу, начинает уже понимать, что борьба ее с расколом обошлась ей дороже всех войн, начиная с "Отечественной войны" 12-го года и с Крымской и кончая последней турецкою, что в войне с расколом Россия потеряла не пять и не десять миллионов, а "тьмы тем", и все-таки, говоря иносказательно, не взяла ни одной раскольничьей Плевны, и не возьмет: "Соловецкое сидение" будет продолжаться вечно, если Россия не снимет осаду с раскола и не прекратит своей "Отечественной войны"...В келье на жестком деревянном ложе, на которое брошена кошемка, мечется в жару старый чернец. </p>
    <p> Густые, с сильной сединою волосы, растрепанные и местами сбившиеся, словно неваляная и немытая шерсть, падают на лицо и на раскрытую грудь, на которой видно большое серебряное распятие. </p>
    <p> Разметанные члены, широкие костлявые плечи и грудь изобличают, что когда-то это была мощная фигура. </p>
    <p> Горбоносое с высоким лбом лицо, глаза, теперь болезненно притухшие, очертание губ, подбородка, все невольно подтверждает давно ходящую в монастыре молву, что чернец Зосима, который теперь мечется на болезненном одре, не простой чернец, не худородный, а роду княжеского, только каких князей, никто не знал: ок давно пришел в монастырь, внес богатый вклад в монастырскую казну золотом, серебром и дорогими камнями и постригся под именем Зосимы, тезкою стал преподобному Зосиме-Савватию. </p>
    <p>Несколько дней тому назад старец Зосим и Спиря-юродивый, ревнуя об освобождении святой обители от нового Мамая, так величали воеводу Мещеринова эти два старца, забрали себе в голову смелую мысль: пойти по стопам приснопамятных иноков Пересвета и Осляби и так или иначе добыть нового Мамая. </p>
    <p> Для этого они ночью вышли из монастыря и, никем не замеченные, добрались до стрелецкого стана. </p>
    <p> Стрельцы спали. </p>
    <p> Спали даже часовые. </p>
    <p> Зосима и Спиря подползли к палатке воеводы и только было хотели войти под полог ее, как проснулась спавшая у самого входа в палатку воеводская собака, залаяла на ночных посетителей и разбудила воеводу. </p>
    <p> Озадаченные неожиданностью, услыхав тревогу во всем лагере, старцы должны были поспешить назад в монастырь... </p> <p> Из воеводской палатки раздался выстрел, — и Зосима, вскрикнув и схватившись за бок, был подхвачен сильными руками юродивого. </p>
    <p>Зосима находился между жизнью и смертью. </p>
    <p> "Безребрая", как выражался Исачко-сотник, уже махала косою над головой раненого, только Спиря "ей, шельме, тертого хрену подносил", и она бегала от Божьего человека, как черт от ладану. </p>
    <p>Окна в келье открыты, чтобы легче было дышать больному. </p>
    <p> Откуда-то, должно быть с монастырской стены, доносится полупьяное напеванье:Ах ты, шапка, ты, шапка моя,		Одного сукна с онучею...Это Исачко, от скуки подвыпивший, сидел на затинной пищали, глядел на море и мурлыкал свою любимую песенку: ратным людям дозволялось выпивать вне правил монастырского устава об "утешении". </p>
    <p>"Ти-ти-вик! </p>
    <p> Ти-и-вик! </p>
    <p>" — пропискнула ласточка. </p>
    <p>Спиря,
    <pb n="40"/>
     сидевший около раненого в глубокой задумчивости, поднял свою косматую голову. </p>
    <p> Ласточка, влетевшая в окно, села на засохшие прутья освященной вербы, заткнутые за образа, и поглядывала своими изумленными глазками. </p>
    <p>Раненый открыл глаза и блуждал ими по потолку. </p>
    <p>"Ти-и-вик! </p>
    <p> Ти-и-вик! </p>
    <p>"— Это ее душенька, — как бы про себя пробормотал раненый. </p>
    <p>— Чья? </p>
    <p> — спросил Спиря тихо. </p>
    <p>— Ейная... </p> <p> Она за моей прилетела. </p>
    <p>Спиря перекрестился. </p>
    <p> Снова тихо в келье. </p>
    <p> Косые лучи солнца сквозь открытое окошко падали на лежавшее на маленьком аналое, рядом с Евангелием, распятие. </p>
    <p> Там же лежал и знакомый нам череп. </p>
    <p>Ласточка снялась с вербовых прутьев, покружилась по келье и с писком выпорхнула за окно. </p>
    <p> Раненый открыл глаза. </p>
    <p>— Это к моей смерти, — сказал он и поглядел на юродивого осмысленными глазами. </p>
    <p>— В животе и смерти Бог волен, — отвечал последний. </p>
    <p>— Нет, мой конец пришел... </p> <p> Конец приближается... </p> <p> Будет, пожито... гораздо пожито... </p> <p> Раненый перекрестился и снова взглянул на юродивого. </p>
    <p>— Не хочешь ли испить? </p>
    <p> — спросил последний. </p>
    <p>— Хотел бы...Юродивый поднялся, чтобы подать кружку с питьем. </p>
    <p>— Нет, не того, — отрицательно покачал головою больной. </p>
    <p>— Чего же тебе? </p>
    <p>— Крови бы пречистой...Юродивый посмотрел на него с удивлением: не бредит ли-де? </p>
    <p> Нет, не бредит: глаза глядят разумно, жар прошел. </p>
    <p>— Христовой бы кровушки перед смертью, — пояснил больной. </p>
    <p>— Причаститься захотел? </p>
    <p>— Да, душа алчет и жаждет... Исповедай меня, брате святый. </p>
    <p>Юродивый задумался. </p>
    <p> Он вспомнил слова архимандрита, когда изгоняли из монастыря Геронтия с попами: "Будем друг у дружки исповедоваться перед лицем Господа, как крины сельнии исповедуются"...— Добре, брате, кайся Господу, — сказал он и встал. </p>
    <p>Затем, встав перед аналоем на колени, он начал читать предысповедную молитву. </p>
    <p> Больной тихо повторял за ним: "Се ми одр предлежит, се ми смерть предстоит, суда Твоего боюся", — слышались молитвенные слова, которые иногда перебивал доносившийся со стены монотонный напев:Ах ты шапка, ты, шапка моя... </p> <p> — Великий грех у меня давно лежит на душе, тяжкий грех! </p>
    <p> Ох, какой тяжкий! </p>
    <p> — начал больной после молитвы. </p>
    <p> — Сорок лет, словно жернов на шее, волоку я этот грех и доволок до могилы. </p>
    <p> Ни днем, ни ночью, ни во пиру, ни в беседе, ни за четьем-нетьем церковным, ни за келейною молитвою не отваливался от моего сердца этот горюч алатырь-камень... </p> <p> Вот так и стоит она передо мною, кровавая, и шепчет: "За что погубил меня? </p>
    <p> Куда ты девал мою голову? </p>
    <p> Ох, тяжко! </p>
    <p> Смертушка моя, как тяжко! </p>
    <p>"Он помолчал, как бы собираясь с силами. </p>
    <p> Юродивый тоже молчал, хотя губы его шевелились. </p>
    <p> Ласточки задорно щебетали за окном, как будто силясь одна другую переговорить, словно бы у них шла речь о предметах такой важности, как сугубая аллилуйя. </p>
    <p>— Был я княжова роду, воеводин сын-княжич и воеводич, — продолжал больной, тяжело вздохнув. </p>
    <p> — Рос я в холе и воле, не ведал сызмальства ни судержу, ни суперечины, был батюшковым любимым сынком, а у матушки мизинчиком. </p>
    <p> Таким и вырос, таким и до окаянства дошел. </p>
    <p> Из воеводича и княжова сына я сам стал воеводою и князем: лет сорок тому будет, как я воеводою назначен был. </p>
    <p> Послан я был в те поры на воеводство в Муром... </p> <p> — В Муром! </p>
    <p> — изумленно перебил его юродивый. </p>
    <p>— В Муром... </p> <p> И спознался я в те поры с некоею женою благородною. </p>
    <p> Муж ее числился в моем полку, да только все обретался в нетях. </p>
    <p> И как спознался я с тою женою, и нача мя искушати бес, нагнал на меня слепоту и окаянство лепоты ради женки той: "Убей, говорит, мужа и возьми себе жену". </p>
    <p> День и ночь в бдении и тонце сне не отходил от меня бес: "Изведи да изведи мужа того". </p>
    <p>— Муж тот был из роду Хилковых? </p>
    <p> — спросил юродивый глухим голосом. </p>
    <p>Больной испуганно приподнялся на своем ложе и так же испуганно глядел на юродивого. </p>
    <p>— Ты почем знаешь, что он был Хилков? </p>
    <p> — спросил он в свою очередь. </p>
    <p>— Знаю, — был короткий ответ. </p>
    <p> — Кайся дале... </p> <p> Голова больного снова опустилась на изголовье, и он глубоко вздохнул. </p>
    <p>— Вижу, что тебе Бог все открыл, — продолжал он более
    <pb n="41"/>
     покойным голосом, — и мое покаяние дойдет до Бога твоими молитвами, человече святый. </p>
    <p>— Не говори этого, — строго перебил юродивый, — я — сосуд сатанин, и грехам моим несть числа. </p>
    <p>— И будь по-твоему... </p> <p> — Больной снова тяжело вздохнул и продолжал: Обошел меня бес, распалилась плоть моя окаянная, и я положил в душе извести того человека. </p>
    <p>— Спиридона Иванова, сына Хилкова, мужа Настенькина? </p>
    <p> — подсказал юродивый. </p>
    <p>— Ты и ее знаешь? </p>
    <p> — вздрогнул больной. </p>
    <p>— Знал... ну? </p>
    <p>— Ну, пришел я к ней однова ночным временем, и утаились мы с нею в саду, и стал я ее к своему злому умыслу приводить, чтоб Спиридона извести... И вдруг словно архангел мечом поразил меня... </p> <p> Дальше я ничего не помню, опамятовался уже я утром, когда солнышко взошло, и увидел около себя ее...— Настасью Хилкову? </p>
    <p>— Настасью. </p>
    <p> Увидел ее на траве, мертвую. </p>
    <p> А голова у нее от туловища отрезана, и где девалась, не ведомо...— Вот она! — неожиданно сказал юродивый и поднес к больному череп. </p>
    <p> Смотри, узнаешь? </p>
    <p>Больной глядел испуганно, ничего не понимая. </p>
    <p> Он посмотрел в глаза юродивого: в них теплилось что-то кроткое и тоскливое. </p>
    <p>— Это она, Настенька, моя жена, а твоя бывшая полюбовница... </p> <p> Поцелуй ее теперь, как в те поры целовал, князь Захар, княж Остафьев, сын Мышецкой... </p> <p> — Это говорил юродивый, поднося к губам больного страшный костяк... </p> <p> На лице больного изобразился ужас. </p>
    <p> Челюсти его дрожали. </p>
    <p> Дрожали и волосы, прилипшие к потным вискам. </p>
    <p>— Кто ж ты сам9 — шепотом спросил он, отворачивая лицо от костяка. </p>
    <p>— Я — Спиридон Иванов, сын Хилков, боярский сын и воровской атаман, а ныне соловецкий трудник. </p>
    <p>Больной застонал и лишился сознания. </p>
    <p> Юродивый, став на колени перед аналоем, шептал:— Господи! </p>
    <p> Прости ему, не вмени ему во грех... </p> <p> А со стены доносилось бессвязное пение:Одного сукна с онучею... </p> <p> Ласточка опять влетела в окно, села на сухих прутиках вербы и весело пропискнула...</p>
    </div>
    <div type="chapter"><head>13.</head>
    <p> РОКОВЫЕ КАЧЕЛИ</p>
    <p>К западной стороне монастырской ограды, за поварнею, на втором дворе, где находились сушилы, поставлены новенькие качели. </p>
    <p> Соорудил их все тот же великий худог, городничий старец Протасий, для общей любимицы Оленушки. </p>
    <p> Скучать стала Оленушка в монастырских стенах, в этом нескончаемом осадном сидении, так заскучала, что даже с лица спадать стала, алый румянец со щек, словно заря с зимнего студеного неба, сбегать начал, и стала она то на молитве в церкви задумываться, то по целым часам сидела на завалинке у своей кельи, глядя неведомо куда; то замечали старцы, что у нее будто глаза заплаканные и смех не так звонок. </p>
    <p> И стало жаль старцам своей "девыньки-мизинчика", своего монастырского "серебряного колокольца", что звонил своим серебряным голоском среди угрюмой скитской тишины, и надумали старцы устроить для своей любимицы забавочку, качельцы в ограде поставить. </p>
    <p> Хотя бы оно и зазорно монастырю такую затейку затевать — качели ставить в стенах святой обители, да еще и в осадном сидении, только ведь не для братьи была эта затейка, для отроковицы невинной. </p>
    <p> "Она-де, отроковица, пред Богом светла и чиста, аки свечечка воскояровая пред образом, говорил старец Протасий, — так пущай-де и качается душенька отрочате на качельцах, что кадильцо перед Господом: не возбраняйте-де и сим ничто же, сих бо есть царствие Божие"... Старец Протасий любил "поговорить от Писания", хотя и знал всего-то Писания от "малбех" до "лядвия моя наполнишася поругания", а на "словотитлах" всегда спотыкался... </p> <p> Вот и соорудил старец Протасий для Оленушки качельцы, да такие ли знатные, да пестротою измечтанные: по белому столбу да полоса синя, да полоска красна, да ополосочка лазорева, а там опять синяя да лазоревая, а дале зеленца подпущено, да алые зубья, да киноварь, ажно глаза рогом лезут, как долго поглядишь на эту пестрину. </p>
    <p> А веревочки старец приладил аховые, пенька новгородская, первый сорт; а чтоб ручки Оленушка не потерла о пеньку, старец Протасий не пожалел своей старой бархатной скуфейки, изрезал скуфейку и обшил ею те места веревки, за которые должны были держаться нежные Оленушкины ладонки. </p>
    <p> И сиденье вытесал старец гладкое, дубовое, из той доски, что на гроб себе смиренный
    <pb n="42"/>
     Протасий припас, да излишек остался, испостился и высох так старец, что гроб надо было переделать в узенький гробишко, а от крышки гробовой можно было отпилить лишки на Оленушкины качельцы. </p>
    <p> Зато и рада была Оленушка: так и повисла на сухой шее добренького дединьки Протасьюшки и так расцеловала его бледную лысину, что инда краска на ней выступила... "То-то, молодешенько-глупешенько", — шептал старец, смахивая шальную слезу с ресницы и вспоминая что-то очень далекое и очень милое, подернутое серою пеленою времени. </p>
    <p> А на верху качелей старец Протасий крестец малый водрузил из древа кипарисового, да крестец истовый, осьмиконечный: "Оно, дело-то, прочнее живет, коли оно по-божески строено, коли его крестец святой осеняет, так-ту, девынька"...И вот теперь "девынька", окрашиваемая косыми лучами заходящего солнца, качается на своих пестрых качельцах, словно русалка на гибких ветвях плакучей ивы. </p>
    <p> Оленушка качается тихо, сидя на дубовом сиденье и слегка придерживаясь руками за веревки. </p>
    <p> Плавно скользят длинная тень ее по зеленой мураве монастырского двора, перекидываясь с травы на белую стену поварни. </p>
    <p> Так же плавно вместе с Оленушкой двигается, раздуваясь в воздухе, подол ее голубого сарафанчика, из-под которого выглядывают белые чулочки и малиновые юфтовые, казанского шитья, черевички. </p>
    <p> Вслед за нею реет в воздухе своими двумя концами алая ярославская лента, вплетенная в русую косу. </p>
    <p> Оленушка качается как бы машинально, потому что лучистые глаза ее то безмолвно и задумчиво глядят неведомо куда, то так же задумчиво опускаются вниз... </p> <p> А внизу, на траве, опершись спиною о столб качельный, сидит молоденький служка Иринеюшка, тот самый, что на святках плясал в поварне за бабу, и плетет корзинку из сухих морских водорослей. </p>
    <p> Черная скуфейка его брошена на траву, а черные, как вороново крыло, густые и длинные волосы, спадая на спину и плечи, заставляют думать, что это сидит девочка с распущенной косой. </p>
    <p> Он по временам поднимает свои черные, с большими белками, ласковые глаза на качающуюся девушку и снова опускает их на работу. </p>
    <p>— И тебе кручинно здесь в монастыре? </p>
    <p> — спросила девушка, продолжая начатый разговор и не глядя на своего собеседника. </p>
    <p>— Так кручинно, так уж кручинно, что хоть в море, так в пору, отвечал последний, не поднимая головы. </p>
    <p> — Уж бы скорее стрельцы нас взяли! </p>
    <p>— Ох, что ты! </p>
    <p> — испуганно прервала его девушка. </p>
    <p>— Что! </p>
    <p> Все легче, нечем так-ту. </p>
    <p>Оленушка ничего не ответила; она только тяжело и продолжительно вздохнула. </p>
    <p> Над монастырем пролетела чайка и словно бы проплакала в тихом воздухе. </p>
    <p>— Вон ей лучше... она птица, а не человек, — как бы про себя проговорил Иринеюшка. </p>
    <p>— И то правда, — согласилась девушка и снова вздохнула. </p>
    <p>Из-за ограды, должно быть, с берега, ясно доносились слова заунывной песни:Что кукует кукушечка и день, и ночь,		Ни на малый час перемолку нет...— Стрельцы поют... у них весело, — тихо проговорил Иринеюшка. </p>
    <p>Оленушка не отвечала: она вслушивалась в пение, голос такой хороший, кручинный... </p> <p> Разорил сокол ее гнездышко,		Разогнал ее малых детушек,		Малых детушек кукунятушек. </p>
    <p>— Эх! </p>
    <p> Умереть бы. </p>
    <p> Господи! </p>
    <p>— Что ты! </p>
    <p> Что ты, Иринеюшка! </p>
    <p>— Э! </p>
    <p> Так-ту маяться! </p>
    <p>Девушка перестала качаться. </p>
    <p> Глаза ее упали на черную, низко наклоненную голову молодого послушника. </p>
    <p>— Для чего же ты пошел в монастырь, коли теперь... — спросила было она и недоговорила. </p>
    <p>— Меня матушка отдала, — грустно отвечал юноша. </p>
    <p>— За что? </p>
    <p>— А так... за батюшку... </p> <p> Богу посвятила... </p> <p> Оленушка глядела на него с удивлением: она не понимала того, что говорил он. </p>
    <p>— Богу? </p>
    <p> Как посвятила? </p>
    <p>— По обету... обет такой дала, давно, я тогда был еще тахеньким... Батюшку в те поры послал царь с ратными людьми на воровского атамана, на Стеньку Разина... </p> <p> — А кто твой батюшка? </p>
    <p> — спросила Оленушка, заинтересованная словами юноши. </p>
    <p>— Борятинский-князь, Юрье Микитич... </p> <p> — Так ты княжич? </p>
    <p> — спросила изумленная девушка. </p>
    <p>— Был княжич, а ноне служка... кошели плету. </p>
    <p>Голос у юноши дрогнул... </p> <p> Задрожали и пальцы, которыми он сплетал гибкие нити морской травы. </p>
    <p>— Ах, бедненький! </p>
    <p> — невольно вырвалось сожаление у
    <pb n="43"/>
     Оленушки. </p>
    <p> — Как же это матушка твоя отдала тебя сюда? </p>
    <p> И не жаль ей было? </p>
    <p>— Жаль; да что поделаешь? </p>
    <p> Богу обещала, коли-деи Бог воротит батюшку из похода жива, так отдам-деи Богу сына... </p> <p> Ну и отдали. </p>
    <p> Стенька-то уж больно страшен был. </p>
    <p> Как батюшка ушел из Казани против Стеньки к Симбирскому городу, так мы с матушкой и всей Казанью день и ночь Богу молились. </p>
    <p>— Что ж, воротился батюшка? </p>
    <p>— Воротился... </p> <p> Стеньку на Москву отвезли и там сказнили, а меня вот сюда... </p> <p> Слезы невольно брызнули из глаз юноши и полились на его жалкое плетение. </p>
    <p> Он припал лицом к ладоням и плакал. </p>
    <p> Оленушка не могла выносить этого и, соскользнув с качелей, стала на колени около плачущего юноши. </p>
    <p>— Не плачь, Иринеюшко... не плачь, княжич, — всхлипывала она сама. </p>
    <p>Иринеюшка заплакал еще сильнее. </p>
    <p>— Княжич, голубчик, не плачь! </p>
    <p>И девушка гладила волнистую голову юноши. </p>
    <p> Тот не унимался, а, напротив, почувствовав ласку, услыхав участные слова, уткнулся лицом в колени и плакал навзрыд, как бы силясь вылить всю размягченную посторонним участием душу. </p>
    <p> Слезы брызнули и у Оленушки. </p>
    <p>— Господи! </p>
    <p> Да что ж это такое! </p>
    <p> — всплакалась она, силясь приподнять голову юноши. </p>
    <p>Тот продолжал качать головой, как бы от нестерпимой боли, и не переставал плакать. </p>
    <p> Оленушка припала к нему лицом и обхватила его. </p>
    <p>— Княжич мой! </p>
    <p> Родненький! </p>
    <p> Не надо! </p>
    <p> Не надо, миленький! </p>
    <p> — страстно молила она. </p>
    <p>Он приподнял голову, не отнимая мокрых пальцев от лица. </p>
    <p> Девушка обвилась руками вокруг его шеи, прижалась лицом к его лицу и в забытьи шептала, целуя его руки и щеки: "Милый! </p>
    <p> Дорогой! </p>
    <p> Братец мой! </p>
    <p>"Она не заметила в этом страстном порыве жалости, как его руки отнялись от лица и обвились вокруг девушки, а горячие губы бессознательно соединились... "Сестрица! </p>
    <p> Оля моя! </p>
    <p> Ягодка! </p>
    <p>" "Братец мой! </p>
    <p> Княжинька! </p>
    <p>" — И губы снова сливались, слова замирали... </p> <p> — Ну, вот! </p>
    <p> — как бы опомнилась Оленушка, вся красная. </p>
    <p> — Вот теперь ты не плачешь! </p>
    <p> Ах, как я рада! .. </p>
    <p> Знаешь что? </p>
    <p>Иринеюшка смотрел на нее молча и, казалось, ничего не понимал. </p>
    <p>— Знаешь что? </p>
    <p> — торопливо, радостно захлебываясь, говорила Оленушка. </p>
    <p> — Когда ты будешь совсем большой... который тебе год теперь? </p>
    <p> спросила она, перебивая себя. </p>
    <p>— Шестнадцатый, — машинально отвечал Иринеюшка. </p>
    <p>— А мне уже семнадцать, я старше... </p> <p> Так вот, как ты вырастешь совсем большой, так тогда возьми и уйди из монастыря... </p> <p> Да, уйдешь? </p>
    <p>Иринеюшка молча покачал головой. </p>
    <p>— Отчего же? </p>
    <p> А? </p>
    <p>— Нельзя... </p> <p> Монастырь что гроб. </p>
    <p>— Ну, вот еще! .. </p>
    <p> А то княжич, княжой сын, и кошелки плетет, ах! </p>
    <p>И Оленушка звонко и весело расхохоталась. </p>
    <p> Иринеюшка молча любовался ею. </p>
    <p> Оленушка вдруг подошла к нему и стала играть его шелковыми волосами. </p>
    <p>— Ишь, словно у девочки коса... Ах, как смешно! </p>
    <p> — болтала она. </p>
    <p> — Дай я тебе заплету ее и свою ленту вплету в косу, вот и будешь княжна, княженецка дочь, ах! </p>
    <p>И она повернула его за плечи и стала плести ему косы. </p>
    <p> Иринеюшка невольно повиновался шалунье. </p>
    <p>Черная коса была вмиг заплетена. </p>
    <p>— Вот так-ту... уж какая большая коса-косынька! .. </p>
    <p> А теперь ленту надоть... </p> <p> — И она выплела алую ярославскую ленту из своей косы и вплела ее в косу Иринеюшке. </p>
    <p>— Ах, как хорошо! </p>
    <p> — Она повернула его к себе лицом. </p>
    <p> — Ах, какая хорошенькая девочка! </p>
    <p> Ах, княжецкая дочь! </p>
    <p>Иринеюшка не шевелился, он стоял как очарованный. </p>
    <p>— Ну, что ж ты молчишь, царевна Несмеяна! </p>
    <p> — приставала к нему Оленушка. </p>
    <p> — Ну! </p>
    <p> Покачай меня. </p>
    <p>И она, взяв его за плечи, подвела к качелям:— На, держи, а я сяду. </p>
    <p>Усевшись на дубовое сиденье и ухватившись руками за веревки, она вдруг зачастила тоненьким голоском:Ох и токи-точки,		Уж и дайте лучки		На баране клочки,		Перебить клочки		На полсточки,		На подметочки. </p>
    <p>И вдруг весело засмеялась:— Качай же! </p>
    <p> Ну! </p>
    <p> Княженецка дочь, ну, живо! </p>
    <p>Иринеюшка повиновался: он качнул ее раз, два, в третий сильнее и отошел в сторону... </p> <p> Оленушка взвилась, весело сверкая глазами... </p> <p> — Ай да дедушка Протасьюшка! </p>
    <p> Ай да миленький... </p> <p> Еще, еще, шибче, поддай! </p>
    <p>В это время из-за сушил показалась черная скуфейка и острая седая бороденка старца Протасия. </p>
    <p> При виде
    <pb n="44"/>
     смеющегося личика Оленушки старые, запавшие, но все еще плутоватые глазки старца блеснули добротою, и он, не желая испугать ребят и помешать их забаве, снова юркнул за сушилы. </p>
    <p>— Еще, еще, миленький княжич! </p>
    <p> — настаивала Оленушка. </p>
    <p>Иринеюшка снова поддал. </p>
    <p> Размах делался все шире и шире. </p>
    <p> Оленушка взлетала до самой перекладины. </p>
    <p> В воздухе раздувался подол ее сарафана да мелькали малиновые черевички да белые икорки в чулочках. </p>
    <p>— Душечка! </p>
    <p> Еще выше! </p>
    <p> Я хочу, чтобы голова закружилась! </p>
    <p> — умоляла она. </p>
    <p>Иринеюшка, весь пунцовый от натуги, со всего размаху толкал летающую мимо него доску, и Оленушка взвивалась все выше и выше. </p>
    <p>— Ох, хорошо! </p>
    <p> Ох, как хорошо! </p>
    <p> Еще! </p>
    <p>— Будет, страшно... </p> <p> — Нет, еще! </p>
    <p> Сердце замирает... </p> <p> — Упадешь, убьешься. </p>
    <p>— Ох, я словно в раю... голова кружится... Ох, ох, падаю... — она была бледна... </p> <p> Иринеюшка схватился за доску, но она увлекла его, и он упал на землю. </p>
    <p> Сила размаха, однако, ослабела. </p>
    <p> Иринеюшка вскочил с земли и снова ухватился за доску. </p>
    <p> На этот раз он остановил ее и только хотел помочь Оленушке встать, как она без чувств упала ему на грудь. </p>
    <p> Он обхватил ее и вместе с нею опустился наземь. </p>
    <p> Голова ее упала к нему на плечо... </p> <p> — Оленушка! </p>
    <p> Что с тобой! </p>
    <p> Милая! </p>
    <p>Она не отвечала. </p>
    <p> Юноша поднял ее голову и, увидав закрытые глаза девушки, бессознательно припал губами к ее холодным губам... </p> <p> — Душечка! </p>
    <p> Оленушка! </p>
    <p> Ох, Господи! </p>
    <p> Она умерла! </p>
    <p> — с ужасом вскричал он, опуская на траву тело девушки. </p>
    <p>— Кто умер? </p>
    <p> Ах! </p>
    <p> — раздался сзади чей-то испуганный голос. </p>
    <p>Иринеюшка вздрогнул, перед ним стоял Спиря-юродивый — бледный, испуганный. </p>
    <p>— Что это! </p>
    <p> Это ты ее! </p>
    <p> — вскрикнул он не своим голосом. </p>
    <p> — Что ты с нею сделал? </p>
    <p>— Это не я... нет, убей меня Бог, не я... она сама... она высоко качалась...— Упала? </p>
    <p> Убилась? </p>
    <p>— Нет... сомлела... </p> <p> Юноша приблизил свое лицо к самому лицу девушки, ломая руки. </p>
    <p>— Оленушка! </p>
    <p> Оленушка! </p>
    <p>— Ты убил ее, окаянный, — хрипло проговорил юродивый, становясь на колени. </p>
    <p> — Ты убил ее! </p>
    <p>— ...Нету, нет! </p>
    <p> Я сама... </p> <p> Это Оленушка: она открыла глаза и, встретив взгляд наклонившегося к ней Иринеюшки, обвилась руками вокруг его шеи...— Это не ты, не ты, я сама... </p> <p> Мне ничего, милый мой княжич! </p>
    <p>Приподнявшись немного, она увидела юродивого. </p>
    <p>— Дедушка! </p>
    <p> Миленький! </p>
    <p> Не сердись, я не убилась... </p> <p> Он, он ничегошеньки не виноват... </p> <p> Юродивый быстро перекрестил ее, но, увидав ленту в косе у Иринеюшки, невольно улыбнулся и покачал головой. </p>
    <p>— Ах вы, дурачки мои, дурачки, и сердиться-ту на вас нельзя... Как есть дети, — пробормотал он и махнул рукой. </p>
    <p>Между тем из окна поварни за всем этим давно наблюдали два черных, блестящих глаза. </p>
    <p> Лицо наблюдавшего подергивалось злорадною улыбкой, а красные мясистые губы шептали: "А! </p>
    <p> Умеешь целоваться... да еще как, взасос! </p>
    <p> Ишь, смирена, недотрога! </p>
    <p> А тут, чу, "миленький, душечка, братец". </p>
    <p> То-то! .. </p>
    <p> Уж жив не буду, а достану тебя, кралю: будешь моя..." </p>
    </div>
    <div type="chapter"><head>14.</head>
    <p> "А ВСЕ ИЗ-ЗА ПУЧЕГЛАЗОЙ..."</p>
    <p>Инок Феоктист, или попросту чернец Феклиска, давно был одержим бесом Фармагеем, как выражался архимандрит Никанор. </p>
    <p> Бес этот не давал ему покоя, постоянно развертывая перед его мысленными очами соблазнительные картины то в образе толстотелых баб-кемлянок, то в образе самой Вавилкиной-попадейки, тоже бабы сдобной, как папушник, то, наконец, в виде беленькой и пухленькой Оленушки, что цыпочкой семенила ножками в малиновых черевичках по самой, кажись, по душе Феклискиной. </p>
    <p> И прежде Оленушкин образ не давал ни спать, ни молиться Феклиске: так и стояла она у него поперек сердца чернецкого. </p>
    <p> Но еще, когда можно было вырваться из скучной обители в Кемской, Феклискино горе было с пола-горе: заберется, бывало, удалой горюн черноризец в посад на государево кружало, маханет свою распостылую скуфейку под лавочку, тряханет своими "чесными власами", миганет своими буркалами бесстыжими бабе-прелестнице, подопрется фертом в боки и, чувствуя в себе "криле яко голубине" и "юность яко орлю", саданет по кружалу с приговором, "по складам":Буки-аз-ба,		Веди-аз-ва,		Глагол-аз-га,		Добро-аз-да! </p>
    <p>так кемляне только ахают, а бес Фармагей во образе целовальника облизывается
    <pb n="45"/>
     от удовольствия. </p>
    <p> Когда же настало сплошное сидение, когда осада обложила монастырь на лето и на зиму и когда не только в Кемской, где бабьим духом пахнет, но и за ворота нельзя было показать носа, чтоб не наткнуться на проклятых "агарян"-стрельцов, Феклиска почувствовал себя окончательно в "сени смертей" и в "юдоли плача" и стал "яко лев рыкаяй, иский кого поглотити": конечно, бабу. </p>
    <p>И вот тут-то бес Фармагей указал ему на Оленушку. </p>
    <p> Феклис и сам давно на нее зарился. </p>
    <p> Еще как только появилась она в монастыре, вместе с матерью и в сопровождении аглицкой немки Амалеи Личардовны Простреловой и галанского немца Каролуса Каролусовича, Феклис уже начал подходы делать к светлоглазой отроковице. </p>
    <p> Но отроковица, по-видимому, не понимала его, не видела, как он "мрежи запускал", а старая Неупокоиха очень хорошо видела, куда гнет черноризец, и держала ухо востро. </p>
    <p> Притом же самому Феклису казалось, что Оленушка слишком еще глупа и не знает, где раки зимуют. </p>
    <p> Но когда он из поварни увидал, как она с Иринеюшкой сама раков ловила под качелями, то решил во что бы то ни стало добиться своего. </p>
    <p> Но как добиться? </p>
    <p> Он об этом долго думал, раскидывал и так и сяк, пока не дошел до нового решения и самого, казалось, верного. </p>
    <p>Решение это стоило гибели монастырю... </p> <p> Как некогда Троя погибла ради прекрасной Елены, так и "Соловецкому сидению" приготовила трагический конец, сама того не ведая, Оленушка... </p> <p> Женская красота — великая сила: она миром правит... </p> <p> Все лето 1675 года стрельцы не уходили из-под стен монастыря, но и монастыря не брали: видно было по всему, что у них "рука не подымалась в своих", что стрелять в людей и особенно в мирных и богомольных старичков за то только, что они крестятся истово, по старине, по-московски, как крестились и сами стрельцы и их жены, стрелять в таких людей казалось совсем богопротивным делом, и всякий раз, когда воевода вел их на приступ, стрельцы морщились или лениво почесывали затылки. </p>
    <p> Мещеринов видел это, видел бесполезность летних осад и пошел на хитрость... "Ну, — думал он, я вам, бабиным сынам, покажу Кузькину мать: я вас доеду не мытьем, так катаньем. </p>
    <p> Теперь вам тепло, вольготно на солнышке порты да онучи сушить да с кемлянками вожжаться, а как придет зима, не в ту дуду задудите, теперичушки уж не поведу вас в Сумской зимовать, на печи животы парить, зимуй здесятка. </p>
    <p> Захотите, ешь мухи, погреться в монастыре, тады и на вороп пойдете"...И действительно, пришла осень, наступили холода, пошли заморозки, сиверко так по ночам, что кочи стали примерзать к берегам, а воевода не ведет стрельцов в Сумской: сыч сычом сидит в своей палатке из кошом, да еще и печку себе чугунную измыслил... </p> <p> — Ишь, чертова ладоница! </p>
    <p> — ворчал Кирша-полуголова. </p>
    <p> — Ему тепло, дуй его горой с полугорьем, а каково нам! </p>
    <p> Онучи к подошвам примерзают. </p>
    <p>— Ну, ин в монастырь греться, — намекал Чертоус. </p>
    <p>— И впрямь, братцы: с голоду да с холоду и Ивана Великого запалить так в пору, — подтверждали стрельцы. </p>
    <p>На эту безысходность положения и рассчитывал воевода. </p>
    <p> Он знал, что зимой, в суровые холода, когда птицы на лету замерзают, а дыхание превращается в иней, стрельцы волей-неволей захотят погреться в монастыре. </p>
    <p>Перед Никольскими морозами воевода объявил стрельцам, что он в последний раз хочет вести их на вороп. </p>
    <p>— Так ли, сяк ли, ребятушки, а погреться надоть, — пояснил он коварно, — а в монастыре, у старых чертей, у-у кака теплынь по запечью! </p>
    <p>Стрельцы принялись делать подкопы в мерзлой земле. </p>
    <p> Приходилось работать больше топорами да пешнями. </p>
    <p> До седьмого поту работали стрельцы да лаяли воеводу:— Эх, вор-собак! </p>
    <p> Чтоб ему эдак-ту могилу себе копать. </p>
    <p>— Без попа б ему, без ладону, без свечей, без савану! </p>
    <p>Особенно шибко захотелось стрельцам попасть в монастырь, когда подступили рождественские святки. </p>
    <p> Шутка ли, святки на морском берегу, на снегу да под метелями! </p>
    <p> Да это собачьи святки, хуже! </p>
    <p> И собаке хозяин в праздник кость выбрасывает, и помои для нее в праздник праздничные. </p>
    <p> А тут на! </p>
    <p> Мерзни на снегу весь день, глядучи на постылое море, а ночью считай сполохи. </p>
    <p> Да эдак с тоски да с кручины повеситься можно. </p>
    <p>За день до праздников
    <pb n="46"/>
     стрельцы не вытерпели и приступили к воеводе:— Веди нас, отец родной, на вороп, а то помрем наглою смертью! </p>
    <p> взывал Кирша. </p>
    <p>— Веди хоть на черта, все едино помирать! </p>
    <p> — раздавались другие голоса. </p>
    <p>— И впрямь подыхать пришло, братцы! </p>
    <p>— На вороп! </p>
    <p> К бесу их, долгогривых! </p>
    <p> Чего глядеть! </p>
    <p>И стрельцы пошли на приступ. </p>
    <p> Это было 23 декабря. </p>
    <p> Утро выдалось ясное, не особенно морозное. </p>
    <p> Обледенелые стены, башни и зубцы на них сверкали самоцветными камнями. </p>
    <p> Из-за стен в разных местах вился неровными клубами дымок к голубому небу. </p>
    <p> Голуби, вспугнутые перед этим с колоколен благовестом к утреннему стоянию, делали в воздухе последние круги и снова опускались на карнизы церквей и колоколен. </p>
    <p> Едва лишь солнце, выткнувшееся одним багровым окрайком из-за горизонта, позолотило кресты на монастырских церквах, как стрельцы уже почти вскарабкались на стены по лестницам, приставленным ночью, под покровом мрака, когда в монастыре этого, казалось, ни одна душа не подозревала. </p>
    <p> Вот-вот стрельцы взберутся на стены... </p> <p> Еще несколько усилий, и они там... </p> <p> — Но-но-но, лошадка! </p>
    <p> — раздался вдруг голос над головами стрельцов. </p>
    <p>Все вздрогнули испуганно и подняли головы. </p>
    <p> На стене, у самого края, юродивый, босиком и без шапки, скакал верхом на палочке, подстегивая себя кнутиком. </p>
    <p>— Но-но-но, воеводская лошадка! </p>
    <p> — опять крикнул юродивый и остановился. </p>
    <p>Невольно остановились и верхние из стрельцов. </p>
    <p> Ими овладел суеверный страх. </p>
    <p>— Что, братцы, озябли? </p>
    <p> Штец горяченьких захотели? </p>
    <p> — снова окрикнул их юродивый. </p>
    <p>— На вороп, ребятушки, на стену! </p>
    <p> — неистово раздался снизу голос воеводы. </p>
    <p> — Что стали, черти! </p>
    <p> Вот я тебя, куролесого! </p>
    <p>И воевода выстрелил из ружья в юродивого. </p>
    <p> Ружье повысило, и пуля угодила в белого голубя, тихо опускавшегося на карниз соборной колокольни. </p>
    <p> Голубь опрокинулся в воздухе и комом слетел на церковную крышу, где и застрял в снегу. </p>
    <p>— Ах, окаянный! </p>
    <p> Турмана ушиб! </p>
    <p> — послышался со стены отчаянный голос. </p>
    <p>То был голос Исачки-сотника. </p>
    <p> Убитый воеводою голубь был его любимец турман "в штанцах". </p>
    <p>— Вперед, стрельцы-голубчики! </p>
    <p> Громи стены, дьяволы! </p>
    <p> — неистово вопил воевода у стены, поднимая руки к небу. </p>
    <p>— Раз-два-три! </p>
    <p> — раздался окрик Исачка. </p>
    <p> — Катай, ребята, кипятком! </p>
    <p>— Во имя Отца и Сына, ксти еретиков водою и духом! </p>
    <p> — кричал юродивый. </p>
    <p>На стенах словно выросли черные фигуры старцев и ратных людей. </p>
    <p> В руках их дымились паром ушаты и ведра с кипятком. </p>
    <p>— Лей разом! </p>
    <p> В очи лей! </p>
    <p>— Плюнь на них, Господи, слюною Твоею, ею же горы огнем дышат! </p>
    <p> крикнул Никанор, показываясь на стене с крестом в руках. </p>
    <p> — Плюнь, Господи, слюною Твоею огненною! </p>
    <p>И Господь "плюнул"... Со стен полились, клубя и дымя, реки кипятку... </p> <p> — Ай! </p>
    <p> Ай! </p>
    <p> О! </p>
    <p> Господи! </p>
    <p> Огонь! </p>
    <p> Смерть! </p>
    <p> — раздались отчаянные вопли стрельцов. </p>
    <p>Поливаемые кипятком, они стремглав падали с лестницы, увлекая друг дружку. </p>
    <p> Крики были ужасные. </p>
    <p> Воевода метался как безумный, без шапки, и рвал на себе волосы. </p>
    <p>Стрельцы бежали поголовно, покинув осадные лестницы и бросая оружие. </p>
    <p> Иные бросались в снег лицом, стараясь утолить боль ошпаренных кипятком носов, щек, лбов, рук, другие хватали комья снегу и терли им обожженные лица. </p>
    <p>А Исачко, стоя на стене, хватался за живот и хохотал как безумный. </p>
    <p>— Ох, умру! </p>
    <p> Ох, батюшки, лопну! </p>
    <p>Смех Исачки заразил всю черную братию. </p>
    <p> Смеялись до слез. </p>
    <p> Даже старый Никанор не то смеялся, не то плакал истерически. </p>
    <p>— Улю-лю-лю! </p>
    <p> Улю-лю-лю! </p>
    <p> Улепетывай, заячье московское! </p>
    <p> — раздавались голоса со стены. </p>
    <p>— Похлебали штец монастырских, будут помнить. </p>
    <p>— Ай да Спиря! </p>
    <p> А все он придумал, божий человек! </p>
    <p>— Шапок-ту что пометали, братцы, страх! </p>
    <p>Действительно: внизу, на снегу, чернелось несколько стрелецких шапок, оброненных при падении и в поспешном бегстве. </p>
    <p>Торжество братии было полное. </p>
    <p> Это уже чуть ли не третью или четвертую грозу Бог пронес мимо монастыря, щадя своих богомольцев. </p>
    <p> Пострадал за всех один невинный голубок, утеха братии. </p>
    <p> Но в общей радости о нем забыли, и даже Исачко вспомнил о своем любимце, когда бедный турманок совсем
    <pb n="47"/>
     закоченел, лежа на крыше кверху окровавленным брюшком и вытянув свои красные ножки, а около него сидела ворона и чего-то зловеще выжидала... </p> <p> Один Феклис-чернец не принимал участия в общей радости. </p>
    <p> Он стоял на стене, хмурый и бледный, прислонясь к башне, и прислушивался к голосам, тихо разговаривавшим у самой стены, под башнею. </p>
    <p>— Что ж, и отбили? </p>
    <p> — спрашивал женский голосок. </p>
    <p>— Отбили... кипятком отлили, — отвечал юношеский голос. </p>
    <p>— Ах, слава Богу! </p>
    <p>— Ну, уж... лучше б осилили. </p>
    <p>— Кто, они? </p>
    <p>— Стрельцы, знамо. </p>
    <p>— Ох! </p>
    <p> Чтой-то ты, Иринеюшка! </p>
    <p> Страх какой! </p>
    <p> Упаси Бог! </p>
    <p>— Нас бы не обидели... </p> <p> Зато ворота настежь, вылетай из темной темницы... </p> <p> — Ох! </p>
    <p> Чтой-то ты! </p>
    <p>— Дело говорю... </p> <p> Мы бы с тобой знаешь что? </p>
    <p>— А что? </p>
    <p> Говори — не томи! </p>
    <p>— Вольные пташки... </p> <p> Ты в Архангельской, а я... </p> <p> Голос смолк. </p>
    <p> Феклис напряженно прислушивался. </p>
    <p>— А ты? </p>
    <p> — послышался робкий вопрос с дрожью в голосе. </p>
    <p>— Я на Дон... </p> <p> Там вольная жизнь... </p> <p> Казаки сказывали, там всем бегунам рады. </p>
    <p>— Ах, Господи! </p>
    <p> Как же так? </p>
    <p> Для чего на Дон? </p>
    <p>В голосе вопрошающей слышались слезы. </p>
    <p>— Куда же мне? </p>
    <p> Мне к родной стороне путь заказан, я, чу, отпет, заживо. </p>
    <p>— Ах, Боже мой! </p>
    <p> Что ж это такое! </p>
    <p>— Так, Оленушка... Уж так, чу, мне на роду написано, мертвой печатью припечатано... </p> <p> — Господи! </p>
    <p> Да ты еще такой молоденький... ты... Вон я... </p> <p> — Что ж, не пропаду... А пропаду, все же легче, нечем тутока изнывать... </p> <p> — А я-то! ..  </p>
    <p>Княжич! ..</p>
    <p>Больше не было слышно. </p>
    <p> Казалось только, что кто-то всхлипывал...Феклис мрачно сверкнул глазами... </p> <p> — Ноне же ночью прокрадусь к воеводе, и будь что будет! </p>
    <p> — прошептал он и исчез в башне. </p>
    <p>— И как он, Спиря-то, узнал, что стрельцы ноне утром на вороп пойдут? </p>
    <p> — слышались голоса черной братии, сходившей со стены. </p>
    <p>— Как? </p>
    <p> Знамо: он святой человек, в сониях видит. </p>
    <p>— В сониях, это точно... </p> <p> А не узнай он вперед в сониях-ту, что они, еретики, задумали, ну, и капут бы нам. </p>
    <p>— О-о-охо-хо! </p>
    <p> И святок бы не дождались. </p>
    <p>— А он, как и ни в чем не бывало: вона опять с своими голубями короводится. </p>
    <p>Спиря все слышал, разговаривая с голубями... "Не в сониях я видел, думал он про себя, — а из своей печерочки все выглядел да подслушал... </p> <p> О печерочке-то никто не ведает, Оленушка одна знает, да и то не все". </p>
    <p>Спиря жестоко ошибался: тайну юродивого знала не одна Оленушка; знал еще кто-то, и знал все... </p> <p> — В сониях, то-то в сониях! </p>
    <p> — шептал и Феклис, сходя со стены. </p>
    <p> — И сония его не помогут; как я свою-то струну трону... </p> <p> Ух, загудит струна! </p>
    <p> А все из-за этой пучеглазой... </p> <p> Эх! </p>
    <p> Была не была! </p>
    </div>
    <div type="chapter"><head>15.</head>
    <p> ПЕРЕБЕЖЧИК</p>
    <p>На монастырь спустилась ночь темная, непроглядная. </p>
    <p> Небо заволокло с запада мрачною пеленою, и бесконечная пелена эта, словно бы разодравшись от края до края, стала сыпать на остров тучи снегу. </p>
    <p> Он падал на землю тихо, ровно, не кружась метелью и не завывая ветром. </p>
    <p> Тишь стояла мертвая. </p>
    <p> Весь остров казался похороненным под снегом. </p>
    <p>А между тем за одним из уступов монастырской стены, вдоль береговой покатости, где весной Оленушка сплетала венок из серо-зеленого мха, медленно двигалось что-то темное. </p>
    <p> Эта темная человеческая фигура как бы из земли, из-под снегу выросла. </p>
    <p> За падающим снегом ни лица, ни других очертаний этой тени нельзя было разобрать, но видно было, что она подвигалась к тому месту, где у небольшой губы, врезавшейся в остров, расположен был стрелецкий стан. </p>
    <p>— Стой! </p>
    <p> Кто идет? </p>
    <p> — часовые вскочили с своих мест. </p>
    <p> — Кто ты? </p>
    <p>— Ваше спасенье, добрые люди, — отвечала тень. </p>
    <p>— Кто ты таков? </p>
    <p> Каков человек? </p>
    <p>— Человек добрый. </p>
    <p>— Зачем пришел? </p>
    <p>— Это я скажу воеводе, ведите меня к нему. </p>
    <p>— Ишь ты! </p>
    <p> Да ты чернец? </p>
    <p>— Чернец и есть. </p>
    <p>— Может, с подвохом с каким, с умыслом? </p>
    <p>— Коли бы с подвохом, не пошел бы прямо на вас. </p>
    <p>— А пес тебя ведает. </p>
    <p>— Что пса в судьи брать! </p>
    <p> Ведите к воеводе, чего боитесь? </p>
    <p> Вас двоетка, а я один: у вас ружья да сабелье, а на мне один хрест. </p>
    <p>— И то правда. </p>
    <p>Подошли к землянке, занесенной снегом. </p>
    <p> Сбоку, под навесом, чернелось что-то вроде норы. </p>
    <p> Один из стрельцов нагнулся и постучал ружьем о деревянную подпорку. </p>
    <p>— Кто там? </p>
    <p> —
    <pb n="48"/>
     послышался голос. </p>
    <p>— Мы, стрельцы с часов. </p>
    <p>— За каким делом? </p>
    <p>— Языка привели. </p>
    <p>— Какого языка? </p>
    <p>— Чернеца... </p> <p> Сказывает, чтоб к воеводе вели. </p>
    <p>Из норы выглянула косматая голова. </p>
    <p> Это был Кирша, полуголова стрелецкий. </p>
    <p>— Как пымали? </p>
    <p> — спросил Кирша. </p>
    <p>— Не ловили, сам пришел, — отвечали стрельцы. </p>
    <p>— За каким делом? </p>
    <p> — обратился Кирша к чернецу. </p>
    <p>— За государевым, — был ответ. </p>
    <p> — Веди меня к воеводе, за мной есть государево слово и дело. </p>
    <p>Кирша помялся было, взглянул на небо и почесал в затылке. </p>
    <p> Снег продолжал сыпаться как из рукава. </p>
    <p>— Уж и времечко ж выбрал с "государевым словом и делом"! </p>
    <p> — досадливо произнес Кирша. </p>
    <p>— Самое как быть время, — отвечал пришлец, — добрый хозяин и пса в такую пору со двора не пустит; а я, как видишь, пришел, потому: мое дело большое дело. </p>
    <p>— И то правда, коли не врешь... </p> <p> Да там разберем... </p> <p> Постой тут, я мигом... </p> <p> И Кирша юркнул в свою нору. </p>
    <p>— Ну, и наварил же ты варева, — заметил стрелец пришельцу. </p>
    <p>— Не вам расхлебывать только, — отвечал последний. </p>
    <p>Скоро Кирша выполз из норы в кафтане, в шапке и при сабле. </p>
    <p>— Ступайте за мной, — обратился он к чернецу и одному из стрельцов. </p>
    <p> А ты подь на свое место. </p>
    <p>Все двинулись к берегу. </p>
    <p> Путь лежал мимо землянок, занесенных снегом и казавшихся могилами. </p>
    <p>— Эк ево прорвало! </p>
    <p> — ворчал Кирша, отряхиваясь от снегу... </p> <p> — Вот сторонка, н-ну! </p>
    <p>Увидав важное лицо у своего воеводы, Каргас очень обрадовался: значит, будет кричать на кого-нибудь, распекать (Каргаска очень хорошо изучил своего повелителя), а он, Каргаска, будет лаять... </p> <p> То-то весело! </p>
    <p>— Цыц, ешь те волки! </p>
    <p> — прикрикнул воевода. </p>
    <p>Кошма раздвинулась, и в палатку вступил чернец. </p>
    <p> Он разом окинул своими бегающими глазами всю палатку: в головах воеводской медвежьей постели стоял зеленый стяг с Егорьем на коне; тут же вблизи висели сабли и пистолеты; в одном углу стоял большой кованый сундук. </p>
    <p>Феклис перекрестился на стяг и сделал поясной поклон воеводе. </p>
    <p>— Ты кто таков и какого ради орудия пришел к нам? </p>
    <p> — важно, несколько с гнусом, спросил воевода. </p>
    <p>Каргаска приготовился лаять, не спуская глаз с важного лица воеводы и косясь на пришельца. </p>
    <p>— Соловецкого монастыря чернец Феклис, пришел ради государева слова и дела, — был ответ. </p>
    <p>— Какое твое слово до великого государя? </p>
    <p>— Челобитьишко, государь. </p>
    <p>— А в чем твое челобитье? </p>
    <p>— Вины свои принес я великому государю, — отвечал Феклис, низко кланяясь. </p>
    <p>— А в чем твои вины? </p>
    <p>— Дуростию моею и маломыслием пристал я, нищий ваш государев богомолец, к соловецким ворам и крамольникам. </p>
    <p>— И того б тебе делать не довелось, и то тебе вина, — важно и строго заметил воевода. </p>
    <p>— И аз, нищий ваш, чернец Феклиска, окоростовел с теми соловецкими ворами: двуперстно сложение держал и сугубою аллилуею блевал. </p>
    <p>— И того б тебе делать не довелось, и то тебе вина, — повторял воевода. </p>
    <p>— И тем яз, нищий государев иночешко, великому государю, его царскому пресветлому величеству, учинил грубство. </p>
    <p>— И того б тебе делать не довелось, и то тебе вина, — продолжал автоматически твердить воевода, так что даже Каргаска стал недоумевать: когда ж он ругаться-де начнет? </p>
    <p>— А велит мне великий государь вины мои простить, и я грубство свое ему, великому государю, заслужу с лихвою: введу тебя, воеводу, со стрельцами в монастырь... </p> <p> Государь, смилуйся, пожалуй! </p>
    <p> — заключил Феклис и снова сделал поясной поклон. </p>
    <p>— И не обманом хочешь нас под дурно подвести? </p>
    <p>— Кака мне корысть подводить вас под дурно! </p>
    <p>— И ты на том крест целовать будешь? </p>
    <p>— И крест, и Евангелие целовать стану. </p>
    <p>— Ладно. </p>
    <p> Надо об этом деле подумать. </p>
    <p>Воевода почесал затылок, застегнул кафтан и вопросительно посмотрел на Киршу. </p>
    <p> Кирша нетерпеливо переминался с ноги на ногу. </p>
    <p>— А как ты ноне попал к нам? </p>
    <p> — снова обратился воевода к чернецу. </p>
    <p> Как тебя выпустили? </p>
    <p>— Я отай ушел, воевода. </p>
    <p>— Как! </p>
    <p> Через стену? </p>
    <p>— Нету, воевода: есть у меня там под землей заячья норка, норкою я и прополз. </p>
    <p>— И ты нас хочешь оною норкою провести в стены? </p>
    <p>— Нету, норкою не способно будет: узка гораздо, гладкой не пролезет. </p>
    <p>— Так как же? </p>
    <p>—
    <pb n="49"/>
     Есть в стене место такое, проломное: с этой стороны его распознать нельзя, а я укажу. </p>
    <p>— А дале что? </p>
    <p>— Выломать камни, там не велика сила надобет. </p>
    <p>— Ну, и что ж? </p>
    <p>— В ночь выломаем, вот нам и ворота. </p>
    <p>— И войдем? </p>
    <p>— Ночью и войдем...— Сонных, что щенят, заберем, лядиных детей! </p>
    <p> — не вытерпел Кирша, брякнул радостно. </p>
    <p>Не вытерпел и Каргас: выскочил из-за сундука и ну радостно и неистово лаять то на воеводу, то на Киршу, то на сухого стрельца с серьгой и даже на незнакомого чернеца. </p>
    <p>— Цыц, анафема! </p>
    <p> Цыц, клятой! </p>
    <p> Вот взбесился! </p>
    <p> — кричал воевода; но пес уж и его не слушал: он по глазам видел, что воевода рад, и неистово выражал свой собачий восторг. </p>
    <p>Кирша радостно потирал руки и ржал, глядя на Каргаску. </p>
    <p> Воевода шагал по палатке, отбиваясь от собаки, которая лезла целоваться. </p>
    <p> Феклис самодовольно, с злым выражением в красивых глазах, улыбался, навивая клок бороды на палец. </p>
    <p>— И ты как перед Богом говоришь? </p>
    <p> — уставился воевода на чернеца. </p>
    <p>— Как перед Богом! </p>
    <p>— И укажешь место? </p>
    <p>— За тем пришел, свою голову принес под осудареву плаху. </p>
    <p>— И не величкой силой проломаем? </p>
    <p>— Плевошное это дело будет. </p>
    <p>— Ну, добро! </p>
    <p> И за то великий государь, его царское пресветлое величество, пожалует тебя таким жалованьем, какова у тебя и на уме нет. </p>
    <p>Чернец поклонился, чтобы скрыть блеск глаз, говоривший о чем-то ином, только не о государевом великом жалованье. </p>
    <p>— Что ж ты стоишь вороной! </p>
    <p> — вскинулся воевода на Киршу. </p>
    <p>Кирша оторопел. </p>
    <p> Каргас тоже накинулся на него с лаем: воевода-де лает, так и мне следует. </p>
    <p>— Беги живой ногой, веди попа с крестом и Евангелием, — пояснил воевода. </p>
    <p>— Мигом, воевода! </p>
    <p> — икнул Кирша. </p>
    <p>— Живо! </p>
    <p>Каргаска с лаем кинулся за посланцем, и долго его радостный лай раздавался вдоль сонного берега моря, посыпаемого снегом. </p>
    </div>
    <div type="chapter"><head>16.</head>
    <p> ПОСЛЕДНЯЯ НОЧЬ "СОЛОВЕЦКОГО СИДЕНИЯ"</p>
    <p>— Мама! </p>
    <p> Ты слышишь! </p>
    <p>— Что, дитятко? </p>
    <p>— Слушай, а? </p>
    <p> Кто-то плачет. </p>
    <p>— Что ты, глупая, кому теперь плакать? </p>
    <p>— Ох, мама! </p>
    <p> Мне страшно: я слышу, как кто-то плачет. </p>
    <p>— Да это ветер в трубе, ноли не слышишь? ..  </p>
    <p>А ты перекрестись, прочти молитву Исусову и спи. </p>
    <p>Оленушка крестится, придерживая левой рукой рубашку, шепчет молитву и снова опускает свою растрепанную, с спутавшеюся косою голову на белую подушку. </p>
    <p> Тихо в келье. </p>
    <p> На дворе слышна вьюга. </p>
    <p> Сон так и клонит, тяжелит веки и туманит... Неупокоиха ровно посапывает...— Мама! </p>
    <p> А мама! </p>
    <p>— Ох, Господи Исусе! </p>
    <p> Ты что опять? </p>
    <p>— Мне не спится... У меня, мама, мысли...— Какие у тебя, у глупой, мысли! </p>
    <p> Ноне не каталась на салазках, пурга, ну и не спится. </p>
    <p>— Завтра покатаюсь, с Иринеюшкой... </p> <p> А мои салазки лучше его... </p> <p> — Не в пример лучше... Ну, спи, дитятко. </p>
    <p>— А в Архангельском, мама, что теперь? </p>
    <p>— Что, глупая! </p>
    <p> Спят. </p>
    <p>— Батя спит? </p>
    <p>— Нет, на салазках катается. </p>
    <p>Оленушка смеется... </p> <p> Опять тихо, только вьюга завывает в трубе и под окном... </p> <p> Лампадка как будто вздрагивает... </p> <p> По стене словно тени какие ползут... слышен ровный сап... Где-то сверчок засверестит и смолкнет... </p> <p> Жутко Оленушке, нейдет сон, все что-то слышится в порываньях ветра за окном... </p> <p> — Мама! </p>
    <p> Кто это стучит? </p>
    <p>— Асинька? </p>
    <p> Ты все не спишь? </p>
    <p>— А ты слушай, мама. </p>
    <p>— Что мне слушать-ту? </p>
    <p> Тебя, дуру? </p>
    <p>— Нету, мама, там стучит, слышишь? </p>
    <p>— Это вьюга, ветер. </p>
    <p>— А во что она стучит? </p>
    <p>— А во что придется: в ставни, в било, у трапезы что висит. </p>
    <p>— А как это, мама, мертвецы по ночам ходят? </p>
    <p>— Что ты! </p>
    <p> Что ты, непутевая! </p>
    <p> С нами крестная сила, на нас кресты. </p>
    <p>— А как же дедушка Спиря говорил, что к ему душенька ево Оленушки приходит? </p>
    <p>— Что ты пустое мелешь, глупая? </p>
    <p> Какой Оленушки? </p>
    <p>— А у него дочка была Оленушка. </p>
    <p>— А! </p>
    <p> Ну, он святой человек, он видения в сониях видит. </p>
    <p>— И я во сне все вижу, и Архангельской вижу часто, и батю, и как мы по грибы ходили. </p>
    <p>— Ну, то-то же. </p>
    <p>— А мне Исачко сказывал, что он сам лешего видел. </p>
    <p>— А ты уж и с Исачком, глупая, подружилась! </p>
    <p>— А как же, мама! </p>
    <p> В ту пору, как стрельцы шли на монастырь воропом, перед святками, и убили его турмана беленького "в штанцах", так мы с ним хоронили турмана, я плакала, плакала! </p>
    <p> И он, Исачко, плакал же... </p> <p> — Было о чем дураку! </p>
    <p>— Он, мама, не дурак, он добрый... </p> <p> И он сказывал, что часто видит во сне
    <pb n="50"/>
     покойного турмана. </p>
    <p>— Фу! </p>
    <p> С тобой точно одуреешь... </p> <p> Да спи ж ты, говорят тебе, сорока! </p>
    <p>И Неупокоиха повернулась носом к стене и ухо заложила стеганым, полосатым, словно шашечная доска, одеялом. </p>
    <p> Скоро опять раздался ее сап, а Оленушка, полежав с закрытыми глазами, снова открыла их и стала смотреть на мигающие полосы на потолке: полосы шли от образов, от лампадки. </p>
    <p> Она задумалась об Архангельске: хотела вспомнить лицо Бори и не могла... </p> <p> Вот-вот, кажется вспомнила, и, собственно, не его вспомнила, а то, как они грибы в лесу собирали, как нагнулись над одним грибом, как Боря взял ее руку, все это хорошо помнится: и как потом они потянулись друг к другу, как губы их слились и как коленями раздавили гриб, когда вырывалась, все это вспомнила она... но лица Бори никак не могла вспомнить... </p> <p> Это не его лицо, нет, это Иринеюшка... </p> <p> А вот и "архимандрит" Никанор на качелях качается, чудно что-то... </p> <p> И дедушка Спиря на салазках тут же... </p> <p> И Исачко за рога лешего ведет, леший его турмана поймал... </p> <p> Слышно, как стрельцы поют на берегу:Разогнал ее малых детушек,		Малых детушек, кукунятушек,		Что по ельничку, по березничку...— Ох, Господи! </p>
    <p> Что это такое? </p>
    <p>Оленушка, задремавшая было, снова проснулась. </p>
    <p> Послышался стук, и словно бы какие-то камни повалились... </p> <p> Опять тихо, только ветер пошумливает. </p>
    <p> Лампадка гаснет... </p> <p> Скоро, должно быть, утро... </p> <p> Опять стучит... </p> <p> Это, верно, какой-нибудь трудник встал рано и дрова колет за поварней... </p> <p> А вот уже месяц прошел, как стрельцы, перед святками, на вороп ходили, да их кипятком отгромили от стен... Тогда и чернец Феклис пропал, как в воду канул. </p>
    <p> Спиря сказывал, что Феклиска к стрельцам перебежал... </p> <p> Какие глаза нехорошие... стыдные какие-то у этого Феклиса... </p> <p> У Исачки лучше, хоть и косые... </p> <p> А у Иринеюшки? ..  </p>
    <p>На Дон хочет уйти... </p> <p> Зачем на Дон! </p>
    <p> Не надо! </p>
    <p>Оленушка прислушивается... </p> <p> В монастыре что-то случилось: слышны голоса, стук, звяканье железом... </p> <p> Оленушка вскочила: это уже не вьюга... </p> <p> Голоса явственно слышны... это голос Исачки... </p> <p> Еще голоса... </p> <p> Гул...— Мама! </p>
    <p> Мамонька! </p>
    <p> Вставай! </p>
    <p>— Ты что! </p>
    <p> Ты сдурела? </p>
    <p>— Ох, нет! </p>
    <p> Слышишь? </p>
    <p>На дворе уже ясно слышались крики сотен голосов... </p> <p> — Батюшки! </p>
    <p> Владычица! </p>
    <p> Не пожар ли? </p>
    <p>И мать, и дочь стали торопливо одеваться. </p>
    <p>— Ах, Господи! </p>
    <p> Что ж это такое? </p>
    <p> Не стрельцы ли? </p>
    <p>В окно застучал кто-то. </p>
    <p>— Батюшки! </p>
    <p> Кто там? </p>
    <p>Стук повторился, только не в окно, а в дверь. </p>
    <p>— Вставайте! </p>
    <p> Пожар! </p>
    <p> Кельи горят! </p>
    <p>— Владычица! </p>
    <p> Скорей, Олена! </p>
    <p> Ох, матушки! </p>
    <p>Оленушка бросилась к дверям, едва успев накинуть на себя шубку... </p> <p> Двери распахнулись... </p> <p> В этот самый момент что-то темное накрыло ее, и сильные руки схватили поперек стана... </p> <p> — Мама! </p>
    <p> Ой! </p>
    <p> О-о! </p>
    <p>Что-то мягкое зажало ей рот, и голос ее замер в груди... В ужасе Оленушка чувствовала, что ее куда-то несут... </p> <p> Сзади слышались отчаянные крики, стук оружия, пальба... </p> <p> Оленушка все поняла: монастырь взят... </p> <p> Но куда ее несут? </p>
    <p> Где мама? </p>
    <p> Где Иринеюшка? .. </p>
    <p>— Ребятушки! </p>
    <p> Голубчики! </p>
    <p> Отстоим! </p>
    <p> — слышался отчаянный голос Исачки. </p>
    <p>— Владыко многомилостиве! </p>
    <p> Помози! </p>
    <p> — стонал где-то несчастный Никанор. </p>
    <p>— Сдавайтесь, старцы! </p>
    <p> Вам ничего не будет. </p>
    <p>— Поздно, святые отцы, монастырь наш. </p>
    <p>— Никого не бить! </p>
    <p> Слышишь, ребята, отцов не трогать! </p>
    <p> — командует Кирша. </p>
    <p>— Оленушка! </p>
    <p> Оленушка! </p>
    <p> Дитятко! </p>
    <p> О-о-о! </p>
    <p> — Это отчаянный голос матери. </p>
    <p>— Что, тетка, орешь? </p>
    <p>— Как в монастырь, братцы, баба попала? </p>
    <p>— Да у них, поди, и девье мясо тут есть, вот разлюли-малина с клюквой! </p>
    <p>— Оленушка! </p>
    <p> Девынька! </p>
    <p> О-о-о! </p>
    <p>— Вяжи ратных! </p>
    <p>Стрельцы наполнили уже весь монастырь. </p>
    <p> И в пролом, сделанный ночью в стене по указанию чернеца Феклиса, и в ворота, от которых были отбиты замки, стрельцы валили волною, и пока монастырские ратные, услыхав тревогу, успели выбраться из своих келий и спросонья оглядеться, монастырские часовые были перевязаны, и около заряженных пушек стояли уже стрельцы. </p>
    <p> Сотники Исачко и Самко и архимандрит Никанор бросились было к своим "галаночкам", но Никанора там схватили и тотчас же увели под караул. </p>
    <p> Исачко и Самко отчаянно защищались и сбросили нескольких стрельцов со стены. </p>
    <p>— Братцы, не сдавайтесь! </p>
    <p> — кричал со стены Исачко, барахтаясь и отбиваясь. </p>
    <p>— Умирай, ребятушки, а в поганые
    <pb n="51"/>
     руки не давайся! </p>
    <p> — хрипел Самко, которого стрельцы душили за горло. </p>
    <p>Но стрельцы, видимо, задавливали массою ничтожную горсть защитников монастыря. </p>
    <p> Стоны и проклятья, плач и хохот, треск ломаемых древков и лязг оружия и прочего железа сливались в общем хаосе. </p>
    <p> И среди этого хаоса иногда пронизывал утренний воздух отчаянный хриплый женский вопль: "Оленушка! </p>
    <p> Оленушка! .." </p>
     <p> — Ищите, братцы, "Оленушку", должно, девка... — слышались и стрелецкие голоса. </p>
    <p>В это время, на порядочном расстоянии от Неупокоихи, которая безумно металась во все стороны, ища свою пропавшую дочь, послышались вдруг новые крики и хохот:— А вот и Оленушка! </p>
    <p> Держи ее! </p>
    <p>— Ай-ай, братцы, девочка монашком переодета. </p>
    <p>— Впрямь девочка, ай-ай! </p>
    <p>— Держи! </p>
    <p> Держи! </p>
    <p>Неупокоиха метнулась туда, на эти голоса. </p>
    <p>— Пустите меня! </p>
    <p> Я не девочка! </p>
    <p> Ой! </p>
    <p>— Врешь, девочка, да кака хорошенька! .. </p>
    <p>Это был Иринеюшка, которого приняли за девочку. </p>
    <p>— Чернечек молоденький, а не девочка, тьфу, дуй-те! </p>
    <p>— Ишь ты чево захотел, жеребец! </p>
    <p>— Знамо, на голодны зубы... </p> <p> Вон за монастырской стеной, по направлению к стрелецкому стану, кто-то спешит с ношею в руках. </p>
    <p> При свете занимающегося утра можно рассмотреть, что это несут человеческое тело: видны болтающиеся ноги и перевесившаяся через левое плечо несущего русая голова с длинными, спадающими ниже пояса несущего, такими же светло-русыми косами... </p> <p> Из монастыря доносится нестройный гул и крик множества голосов. </p>
    <p> Вскоре из монастырских ворот выбегает кто-то, осматривается во все стороны и, увидав удаляющегося от монастыря к берегу человека с ношей, стремительно бросается вслед за ним. </p>
    <p> Вот он уже почти настигает его. </p>
    <p>— Стой! </p>
    <p> Остановись! </p>
    <p> — кричит он убегающему. </p>
    <p>Этот последний вздрагивает, но не останавливается, а, напротив, прибавляет шагу. </p>
    <p>— Стой, окаянная душа! </p>
    <p> От меня не уйдешь. </p>
    <p>Убегающий узнает голос преследующего и усиливает бег. </p>
    <p> Последний уже настигает совсем. </p>
    <p>— Стой! </p>
    <p> Не то ножом пырну, окаянный! </p>
    <p>У преследующего в руке нож. </p>
    <p> Он поднимает руку, сталь блеснула, как льдина... </p> <p> — Господи Боже, благослови на злодея! </p>
    <p> Н-на! </p>
    <p>— Ой! </p>
    <p> Зарезал! </p>
    <p>Ноша падает в снег, как сноп. </p>
    <p> Косы разметались по белому снегу, как льняные пасмы. </p>
    <p> Это Оленушка. </p>
    <p>Раненый, подняв руки, быстро оборачивается. </p>
    <p> Это чернец Феклис. </p>
    <p> Он бросается на преследующего. </p>
    <p>— А! </p>
    <p> Дьявол! </p>
    <p> Вот я тебя! </p>
    <p>— Меня! </p>
    <p> Нет, тебя, н-на же! </p>
    <p> Издыхай! </p>
    <p>Феклис пластом повалился на снег и захрипел. </p>
    <p>— Это тебе за монастырь и за все! </p>
    <p> Помилуй его, Господи! </p>
    <p>И юродивый, это был он, бросился на колени перед разметавшейся на снегу Оленушкой. </p>
    <p>— Дитятко! </p>
    <p> Очнись, Господь с тобой! </p>
    <p>Девушка не шевелилась. </p>
    <p> Юродивый бережно приподнял ее, взял на руки, как маленького ребенка, и стал осторожно тереть виски ее снегом. </p>
    <p> Оленушка открыла глаза. </p>
    <p>— Что, девынька, испужалась? </p>
    <p> — ласково говорил юродивый и с нежностью смотрел в испуганные глаза девушки. </p>
    <p> — Испужалась, дитятко, сомлела? </p>
    <p>— Это ты, дедушка? </p>
    <p> — слабо спросила Оленушка. </p>
    <p>— Я, дитятко. </p>
    <p>— А мама где? </p>
    <p> Мамушка! </p>
    <p> — испуганно вскрикнула она. </p>
    <p>— Ничего, ничего, девынька, матушка там... </p> <p> — Не сгорела? </p>
    <p>— Ох, что ты! </p>
    <p> Помилуй Бог! </p>
    <p> Она тебя ждет. </p>
    <p>— Где? </p>
    <p>— Там, в монастыре. </p>
    <p>Оленушка встала на ноги. </p>
    <p> Юродивый запахнул ее шубку. </p>
    <p>— Студено, закройся. </p>
    <p>Из монастыря доносился неясный гул и крики. </p>
    <p> Оленушка со страхом поглядела туда. </p>
    <p>— Что там? </p>
    <p>— Ничего, не бойся, дитятко. </p>
    <p>Как ни умел владеть собой юродивый, но Оленушка видела, что он дрожит. </p>
    <p>— Там стрельцы, дедушка? </p>
    <p> — робко спросила она. </p>
    <p>— Ничего, ничего, не пужайся... </p> <p> — А Иринеюшка? </p>
    <p>— Тамотка же. </p>
    <p>Оленушка что-то вспомнила и задрожала всем телом. </p>
    <p>— А где он? .. </p>
    <p> Это он унес меня... </p> <p> — Пойдем, пойдем, — торопил ее юродивый. </p>
    <p>Она оглянулась и увидела на белом, кровью окрашенном снегу широко раскинувшее руки мертвое тело. </p>
    <p> В груди его торчал нож... </p> <p> Мертвые, широко раскрытые глаза убитого глядели на небо, как бы спрашивая: что же там, когда здесь все кончено? </p>
    </div>
    <div type="chapter"><head>17.</head>
     <p> "НА ТЕПЛЫЕ ВОДЫ"</p>
    <p>Вновь наступила весна. </p>
    <p> Суровое северное поморье, долго спавшее под снегом, проснулось под теплыми лучами весеннего солнца и зазеленело молодой зеленью. </p> <pb n="52"/>
    <p> Зазеленел и Соловецкий остров, и Кемской и Сумской посады, и Анзерский скиток... </p> <p> Только не ждут уже к себе молодые кемлянки и сумские молодухи дружков милых, молодых стрельчиков, а молодая Вавилкина-попадейка своего мила друга, Иванушку-воеводушку: с весной отплыли московские стрельцы с своим воеводушкой "на страну далече...". </p>
    <p> Тихо в монастыре и около. </p>
    <p>Зазеленел с весной и Архангельской — славный город, о котором так долго скучала Оленушка: и в Архангельском, и вокруг него, как говорила Неупокоиха, "разтвяли твяты лазоревые и пошли духи малиновые". </p>
    <p>Цветут садики вокруг торговой площади в городе Архангельске. </p>
    <p> Да и вся площадь, особенно у заборов, зеленеет молодою травкою. </p>
    <p>Утро. </p>
    <p> Весеннее солнце, только что выкатившись из-за восточного взгорья, окрашивает золотисто-пурпуровым цветом церкви и крыши домов и протягивает длинные тени поперек всей площади. </p>
    <p> У торговых рядов и около казенных весов и мер да у кабацкого кружала стоят возы с припасами съехавшихся в город из окрестностей поселян. </p>
    <p> Привязанные у возов и хрептугов лошади, пережевывая сено и овес, то и дело ржут, не видя своих хозяев. </p>
    <p> А хозяева, мужики и бабы, а равно рядские сидельцы и посадские люди, все это кучится к середине площади, где высится огромный деревянный "покой", два столба с перекладиною. </p>
    <p> С перекладины спускается длинная, круто плетенная веревка, с петлею на конце. </p>
    <p> Тень от виселицы и от веревки идет по головам собравшейся толпы, теряясь где-то заборами и в зелени садиков. </p>
    <p>Все смотрят на виселицу, перекидываясь односложными словами и междометиями. </p>
    <p> Иногда из нестройного гула ясно вырежется и замрет среди лошадиного ржания фраза удивления:— Ишь ты, какой покой-от съерихонили, и-и-ах! </p>
    <p> — острят тут же толкающиеся земские ярыжки. </p>
    <p>Под виселицей ходит варнак с рваными ноздрями, в красной касандрийской рубахе, с засученными рукавами и исподлобья вскидывает своими немигающими глазами на толпу. </p>
    <p> Это палач. </p>
    <p>Два стрельца, приставив ружья к виселичному столбу, расположились под виселицей, и один у другого ищет в голове. </p>
    <p>Вдруг где-то за площадью глухо застучал барабан. </p>
    <p> Толпа колыхнулась. </p>
    <p> По лицам у всех пробежали не то тени, не то лучистые искры. </p>
    <p> Головы поднялись и беспокойно задвигались на плечах. </p>
    <p> Барабан не умолкал, все более и более приближаясь. </p>
    <p>Впереди взвод стрельцов, с барабанщиком в голове взвода. </p>
    <p> Барабан выбивал глухую беспорядочную дробь, а барабанщик, лениво колотя палочками по туго натянутой шкуре, шибко делал выверты локтями. </p>
    <p> Стрельцы шли сердито, как бы стыдясь своего дела, а понурый Чертоус беззвучно шевелил губами. </p>
    <p>За стрельцами — жирный, красномордый попина, в черной рясе и с крестом в отекших от жиру руках. </p>
    <p> Видно было, что торчавшая впереди виселица поглощала все его внимание. </p>
    <p>За попом — поджарый подьячий, в потертом кафтане и с таким же потертым лицом. </p>
    <p> За ухом лебединое, в виде лопаты, перо, а у пояса медная, с ушками, чернильница. </p>
    <p>За ним стрелец вел за поводок пегую клячу, на которой лицом к хвосту сидел высокий старик с седою, сбившеюся на затылок косою. </p>
    <p> В руках он держал горящую восковую свечу. </p>
    <p>Далее следовала телега, в которой, лицом назад, покачивались при движении и терлись одна о другую плечами две человеческие фигуры. </p>
    <p> В руках их горели зажженные свечи. </p>
    <p>За первой телегой другая. </p>
    <p> В ней тоже два седока задом и оба со свечами. </p>
    <p>За телегами другой взвод стрельцов. </p>
    <p>У самых виселиц шествие остановилось. </p>
    <p> Стрельцы сняли с пегой клячи необычайного седока с седою косою. </p>
    <p> Старое, темное и осунувшееся лицо оборотилось к толпе и усталыми глазами из-под седых, нависших бровей глянуло на виселицу... </p> <p> На лице показалась грустная улыбка... </p> <p> Это был архимандрит Никанор. </p>
    <p>Толпа замерла. </p>
    <p> Слышалось только усиленное дыхание да изредка подавленный вздох. </p>
    <p>Сняли и с первой телеги двух седоков, у которых к ногам прикованы были дубовые колодки. </p>
    <p> У одного, высокого, плечистого, хотя,
    <pb n="53"/>
     видимо, изможденного колодника, красная голова так и отливала на солнце золотом, а запавшие глаза искрились, как у кошки в темноте. </p>
    <p> Другой, худой и косматый, с сумою через плечо, казалось, любовался виселицею и всем, что он видел... </p> <p> Добрые глаза светились детскою радостью... </p> <p> Это были огненный чернец Терентьюшко, ученик Аввакума, и Спиря-юродивый. </p>
    <p>Сошли со второй телеги, гремя цепями, как спутанные лошади, сотники Исачко и Самко. </p>
    <p>Все осужденные встали в ряд. </p>
    <p> У каждого в руках горело по свечке. </p>
    <p> Все молчали, только Исачко косился на виселицу, над которой в голубой лазури утреннего неба кружились голуби, и судорожно улыбнулся: вероятно, ему вспомнился любимец его, турман "в штанцах", застреленный воеводою Мещериновым Ивашкою и теперь покоящийся в земле, на острове... </p> <p> К осужденным подошел поджарый подьячий, вынул из-за пазухи кафтана бумагу, развернул ее, снял шапку и, крикнув пискливо-скрипучим голосом к толпе "шапки долой", стал гнусить что-то... </p> <p> Все слушали как будто рассеянно, словно бы то, что читали, совсем до них не касалось... </p> <p> Никанор же, который стоял первым, слушая читаемое, задумчиво качал головой, между тем как посиневшие губы его беззвучно шептали: "И се мимо иде, и се не бе... и камо иду, не вем... дние его яко цвет сельний — и тако отцветут... да-да, отцвели... отцветут и падут"...Чтение кончилось... </p> <p> Он взглянул на свечку, вздохнул и сам задул ее... </p> <p> Потом положил свечку к себе за пазуху, бормоча: "Тамо зажгу ее... долог путь тамо, ох долог! </p>
    <p>" — и сам подошел к виселице. </p>
    <p>Палач, казалось, не смел приблизиться к нему и глядел вопросительно на подьячего. </p>
    <p>— Верши! — хрипло проговорил последний. </p>
    <p>Палач протянул руку к петле. </p>
    <p> Никанор отклонил его руку. </p>
    <p>— Сам на себя сумею венец-от надеть! — и поклонился на все четыре стороны. </p>
    <p> — Сам надену... </p> <p> И надел: вложил шею в петлю, отведя в сторону волосы и освободив из-под веревки бороду, как делал он это обыкновенно, облачаясь в ризы перед литургиею... </p> <p> Он поднял глаза к небу... </p> <p> — Господи! </p>
    <p> В руце Твои... </p> <p> — Верши!— прохрипел подьячий. </p>
    <p>Палач стремительно дернул за другой конец веревки. </p>
    <p> Веревка запищала в немазаном блоке... </p> <p> Тело старого архимандрита поднялось от земли... ноги подогнулись, руки конвульсивно поднялись к шее... </p> <p> Палач встряхнул веревкой, еще, еще, и сам как бы повис на ней... </p> <p> — О-ох!— послышался стон в толпе. </p>
    <p>— Глядите, православные, как люди на небо возносятся! </p>
    <p> Гляньте-ко! </p>
    <p> раздался вдруг чей-то голос, так что все вздрогнули. </p>
    <p>Это крикнул юродивый, указывая на колыхавшееся в воздухе бездыханное тело старого архимандрита. </p>
    <p>— Господи! </p>
    <p> За что же это? </p>
    <p>! </p>
    <p> О-ох! </p>
    <p>— За крест истовый, за веру... </p> <p> Ну! </p>
    <p> Времечко! ..</p>
    <p>Многие испуганно крестились. </p>
    <p> И странно! </p>
    <p> Все крестились именно тем истовым крестом, за который вот тут же, сейчас, умер человек, которого и в купели этим же крестом, и сам он крестился им более семидесяти лет... </p> <p> Подьячий подошел к качавшемуся телу и робко потрогал за ноги. </p>
    <p>— Отошел, кажись, — тихо сказал он палачу, — спусти. </p>
    <p>Палач, красный от натуги, опустил веревку. </p>
    <p> Мертвое тело мешком повалилось на землю... седые волосы разметались... </p> <p> — Ох, смертушка! </p>
    <p> О-о! </p>
    <p> — Это из толпы. </p>
    <p>Палач распустил петлю, вынул из нее голову мертвого и оттащил труп в сторону, к виселичному столбу. </p>
    <p>Под виселицу подошел юродивый. </p>
    <p> Он обвел толпу своими кроткими глазами, и вдруг лицо его озарилось глубокой радостью... </p> <p> — Оленушка! </p>
    <p> Дитятко! </p>
    <p>Действительно, у одного края толпы, прижавшись к матери, вся бледная и дрожащая, стояла Оленушка, с распухшими от слез глазами. </p>
    <p> Рядом с ней, также бледная и испуганная, опираясь на руку плотного рыжего мужчины в немецком платье, стояла и знакомая нам аглицкая немка, Амалея Личардовна Прострелова, и тут же, сердито поглядывая на поджарого подьячего, виднелся галанский немец, богатый Каролус Каролусович из Амбурха. </p>
    <p> Из-за Оленушки робко выглядывал в своей черненькой скуфейке юный Иринеюшка, а на него косился исподлобья стоявший тут же краснощекий малый, в щегольской синей канаусовой рубахе, с четырехугольным прорезом густейших русых волос на низком лбу. </p>
    <p>— Ох, мама! </p>
    <p> Матушка! </p>
    <p> Ох! </p>
    <p> —
    <pb n="54"/>
     стонала Оленушка, припадая к плечу матери. </p>
    <p>Юродивый, запустив левую руку в свою суму (он не расставался с нею и в архангельской земляной тюрьме, где заключены были осужденные), вынул оттуда череп и поцеловал его. </p>
    <p> Потом стал кланяться на все четыре стороны. </p>
    <p>— Простите, православные, в чем согрубил вам! </p>
    <p>— Бог простит, родимый, Бог простит! </p>
    <p> — загудела толпа. </p>
    <p>— Прощай, Оленушка! </p>
    <p> Прощай, девынька! </p>
    <p>И юродивый издали перекрестил ее, а потом снова поцеловал череп, говоря:— А теперь ты, моя Оленушка, здравствуй, я к тебе пришел... </p> <p> И положив череп в суму и не задувая свечи, сам вложил свою косматую голову в петлю... </p> <p> — Возноси на небо!— скомандовал он палачу. </p>
    <p> — Я со свечой иду ко Господу! </p>
    <p> Теплись, моя свечечка! </p>
    <p>И опять палач-варнак дернул за веревку и даже присел на корточки. </p>
    <p>Взлетел Спиря на небо... поджал ноги... опустил их... из окоченевших пальцев не выпала горевшая свечка, но припала к груди... задымилась рубаха... вспыхнула... поломя охватило бороду... перекинулось на косматую голову... затеплился, как свечечка воскояровая, весь Спиря! </p>
    <p>Раздались вопли по всей площади:— "О, Владычица! </p>
    <p>" — "Господи спаси! </p>
    <p>" — "Свят-свят... О! </p>
    <p>" "Изверги! </p>
    <p>.."Оленушка упала как сноп... </p> <p> — О, барбарей! </p>
    <p> Доннерветтер! </p>
    <p> Пфай-оо! </p>
    <p> — истово бормотал Каролус Каролусович. </p>
    <p>У Амалеи Личардовны по бледным щекам текли слезы. </p>
    <p>Труп с обугленной головой вынули из петли и положили рядом с Никанором...Под виселицу молча подошел огненный чернец и, подняв кверху правую руку с отрубленными пальцами, громко сказал:— Мотрите, православные! </p>
    <p> За истовый крест отсекли у меня персты... </p> <p>  Слава тебе, Господи! .. </p>
    <p> Топерь секите мою голову! </p>
    <p> — обратился он к стрельцам, стоявшим у виселичных столбов. </p>
    <p>Стрельцы смущенно потупились... </p> <p> — Господь с тобой, Турвонушко, — бормотал Чертоус, — мы туточка ни при чем... наше дело рабье... </p> <p> — Верши! </p>
    <p> — проскрипел подьячий к палачу. </p>
    <p>И огненный чернец — качался в воздухе... </p> <p> Рыжая голова, освещаемая солнцем, казалось, испускала лучи... </p> <p> Седой Чертоус, бледный, с дрожавшими губами, ударил ружьем оземь, так что приклад разлетелся надвое, и мрачно подошел к подьячему. </p>
    <p>— Вешай и меня... и я хочу венец получить, — так же мрачно сказал он. </p>
    <p>Подьячий с испугом попятился назад... </p> <p> — Что ты! </p>
    <p> Что ты! </p>
    <p> Бог с тобой! </p>
    <p>— Вешай, это твое дело! .. </p>
    <p>К виселице подошел Исачко и стал надевать на себя освободившуюся от третьего трупа петлю. </p>
    <p> Поправляя ее у себя на шее, он поднял голову... </p> <p>  Опять над виселицей кружатся голуби. </p>
    <p> А вон и белый турман... </p> <p> У Исачки дрогнули углы губ и заискрились косые, добрые глаза. </p>
    <p> Прошлое с этим голубем встало перед ним... </p> <p> Он махнул рукой палачу. </p>
    <p>Палач натужился, потянул; ноги Исачки отделились от земли, он закинул голову, встряхнулся — и — "ох! </p>
    <p>" крикнули в толпе: Исачко упал. </p>
    <p>— Сорвался! </p>
    <p> Ох, страсти! </p>
    <p> — прошептал кто-то. </p>
    <p>Исачко поднялся с земли с обрывком на шее, красный, с налитыми кровью глазами... </p> <p> — О, шанде! </p>
    <p> Барбарей! </p>
    <p> — обратился Каролус Каролусович к соседу в немецком платье. </p>
    <p> — Вот срам! </p>
    <p> К нам, за море, отправляют лучшие веревки и пеньку, а казне оставляют брак, гниль... </p> <p> О, Московия! </p>
    <p>Исачко, шатаясь, подошел к подьячему, который что-то горячо говорил палачу. </p>
    <p>— Да вить это ты, государь, отпустил веревку-ту, казенна, оправдывался варнак. </p>
    <p>— Вот тебе за веревку, казнокрад! </p>
    <p> Н-на же! </p>
    <p> Ешь. </p>
    <p>И полновесная пощечина Исачкиной широкой и мозолистой ладони глухо звякнула по сухим скулам подьячего... </p> <p>  Подьячий как стоял, так и свалился снопом на трупы повешенных. </p>
    <p>— И мы хотим венцов! </p>
    <p> Вешайте нас! </p>
    <p> — послышался ропот в толпе, и толпа хлынула к виселице. </p>
    <p> — Хотим помереть за веру, за крест! </p>
    <p> Берите всех нас! </p>
    <p> И мы с ними заодно! </p>
    <p> Казните нас! </p>
    <p> Секите головы! </p>
    <p> Площадь превратилась в бушующее море...* * *На другой день, утром, из Архангельска, по холмогорской дороге, вышли два странника, один старый, другой молоденький, оба с сумками и дорожными посохами. </p>
    <p>— Так-ту, Иринеюшко, — говорил старик, — коли на Руси дышать нечем стало, так и Бог с ней... </p> <p>  И птица от зимы на теплые воды летит, так-ту, и мы с тобой...</p><p>1880</p>
    </div>
</body>
</text>
</TEI>
    
