<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
    <?xml-model href=
	type= "application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
    <?xml-model href="https://github.com/COST-ELTEC/Schemas/raw/master/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru" xml:id="R1">
<teiHeader>
	<fileDesc>
		<titleStmt>
			<title>Палата No 6</title>
			<author>Антон Чехов</author>
			<respStmt>
				<resp>editor</resp>
				<name>Humboldt-Universität zu Berlin, Mjeidel/Prof. Dr. Meyer</name>
			</respStmt>
		</titleStmt>
		<extent>
			<measure unit="words">16.273</measure>
		</extent>
		<publicationStmt>
		<sourceDesc><bibl type="digitalSource"></bibl>
		<publisher ref="https://klassika.ru/">
		<publisher>Классика ру</publisher> 
              <bibl type="printSource"></bibl>
             <publisher>
				в журнале «Русская мысль»
			 </publisher>               
             <date>1892</date>   
		</publisher>
           </sourceDesc>
		</publicationStmt>
		</fileDesc>
     	 <encodingDesc n="eltec-1">
        	<p>Encoded in ELTeC level 1</p>
      	</encodingDesc>
      	<profileDesc>
        <langUsage>
          <language ident="ru">Russian</language>
        	</langUsage>
        	<textDesc xmlns:e="http://distantreading.net/eltec/ns">
          <e:authorGender key="M"/>
          <e:size key="short"/>
          <e:reprintCount key="unspecified"/>
          <e:timeSlot key="T3"/>
        </textDesc>
      </profileDesc>
  </teiHeader>
	<text>

<front><div type="titlepage">
	
	Издательство "Художественная литература", М., 1968.
	OCR Бычков М.Н.
</div>
</front>
<body>
	<div type="chapter"><head>1.</head>
		<p>В больничном дворе стоит  небольшой  флигель,  окруженный  целым  лесомрепейника, крапивы и дикой конопли. </p>
		<p> Крыша на нем  ржавая,  труба  наполовинуобвалилась, ступеньки у крыльца сгнили и поросли  травой,  а  от  штукатуркиостались одни только следы. </p>
		<p> Передним фасадом обращен он к больнице, задним -глядит в поле, от которого отделяет его серый больничный забор  с  гвоздями. </p>
		<p>Эти гвозди, обращенные остриями кверху, и забор, и самый флигель  имеют  тотособый унылый, окаянный вид, какой  у  нас  бывает  только  у  больничных  итюремных построек. </p>
		<p>Если вы не боитесь ожечься о крапиву, то пойдемте  по  узкой  тропинке,ведущей к флигелю, и посмотрим, что делается внутри. </p>
		<p> Отворив  первую  дверь,мы входим в сени. </p>
		<p> Здесь у стен и около печки навалены целые горы больничногохлама. </p>
		<p>  Матрацы,  старые  изодранные  халаты,  панталоны,  рубахи  с  синимиполосками, никуда не годная, истасканная обувь - вся  эта  рвань  свалена  вкучи, перемята, спуталась, гниет и издает удушливый, запах. </p>
		<p>На хламе всегда с трубкой в зубах лежит сторож Никита, старый отставнойсолдат с порыжелыми нашивками. </p>
		<p> У него суровое, испитое лицо, нависшие брови,придающие лицу выражение степной овчарки, и красный нос; он невысок  ростом,на вид сухощав и жилист, но осанка у него внушительная и кулаки здоровенные. </p>
		<p>Принадлежит он к числу тех  простодушных,  положительных,  исполнительных  итупых людей, которые больше всего на свете любят порядок и потому  убеждены,что их надо бить. </p>
		<p> Он бьет по лицу, по груди, по  спине,  по  чем  попало,  иуверен, что без этого не было бы здесь порядка. </p>
		<p>Далее  вы  входите  в  большую,  просторную  комнату,  занимающую  весьфлигель,  если  не  считать  сеней. </p>
		<p>  Стены  здесь,  вымазаны  грязно-голубоюкраской, потолок закопчен, как в курной избе, - ясно, что здесь зимой  дымятпечи и бывает угарно. </p>
		<p> Окна изнутри обезображены железными решетками. </p>
		<p> Пол сори занозист. </p>
		<p> Воняет кислою капустой, фитильною гарью, клопами и  аммиаком,  иэта вонь в первую минуту производит на вас такое впечатление, как  будто  вывходите в зверинец. </p>
		<p>В комнате стоят кровати, привинченные к полу. </p>
		<p> На них сидят и лежат людив синих больничных халатах и по-старинному в колпаках. </p>
		<p> Это - сумасшедшие. </p>
		<p>Всех их здесь пять человек. </p>
		<p> Только один благородного звания,  остальныеже все  мещане. </p>
		<p>  Первый  от  двери,  высокий,  худощавый  мещанин  с  рыжимиблестящими усами и с заплаканными глазами, сидит, подперев голову, и  глядитв одну точку. </p>
		<p> День и ночь он грустит, покачивая головой,  вздыхая  и  горькоулыбаясь; в разговорах он редко принимает участие и на  вопросы  обыкновенноне отвечает. </p>
		<p> Ест и пьет он машинально, когда  дают. </p>
		<p>  Судя  по  мучительному,бьющему кашлю, худобе и румянцу на щеках, у него начинается чахотка. </p>
		<p>За ним следует  маленький,  живой,  очень  подвижной  старик  с  остроюбородкой  и  с  черными,  кудрявыми,  как  у  негра,   волосами. </p>
		<p>   Днем   онпрогуливается по палате от окна к окну или сидит на  своей  постели,  поджавпо-турецки ноги, и  неугомонно,  как  снегирь,  насвистывает,  тихо  поет  ихихикает. </p>
		<p> Детскую веселость и живой характер проявляет  он  и  ночью,  когдавстает затем, чтобы помолиться богу, то  есть  постучать  себя  кулаками  погруди и поковырять пальцем в дверях. </p>
		<p> Это жид Мойсейка, дурачок, помешавшийсялет двадцать назад, когда у него сгорела шапочная мастерская. </p>
		<p>Из всех обитателей палаты N 6 только ему одному позволяется выходить изфлигеля  и  даже  из  больничного  двора  на  улицу. </p>
		<p>  Такой  привилегией  онпользуется  издавна,  вероятно,  как  больничный  старожил  и   как   тихий,безвредный дурачок, городской шут, которого давно  уже  привыкли  видеть  наулицах, окруженным мальчишками и собаками. </p>
		<p> В халатишке, в смешном колпаке  ив  туфлях,  иногда  босиком  и  даже  без  панталон,  он  ходит  по  улицам,останавливаясь у ворот и лавочек, и просит копеечку. </p>
		<p> В одном месте дадут емуквасу, в другом - хлеба, в третьем - копеечку, так что  возвращается  он  вофлигель обыкновенно сытым и богатым. </p>
		<p> Все, что он приносит с собой,  отбираету него Никита в свою пользу. </p>
		<p> Делает это солдат грубо, с сердцем, выворачивая<pb n="1"/>карманы и призывая бога в свидетели, что он никогда  уже  больше  не  станетпускать жида на улицу и что беспорядки для него хуже всего на свете. </p>
		<p>Мойсейка любит услуживать. </p>
		<p> Он подает товарищам еду, укрывает их,  когдаони спят, обещает каждому принести с улицы по  копеечке  и  сшить  по  новойшапке; он же кормит с ложки  своего  соседа  с  левой  стороны,  паралитика. </p>
		<p>Поступает он так не из сострадания и не из каких-либо соображений  гуманногосвойства, а подражая и невольно подчиняясь своему соседу с  правой  стороны,Громову. </p>
		<p>Иван Дмитрич Громов, мужчина лет тридцати трех, из благородных,  бывшийсудебный пристав и губернский секретарь, страдает манией  преследования. </p>
		<p>  Онили лежит на постели, свернувшись калачиком, или же ходит из  угла  в  угол,как бы для моциона, сидит же очень редко. </p>
		<p> Он всегда возбужден, взволнован  инапряжен каким-то смутным, неопределенным  ожиданием. </p>
		<p>  Достаточно  малейшегошороха  в  сенях  или  крика  на  дворе,  чтобы  он  поднял  голосу  и  сталприслушиваться: не за ним ли это идут? </p>
		<p> Не его ли ищут? </p>
		<p> И лицо его  при  этомвыражает крайнее беспокойство и отвращение. </p>
		<p>Мне нравится его широкое, скуластое лицо, всегда бледное и  несчастное,отражающее в себе, как  в  зеркале,  замученную  борьбой  и  продолжительнымстрахом душу. </p>
		<p> Гримасы его странны и болезненны, по тонкие черты,  положенныена его лицо глубоким искренним страданием,  разумны  и  интеллигентны,  и  вглазах теплый, здоровый блеск. </p>
		<p> Нравится мне он сам, вежливый,  услужливый  инеобыкновенно  деликатный  в  обращении  со  всеми,  кроме   Никиты. </p>
		<p>   Когдакто-нибудь роняет пуговку или  ложку,  он  быстро  вскакивает  с  постели  иподнимает. </p>
		<p> Каждое утро он поздравляет своих товарищей с добрым утром, ложасьспать - желает им спокойной ночи. </p>
		<p>Кроме постоянно напряженного состояния  и  гримасничанья,  сумасшествиеего выражается еще в следующем. </p>
		<p> Иногда по вечерам  он  запахивается  в  свойхалатик и, дрожа всем телом, стуча зубами, начинает быстро ходить из угла  вугол и между кроватей. </p>
		<p> Похоже на то, как будто у него сильная лихорадка. </p>
		<p>  Потому, как он внезапно останавливается и взглядывает на товарищей, видно, чтоему хочется сказать что-то очень важное, но, по-видимому, соображая, что егоне будут слушать  или  не  поймут,  он  нетерпеливо  встряхивает  головой  ипродолжает  шагать. </p>
		<p>  Но  скоро  желанно  говорить  берет  верх  над  всякимисоображениями, и он дает себе волю и говорит горячо  и  страстно. </p>
		<p>  Речь  егобеспорядочна, лихорадочна, как бред, порывиста и не всегда понятна, но  затов ней слышится, и в словах и в голосе, что-то чрезвычайно хорошее. </p>
		<p> Когда  онговорит, вы узнаете в ном сумасшедшего ч человека. </p>
		<p> Трудно передать на бумагеего безумную речь. </p>
		<p> Говорит он о человеческой подлости, о насилии, попирающемправду, о прекрасной жизни, какая со временем будет  на  земле,  об  оконныхрешетках, напоминающих ему каждую минуту о тупости и жестокости насильников. </p>
		<p>Получается беспорядочное, нескладное попури из старых,  но  еще  не  допетыхпесен. </p>
		</div>
		<div type="chapter"><head>2.</head>
		<p>Лет двенадцать - пятнадцать тому  назад  в  городе,  на  самой  главнойулице, в собственном доме  проживал  чиновник  Громов,  человек  солидный  изажиточный. </p>
		<p> У него было два  сына:  Сергей  и  Иван. </p>
		<p>  Будучи  уже  студентомчетвертого курса, Сергей заболел скоротечною чахоткой и умер, и  эта  смертькак бы послужила началом целого ряда несчастий, которые вдруг посыпались  насемью Громовых. </p>
		<p> Через неделю после похорон Сергея старик отец был отдан  подсуд за подлоги и растраты и вскоре умер в тюремной больнице от тифа. </p>
		<p>  Дом  ився движимость были проданы с молотка, и Иван Дмитрич с матерью остались безвсяких средств. </p>
		<p>Прежде, при отце, Иван Дмитрич, проживая в Петербурге, где он учился  вуицверсигеге, получал шестьдесят-семьдесят рублей в месяц и не имел никакогопонятия о нужде, теперь же ему пришлось резко изменить свою жизнь. </p>
		<p> Он долженбыл от утра до ночи давать грошовые уроки, заниматься перепиской и  все-такиголодать, так как весь заработок посылался матери на пропитание. </p>
		<p> Такой жизнине выдержал Иван Дмитрич; он пал духом, захирел и, бросив университет, уехалдомой. </p>
		<p> Здесь, в городке, он по протекции получил  место  учителя  в  уездномучилище, но не сошелся с товарищами, не понравился ученикам и  скоро  бросилместо. </p>
		<p> Умерла мать. </p>
		<p> Он с полгода ходил без места, питаясь  только  хлебом  иводой, затем поступил в судебные пристава. </p>
		<p> Эту должность занимал он  до  техпор, пока не был уволен по болезни. </p>
		<p><pb n="2"/>Он никогда, даже в молодые студенческие годы, не производил впечатленияздорового. </p>
		<p> Всегда он был бледен, худ, подвержен  простуде,  мало  ел,  дурноспал. </p>
		<p> От одной рюмки вина у него кружилась голова и делалась  истерика. </p>
		<p>  Еговсегда тянуло к людям, но  благодаря  своему  раздражительному  характеру  имнительности он ни с кем близко не сходился и друзей не имел. </p>
		<p> О горожанах онвсегда отзывался с презрением, говоря, что их  грубое  невежество  и  соннаяживотная жизнь кажутся ему мерзкими и отвратительными. </p>
		<p> Говорил  он  тенором,громко, горячо и не иначе, как негодуя  и  возмущаясь,  или  с  восторгом  иудивлением, и всегда искренно. </p>
		<p> О чем, бывало, ни заговоришь с  ним,  он  всесводит к одному: в городе  душно  и  скучно  жить,  у  общества  нет  высшихинтересов, оно ведет тусклую, бессмысленную жизнь, разнообразя ее  насилием,грубым развратом и лицемерием; подлецы сыты  и  одеты,  а  частные  питаютсякрохами;  нужны  школы,  местная  газета  с  честным  направлением,   театр,публичные чтения, сплоченность  интеллигентных  сил;  нужно,  чтоб  обществосознало себя и ужаснулось. </p>
		<p> В своих суждениях о людях он клал густые  краски,только белую и черную, не признавая никаких оттенков; человечество  делилосьу него на честных и подлецов; середины же не было. </p>
		<p> О  женщинах  и  любви  онвсегда говорил страстно, с восторгом, но ни разу не был влюблен. </p>
		<p>В городе, несмотря на резкость его суждений и нервность, его  любили  иза глаза ласково называли Ваней. </p>
		<p> Его врожденная деликатность,  услужливость,порядочность, нравственная чистота и его  поношенный  сюртучок,  болезненныйвид и семейные несчастия внушали хорошее, теплое и грустное чувство; к  томуже он был хорошо образован и начитан, знал, по мнению горожан, все и  был  вгороде чем-то вроде ходячего справочного словаря. </p>
		<p>Читал он очень много. </p>
		<p> Бывало, все сидит в клубе, нервно теребит бородкуи перелистывает журналы и книги; а по лицу его видно, что он  не  читает,  аглотает, едва успев разжевать. </p>
		<p> Надо думать, что чтение  было  одною  из  егоболезненных привычек, так как он с одинаковою жадностью набрасывался на все,что попадало ему под руки, даже на прошлогодние газеты и календари. </p>
		<p>  Дома  усебя читал он всегда лежа. </p>
		</div>
		<div type="chapter"><head>3.</head>
		<p> Однажды осенним утром, подняв воротник своего пальто и шлепая по грязи,по переулкам и задворкам пробирался Иван Дмитрич к какому-то мещанину, чтобыполучить но исполнительному листу. </p>
		<p>  Настроение  у  него  было  мрачное,  каквсегда по утрам. </p>
		<p> В одном  из  переулков  встретились  ему  два  арестанта  вкандалах и с ними четыре конвойных с  ружьями. </p>
		<p>  Раньше  Иван  Дмитрич  оченьчасто встречал арестантов,  и  всякий  раз  они  возбуждали  в  нем  чувствасострадания и неловкости, теперь же эта встреча произвела на  него  какое-тоособенное, странное впечатление. </p>
		<p> Ему вдруг  почему-то  показалось,  что  еготоже могут заковать в кандалы и таким же образом вести по грязи  в,  тюрьму. </p>
		<p>Побывав у мещанина и возвращаясь к  себе  домой,  он  встретил  около  почтызнакомого полицейского надзирателя, который поздоровался и прошел с  ним  поулице несколько шагов, и почему-то это показалось ему  подозрительным. </p>
		<p>  Домацелый день у него не выходили из головы арестанты и  солдаты  с  ружьями,  инепонятная душевная тревога мешала ему читать и сосредоточиться. </p>
		<p> Вечером  онне зажигал у себя огня, а ночью не спал и все думал о  том,  что  его  могутарестовать, заковать и посадить в тюрьму. </p>
		<p> Он не знал за собой никакой вины имог поручиться, что и в будущем никогда на убьет, не подожжет и не  украдет;но разве трудно  совершить  преступление  нечаянно,  невольно,  и  разве  невозможна клевета, наконец судебная ошибка? </p>
		<p> Ведь недаром же вековой  народныйопыт учит от сумы да тюрьмы не зарекаться. </p>
		<p> А судебная ошибка при  теперешнемсудопроизводстве очень возможна, и ничего в ней нет мудреного. </p>
		<p> Люди, имеющиеслужебное,  деловое  отношение   к   чужому   страданию,   например   судьи,полицейские, врачи, с течением времени, в силу привычки, закаляются до такойстепени, что хотели бы, да не могут относиться к своим клиентам  иначе,  какформально; с этой стороны они ничем не  отличаются  от  мужика,  который  назадворках режет баранов и телят и не  замечает  крови. </p>
		<p>  При  формальном  же,бездушном отношении к личности, для того  чтобы  невинного  человека  лишитьвсех прав состояния и присудить к каторге, судье нужно только  одно:  время. </p>
		<p>Только время на соблюдение кое-каких формальностей, да которые судье  платятжалованье, а затем - все кончено. </p>
		<p> Ищи потом справедливости и защиты  в  этоммаленьком, грязном городишке, за двести верст от железной дороги! </p>
		<p>  Да  и  не<pb n="3"/>смешно ли помышлять  о  справедливости,  когда  всякое  насилие  встречаетсяобществом,  как  разумная  и  целесообразная  необходимость,  и  всякий  актмилосердия,  например  оправдательный   приговор,   вызывает   целый   взрывнеудовлетворенного, мстительного чувства? </p>
		<p>Утром Иван Дмитрич поднялся с постели в ужасе, с холодным потом на лбу,совсем уже уверенный, что его могут арестовать каждую минуту. </p>
		<p> Если вчерашниетяжелые мысли так долго не оставляют его, думал он, то, значит, в  них  остьдоля правды. </p>
		<p> Не могли же они в самом  деле  прийти  в  голову  безо  всякогоповода. </p>
		<p>Городовой не спеша прошел мимо окон:  это  недаром. </p>
		<p>  Вот  два  человекаостановились около дома и молчат. </p>
		<p> Почему они молчат? </p>
		<p>И для Ивана Дмитрича наступили мучительные дин и ночи. </p>
		<p> Все  проходившиемимо окон и входившие во  двор  казались  шпионами  и  сыщиками. </p>
		<p>  В  полденьобыкновенно исправник проезжал на паре по  улице;  это  он  ехал  из  своегоподгородного имения в полицейское  правление,  но  Ивану  Дмитричу  казалоськаждый раз, что он едет слишком быстро и с  каким-то  особенным  выражением:очевидно, опешит объявить, что в городе проявился очень  важный  преступник. </p>
		<p>Иван Дмитрич вздрагивал при всяком звонке и стуке в ворота,  томился,  когдавстречал у хозяйки нового человека; при встрече с полицейскими и  жандармамиулыбался и насвистывал, чтобы караться равнодушным. </p>
		<p>  Он  не  спал  все  ночинапролет, ожидая ареста, но громко  храпел  и  вздыхал,  как  сонный,  чтобыхозяйке казалось, что он спит; ведь если не  спит,  то  значит,  его  мучаютугрызения совести - какая улика! </p>
		<p> Факты и здравая логика  убеждали  его,  чтовсе эти страхи - вздор и психопатия, что в аресте и тюрьме,  если  взглянутьна дело пошире, в сущности, нет ничего страшного - была бы совесть спокойна;но чем умнее и логичнее он рассуждал, тем сильнее и мучительнее  становиласьдушевная тревога. </p>
		<p> Это было похоже на о, как один  пустынник  хотел  вырубитьсебе местечко в девственном лесу; чем усерднее он работал топором, тем  гущеи сильнее разрастался лес. </p>
		<p> Иван  Дмитрич  в  конце  концов,  видя,  что  этобесполезно, совсем бросил рассуждать и весь отдался отчаянию и страху. </p>
		<p>Он стал уединяться и избегать людей. </p>
		<p> Служба и раньше была ему противна,теперь же она стала для него  невыносима. </p>
		<p>  Он  боялся,  что  его  как-нибудьподведут, положат ему незаметно в карман взятку и потом уличат, или  он  самнечаянно сделает  в  казенных  бумагах  ошибку,  равносильную  подлогу,  илипотеряет чужие деньги. </p>
		<p> Странно, что никогда в другое время мысль его не былатак гибка и изобретательна, как  теперь,  когда  он  каждый  день  выдумывалтысячи разнообразных поводов  к  тому,  чтобы  серьезно  опасаться  за  своюсвободу и честь. </p>
		<p> Но зато значительно ослабел  интерес  к  внешнему  миру,  вчастности к книгам, и стала сильно изменять память. </p>
		<p>Весной,  когда  сошел  снег,  в  овраге  около   кладбища   нашли   дваполусгнившие трупа - старухи и мальчика, с признаками насильственной смерти. </p>
		<p>В городе только и разговора было, что об этих трупах и неизвестных  убийцах. </p>
		<p>Иван Дмитрич, чтобы не  подумали,  что  это  он  убил,  ходил  по  улицам  иулыбался, а при встрече со знакомыми бледнел, краснел и начинал уверять, чтонет подлее преступления, как убийство слабых  и  беззащитных. </p>
		<p>  Но  эта  ложьскоро утомила его, и, после некоторого размышления,  он  решил,  что  в  егоположении самое лучшее  -  это  спрятаться  в  хозяйкин  погреб. </p>
		<p>  В  погребепросидел он день, потом ночь  и  другой  день,  сильно  озяб  и,  дождавшисьпотемок, тайком, как вор, пробрался к себе в комнату. </p>
		<p> До  рассвета  простоялон среди комнаты, не шевелясь и прислушиваясь. </p>
		<p> Рано утром до восхода  солнцахозяйке пришли печники. </p>
		<p> Иван Дмитрич хорошо  знал,  что  они  пришли  затем,чтобы  перекладывать  в  кухне  печь,  но  страх  подсказал  ему,  что   этополицейские, переодетые  печниками. </p>
		<p>  Он  потихоньку  вышел  из  квартиры  и,охваченный ужасом, без шапки и сюртука, побежал по  улице. </p>
		<p>  За  ним  с  лаемгнались собаки, кричал где-то позади мужик, в ушах свистел воздух,  и  ИвануДмитричу казалось, что насилие всего мира скопилось за его спиной и  гонитсяза ним. </p>
		<p>Его задержали, привели домой и  послали  хозяйку  за  доктором. </p>
		<p>  ДокторАндрей Ефимыч, о котором речь впереди, прописал холодные примочки на  головуи лавровишневые капли, грустно покачал головой и ушел, сказав  хозяйке,  чтоуж больше он но придет, потому что не следует мешать людям  сходить  с  ума. </p>
		<p>Так как дома не на что  было  жить  и  лечиться,  то  скоро  Ивана  Дмитричаотправили в больницу и положили его там в палате для  венерических  больных. </p>
		<p>Он  не  спал  по  ночам,  капризничал  и  беспокоил  больных  и  скоро,   по<pb n="4"/>распоряжению Андрея Ефимыча, был переведен в палату N 6. </p>
		<p>Через год в городе уже совершенно забыли про Ивана  Дмитрича,  и  книгиего, сваленные хозяйкой в сани под навесом, были растасканы мальчишками. </p>
		</div>
		<div type="chapter"><head>4.</head>
		<p>Сосед с левой стороны у Ивана Дмитрича, как я уже сказал, жид Мойсейка,сосед же с правой - оплывший жиром, почти круглый мужик с тупым,  совершеннобессмысленным  лицом. </p>
		<p>  Это  -  неподвижное,  обжорливое   и   нечистоплотноеживотное, давно уже потерявшее способность мыслить и  чувствовать. </p>
		<p>  От  негопостоянно идет острый, удушливый смрад. </p>
		<p>Никита, убирающий за ним, бьет его страшно, со всего размаха,  не  щадясвоих кулаков; и  страшно  тут  не  то,  что  его  бьют,  -  к  этому  можнопривыкнуть, - а то, что это отупевшее  животное  не  отвечает  на  побои  низвуком, ни движением, ни выражением глаз, а только слегка покачивается,  кактяжелая бочка. </p>
		<p>Пятый и последний обитатель палаты N 6 -  мещанин,  служивший  когда-тосортировщиком на почте, маленький худощавый блондин с добрым,  но  нескольколукавым лицом. </p>
		<p> Судя по умным, покойным глазам, смотрящим ясно и  весело,  онсебе на уме и имеет какую-то очень важную и приятную тайну. </p>
		<p> У него есть  подподушкой и под матрацем что-то такое, чего он никому не показывает, но не изстраха, что могут отнять или украсть, а из стыдливости. </p>
		<p> Иногда он подходит кокну и, обернувшись к товарищам спиной, надевает  себе  что-то  на  грудь  исмотрит, загнув голову; если в это время подойти к нему, то он конфузится  исорвет что-то с груди. </p>
		<p> Но тайну его угадать нетрудно. </p>
		<p>- Поздравьте меня, - говорит он часто Ивану Дмитричу, - я представлен кСтаниславу второй степени со звездой. </p>
		<p> Вторую степень со звездой дают  толькоиностранцам, но для меня почему-то хотят сделать исключение, - улыбается он,в недоумении пожимая плечами. </p>
		<p> - Вот уж, признаться, не ожидал! </p>
		<p>- Я в этом ничего не понимаю, - угрюмо заявляет Иван Дмитрич. </p>
		<p>- Но знаете, чего я  рано  или  поздно  добьюсь? </p>
		<p>  -  продолжает  бывшийсортировщик, лукаво щуря глаза. </p>
		<p> - Я  непременно  получу  шведскую  "Полярнуюзвезду". </p>
		<p> Орден такой, что стоит похлопотать. </p>
		<p> Белый крест и черная лента. </p>
		<p> Этоочень красиво. </p>
		<p>Вероятно, нигде в  другом  месте  так  жизнь  не  однообразна,  как  вофлигеле. </p>
		<p> Утром больные, кроме паралитика  и  толстого  мужика,  умываются  всенях из большого ушатa и утираются фалдами халатов;  после  этого  пьют  изоловянных кружек чай, который приносит из главного корпуса  Никита. </p>
		<p>  Каждомуполагается по одной кружке. </p>
		<p> В полдень едят щи  из  кислой  капусты  и  кашу,вечером ужинают кашей, оставшейся  от  обеда. </p>
		<p>  В  промежутках  лежат,  спят,глядят в окна и ходят из угла  в  угол. </p>
		<p>  И  так  каждый  день. </p>
		<p>  Даже  бывшийсортировщик говорит все об одних и тех же орденах. </p>
		<p>Свежих людей редко видят в палате N 6. </p>
		<p> Новых  помешанных  доктор  давноуже не принимает, а любителей посещать  сумасшедшие  дома  немного  на  этомсвете. </p>
		<p> Раз с два месяца бывает во флигеле Семен Лазарич, цирюльник. </p>
		<p>  Как  онстрижет сумасшедших и как Никита помогает ему делать это и в какое  смятениеприходят больные всякий раз при появлении пьяного  улыбающегося  цирюльника,мы говорить не будем. </p>
		<p>Кроме цирюльника, никто не заглядывает  во  флигель. </p>
		<p>  Больные  осужденывидеть изо дня в день одного только Никиту. </p>
		<p>Впрочем, недавно по  больничному  корпусу  разнесся  довольно  странныйслух. </p>
		<p>Распустили слух, что палату N 6 будто бы стал посещать доктор. </p>
		</div>
		<div type="chapter"><head>5.</head>
		<p>Страшный слух! </p>
		<p>Доктор Андрей Ефимыч  Рагин  -  замечательный  человек  в  своем  роде. </p>
		<p>Говорят, что в ранней молодости он  был  очень  набожен  и  готовил  себя  кдуховной карьере и что, кончив в 1863 году курс в гимназии,  он  намеревалсяпоступить в духовную академию, но будто  бы  его  отец,  доктор  медицины  ихирург, едко посмеялся над ним и заявил категорически, что не будет  считатьего своим сыном, если он пойдет в попы. </p>
		<p> Насколько это верно -  не  знаю,  носам Андрей Ефимыч не раз признавался, что он никогда не чувствовал призвания<pb n="5"/>к медицине и вообще к специальным наукам. </p>
		<p>Как бы то ни  было,  кончив  курс  по  медицинскому  факультету,  он  всвященники не постригся. </p>
		<p> Набожности он не проявлял и  на  духовную  особу  вначале своей врачебной карьеры походил так же мало, как теперь. </p>
		<p>Наружность у него тяжелая,  грубая,  мужицкая;  своим  лицом,  бородой,плоскими волосами и крепкам, неуклюжим сложением напоминает  он  трактирщикана большой дороге, разъевшегося, невоздержанного и  крутого. </p>
		<p>  Лицо  суровое,покрыто синими жилками, глаза маленькие, нос красный. </p>
		<p> При  высоком  росте  ишироких плечах у него громадные руки и ноги; кажется, хватит кулаком  -  духвон. </p>
		<p> Но поступь у него тихая и походка осторожная, вкрадчивая; при встрече вузком коридоре он всегда первый останавливается, чтобы  дать  дорогу,  и  небасом, как ждешь, а тонким, мягким тенорком говорит: "Виноват! </p>
		<p>"  У  него  нашее  небольшая  опухоль,  которая  мешает  ему  носить  жесткие  крахмальныеворотнички, и потому он  всегда  ходит  в  мягкой  полотняной  или  ситцевойсорочке. </p>
		<p> Вообще одевается он не по-докторски. </p>
		<p> Одну и ту же пару  он  таскаетлет по десяти, а новая одежда, которую он обыкновенно покупает  в  жидовскойлавке, кажется на нем такою же поношенною и помятою, как старая; в  одном  итом же сюртуке он и больных принимает, и обедает, и в гости ходит; по это неиз скупости, а от полного невнимания к своей наружности. </p>
		<p>Когда  Андрей  Ефимыч  приехал  в  город,  чтобы   принять   должность,"богоугодное заведение" находилось в ужасном состоянии. </p>
		<p> В палатах, коридорахи в больничном дворе  тяжело  было  дышать  от  смрада. </p>
		<p>  Больничные  мужики,сиделки и их дети спали в палатах вместе с больными. </p>
		<p> Жаловались,  что  житьянет от тараканов, клопов и мышей. </p>
		<p> В хирургическом отделении не  переводиласьрожа. </p>
		<p> На всю больницу было только два скальпеля и ни  одного  термометра,  вваннах держали картофель. </p>
		<p> Смотритель, кастелянша и фельдшер грабили больных,а про старого доктора, предшественника Андрея Ефимыча,  рассказывали,  будтоон занимался тайною продажей больничного спирта и завел себе  из  сиделок  ибольных женщин целый гарем. </p>
		<p> В городе отлично знали про эти беспорядки и дажепреувеличивали их, но относились к ним спокойно; одни  оправдывали  их  тем,что в больницу ложатся  только  мещане  и  мужики,  которые  не  могут  бытьнедовольны, так как дома живут гораздо хуже, чем в больнице: не рябчиками жеих кормить! </p>
		<p> Другие же в оправдание говорили, что одному  городу  без  помощиземства не под силу содержать хорошую больницу; слава богу, что хоть плохая,да есть. </p>
		<p> А молодое земство не открывало лечебницы ни  в  городе,  ни  возле,ссылаясь на то, что город уже имеет свою больницу. </p>
		<p>Осмотрев  больницу,  Андрей  Ефимыч  пришел  к  заключению,   что   этоучреждение безнравственное и в высшей степени вредное для здоровья  жителей. </p>
		<p>По его мнению, самое умное, что можно было сделать, это - выпустить  больныхна волю, а больницу закрыть. </p>
		<p> Но он  рассудил,  что  для  этого  недостаточноодной только его воли и что  это  было  бы  бесполезно;  если  физическую  инравственную нечистоту прогнать с одного места, то она перейдет  на  другое:надо ждать, когда она сама  выветрится. </p>
		<p>  К  тому  же,  если  люди  открывалибольницу и терпят ее у себя то, значит, она им нужна; предрассудки и все этижитейские  гадости  и  мерзости  нужны,  так  как  они  с  течением  времениперерабатываются во что-нибудь путное, как навоз в чернозем. </p>
		<p>  На  земле  нетничего такого хорошего, что в своем первоисточнике не имело бы гадости. </p>
		<p>Приняв должность, Андрей Ефимыч  отнесся  к  беспорядкам,  по-видимому,довольно равнодушно. </p>
		<p> Он попросил только  больничных  мужиков  и  сиделок  неночевать в палатах и поставил два  шкафа  с  инструментами;  смотритель  же,кастелянша, фельдшер и хирургическая рожа остались на своих местах. </p>
		<p>Андрей Ефимыч чрезвычайно любит ум и честность, но чтобы устроить околосебя жизнь умную и честную, у него не хватает характера и веры в свое право. </p>
		<p>Приказывать, запрещать и настаивать он положительно не умеет. </p>
		<p> Похоже на  то,как будто  он  дал  обет  никогда  не  возвышать  голоса  и  не  употреблятьповелительного наклонения. </p>
		<p> Сказать "дай" или "принеси" ому трудно; когда емухочется есть, он нерешительно покашливает и говорит  кухарке:  "Как  бы  мнечаю..." или: "Как бы мне пообедать". </p>
		<p> Сказать же смотрителю, чтоб он пересталкрасть, или прогнать его, или  совсем  упразднить  эту  ненужную  паразитнуюдолжность, - для него  совершенно  не  под  силу. </p>
		<p>  Когда  обманывают  АндреяЕфимыча или льстят ему, или подносят для подписи заведомо подлый счет, то онкраснеет, как рак, и чувствует себя виноватым, но счет все-таки подписывает;когда больные жалуются ому на голод или на грубых сиделок, он  конфузится  ивиновато бормочет:<pb n="6"/>- Хорошо, хорошо, я разберу после... </p><p> Вероятно, тут недоразумение... </p><p> В первое  время  Андрей  Ефимыч  работал  очень  усердно. </p>
		<p>  Он  принималежедневно с утра до  обеда,  делал  операции  и  даже  занимался  акушерскойпрактикой. </p>
		<p> Дамы говорили про него, что он  внимателен  и  отлично  угадываетболезни, особенно детские и женские. </p>
		<p> Но  с  течением  времени  дело  заметноприскучило  ему  своим  однообразием  и  очевидною  бесполезностью. </p>
		<p>  Сегодняпримешь тридцать больных, а завтра, глядишь,  привалило  их  тридцать  пять,послезавтра сорок, и так изо дня в день, из  года  в  год,  а  смертность  вгороде не уменьшается, и больные  не  перестают  ходить. </p>
		<p>  Оказать  серьезнуюпомощь  сорока  приходящим  больным  от  утра  до   обеда   нет   физическойвозможности, значит, поневоле выходит один обман. </p>
		<p> Принято  в  отчетном  годудвенадцать тысяч приходящих больных, значит,  попросту  рассуждая,  обманутодвенадцати тысяч человек. </p>
		<p> Класть же серьезных больных в палаты и  заниматьсяими по правилам науки тоже нельзя, потому что правила  есть,  а  науки  нет;если же оставить философию и педантически  следовать  правилам,  как  прочиеврачи, то для этого прежде всего нужны чистота и  вентиляция,  а  не  грязь,здоровая пища, а не щи из вонючей кислой капусты, и хорошие помощники, а  неворы. </p>
		<p>Да и к чему  мешать  людям  умирать,  если  смерть  есть  нормальный  изаконный конец каждого? </p>
		<p> Что из того, если какой-нибудь торгаш  или  чиновникпроживет лишних пять, десять лет? </p>
		<p> Если же видеть цель медицины  в  том,  чтолекарства облегчают страдания, то невольно напрашивается  вопрос:  зачем  ихоблегчать? </p>
		<p> Во-первых, говорят, что страдания ведут человека к  совершенству,и, во-вторых,  если  человечество  в  самом  деле  научится  облегчать  своистрадания  пилюлями  и  каплями,  то  оно  совершенно  забросит  религию   ифилософию, в которых до сих пор находило не только защиту от всяких бед,  нодаже счастие. </p>
		<p> Пушкин перед  смертью  испытывал  страшные  мучения,  бедняжкаГейне несколько лет лежал в параличе; почему же  не  поболеть  какому-нибудьАндрею Ефимычу или Матрене Савишне, жизнь которых бессодержательна и была бысовершенно пуста и похожа на жизнь амебы, если бы не страдания? </p>
		<p>Подавляемый такими рассуждениями, Андрей Ефимыч  опустил  руки  и  сталходить в больницу не каждый день. </p>
		</div>
		<div type="chapter"><head>6.</head>
		<p> Жизнь его проходит так. </p>
		<p> Обыкновенно он встает  утром  часов  в  восемь,одевается и пьет чай. </p>
		<p> Потом садится у себя в  кабинете  читать  или  идет  вбольницу. </p>
		<p> Здесь, в больнице, в узком темном коридорчике  сидят  амбулаторныебольные, ожидающие приемки. </p>
		<p> Мимо них, стуча  саногами  по  кирпичному  полу,бегают мужики и сиделки проходят тощие больные в халатах, проносят мертвецови посуду с нечистотами, плачут дети,  дует  сквозной  ветер,  Андрей  Ефимычзнает, что для лихорадящих,  чахоточных  и  вообще  впечатлительных  больныхтакая обстановка мучительна, но что  поделаешь? </p>
		<p>  В  приемной  встречает  егофельдшер Сергей Сергеич, маленький, толстый человек с бритым, чисто вымытым,пухлым лицом, с мягкими плавными манерами  и  в  новом  просторном  костюме,похожий больше на сенатора, чем на фельдшера. </p>
		<p> В городе  он  имеет  громаднуюпрактику, носит белый галстук и считает себя  более  сведущим,  чем  доктор,который совсем не имеет практики. </p>
		<p> В углу, в приемной, стоит большой образ  вкиоте, с тяжелою лампадой, возле - ставник в белом чехле;  на  стенах  висятпортреты архиереев, вид Святогорского монастыря и венки из сухих  васильков. </p>
		<p>Сергей  Сергеич  религиозен  и  любит  благолепие. </p>
		<p>   Образ   поставлен   егоиждивением; по  воскресеньям  в  приемной  кто-нибудь  из  больных,  по  егоприказанию, читает вслух акафист, а после чтения сам Сергей Сергеич  обходитвсе палаты с кадильницей и кадит в них ладаном. </p>
		<p>  Больных  много,  а  временимало, и потому дело ограничивается одним только коротким опросом  и  выдачейкакого-нибудь лекарства, вроде летучей  мази  или  касторки. </p>
		<p>  Андрей  Ефимычсидит, подперев щеку кулаком,  задумавшись,  и  машинально  задает  вопросы. </p>
		<p>Сергей Сергеич тоже сидит, потирает свои ручки и изредка вмешивается. </p>
		<p>-  Болеем  и  нужду  терпим  оттого,  -  говорит  он,  -  что   господумилосердному плохо молимся. </p>
		<p> Да! </p>
		<p>Во время приемки Андрей Ефимыч не делает никаких операций; он давно ужеотвык от них, и вид  крови  его  неприятно  волнует. </p>
		<p>  Когда  ему  приходитсяраскрывать ребенку  рот,  чтобы  заглянуть  в  горло,  а  ребенок  кричит  изащищается ручонками, то от шума в ушах у него кружится голова  и  выступают<pb n="7"/>слезы на глазах. </p>
		<p> Он торопится прописать лекарство и машет руками, чтобы бабапоскорее унесла ребенка. </p>
		<p>На приемке скоро ему прискучают робость  больных  и  их  бестолковость,близость благолепного Сергея Сергеича, портреты на стенах и свои собственныевопросы, которые он задает неизменно уже более двадцати лет. </p>
		<p>  И  он  уходит,приняв пять-шесть больных. </p>
		<p> Остальных без него принимает фельдшер. </p>
		<p>С приятною мыслью, что, слава богу, частной практики у него  давно  уженет и что ему никто не помешает,  Андрей  Ефимыч,  придя  домой,  немедленносадится в кабинете за стол и начинает читать. </p>
		<p> Читает он очень много и всегдас большим удовольствием. </p>
		<p> Половина жалованья уходит у него на покупку книг, ииз шести комнат его квартиры  три  завалены  книгами  и  старыми  журналами. </p>
		<p>больше всего он любит сочинения по  истории  и  философии;  по  медицине  жевыписывает одного только "Врача", которого всегда начинает читать  с  конца. </p>
		<p>Чтение всякий раз продолжается без перерыва по  нескольку  часов  и  его  неутомляет. </p>
		<p> Читает он не так быстро  и  порывисто,  как  когда-то  читал  ИванДмитрич, а медленно,  с  проникновением,  часто  останавливаясь  на  местах,которые ему нравятся или непонятны. </p>
		<p> Около книги  всегда  стоит  графинчик  сводкой и лежит соленый  огурец  или  моченое  яблоко  прямо  на  сукне,  безтарелки. </p>
		<p> Через каждые полчаса он, не отрывая глаз от  книги,  наливает  себерюмку водки и выливает, потом, не  глядя,  нащупывает  огурец  и  откусываеткусочек. </p>
		<p>В три часа он осторожно подходит к кухонной двери, кашляет и говорит:- Дарьюшка, как бы мне пообедать... </p><p> После обеда, довольно плохого и неопрятного,  Андрей  Ефимыч  ходит  посвоим комнатам, скрестив на груди руки, и думает. </p>
		<p> Бьет  четыре  часа,  потомпять, а он все ходит  и  думает. </p>
		<p>  Изредка  поскрипывает  кухонная  дверь,  ипоказывается из нее красное, заспанное лицо Дарьюшки. </p>
		<p>- Андрей Ефимыч, вам не пора пиво пить, - спрашивает она озабоченно. </p>
		<p>- Нет, еще не время... - отвечает он. </p>
		<p> - Я погожу... погожу... </p><p> К  вечеру   обыкновенно   приходит   почтмейстер,   Михаил   Аверьяныч,единственный во всем городе человек, общество которого для Андрея Ефимыча нетягостно. </p>
		<p> Михаил Аверьяныч когда-то был очень богатым помещиком и  служил  вкавалерии, но  разорился  и  из  нужды  поступил  под  старость  в  почтовоеведомство. </p>
		<p>  У  него  бодрый,   здоровый   вид,   роскошные   седые   бакены,благовоспитанные манеры и громкий приятный голос. </p>
		<p> Он добр и чувствителен, новспыльчив. </p>
		<p>  Когда  на  почте  кто-нибудь  из  посетителей   протестует,   несоглашается или просто начинает рассуждать, то Михаил  Аверьяныч  багровеет,трясется всем телом и кричит громовым  голосом:  "Замолчать! </p>
		<p>",  так  что  започтовым отделением давно уже установилась репутация учреждения,  в  которомстрашно  бывать. </p>
		<p>  Михаил  Аверьяныч  уважает  и  любит  Андрея  Ефимыча   заобразованность  и  благородство  души,  к  прочим  же  обывателям  относитсясвысока, как к своим подчиненным. </p>
		<p>- А вот и я! </p>
		<p> - говорит он, входя к Андрею Ефимычу. </p>
		<p> - Здравствуйте,  мойдорогой! </p>
		<p> Небось я уже надоен вам, а? </p>
		<p>- Напротив, очень рад, - отвечает ему доктор, - и всегда рад вам. </p>
		<p>Приятели садятся в кабинете на диван и некоторое время молча курят. </p>
		<p>- Дарьюшка, как бы нам пива! </p>
		<p> - говорит Андрей Ефимыч. </p>
		<p>Первую бутылку выпивают тоже молча:  доктор  -  задумавшись,  а  МихаилАверьяныч  -  с  веселым,  оживленным  видом,  как  человек,  который  имеетрассказать что-то очень интересное. </p>
		<p> Разговор всегда начинает доктор. </p>
		<p>- Как жаль, - говорит он медленно и тихо, покачивая головой и не  глядяв глаза собеседнику (он никогда не смотрит в глаза),  -  как  глубоко  жаль,уважаемый Михаил Аверьяныч, что в нашем городе совершенно нет людей, которыебы умели и любили вести умную и интересную беседу. </p>
		<p>  Это  громадное  для  наслишение. </p>
		<p>  Даже  интеллигенция  не  возвышается  над  пошлостью;  уровень  ееразвития, уверяю вас, нисколько не выше, чем у низшего сословия. </p>
		<p>- Совершенно верно. </p>
		<p> Согласен. </p>
		<p>- Вы сами изволите знать, - продолжает доктор тихо и с расстановкой,  -что на этом свете все незначительно и  неинтересно,  кроме  высших  духовныхпроявлений человеческого ума. </p>
		<p> Ум проводит  резкую  грань  между  животным  ичеловеком, намекает на божественность последнего и в некоторой степени  дажезаменяет  ему  бессмертие,  которого  нет. </p>
		<p>  Исходя  из  этого,   ум   служитединственно возможным источником наслаждения. </p>
		<p> Мы же не  видим  и  не  слышимоколо себя ума, - значит, мы лишены наслаждения. </p>
		<p> Правда, у нас  есть  книги,<pb n="8"/>но это совсем не то, что живая беседа и общение. </p>
		<p> Если позволите  сделать  не совсем удачное сравнение, то книги - это ноты, а беседа - пение. </p>
		<p>- Совершенно верно. </p>
		<p>Наступает молчание. </p>
		<p> Из кухни выходит  Дарьюшка  и  с  выражением  тупойскорби, подперев кулачком лицо, останавливается в дверях, чтобы послушать. </p>
		<p>- Эх! </p>
		<p> - вздыхает Михаил Аверьяныч. </p>
		<p> - Захотели от нынешних ума! </p>
		<p>И он рассказывает, как жилось прежде здорово, весело и интересно, какаябыла в России умная интеллигенция и как высоко она ставила понятия о чести идружбе. </p>
		<p> Давали деньги взаймы без векселя, и считалось позором  не  протянутьруку помощи нуждающемуся товарищу. </p>
		<p> А какие были походы, приключения, стычки,какие товарищи, какие женщины! </p>
		<p> А Кавказ - какой удивительный  край! </p>
		<p>  А  женаодного батальонного командира, странная женщина, надевала офицерское  платьеи уезжала по вечерам в горы одна, без проводника. </p>
		<p> Говорят, что в аулах у неебыл роман с каким-то князьком. </p>
		<p>- Царица небесная, матушка... - вздыхает Дарьюшка. </p>
		<p>- А как пили! </p>
		<p> Как ели! </p>
		<p> А какие были отчаянные либералы! </p>
		<p>Андрей Ефимыч слушает и не слышит; он о чем-то  думает  и  прихлебываетпиво. </p>
		<p>- Мне часто снятся умные люди и беседы с ними, - говорит он неожиданно,перебивая Михаила Аверьяныча. </p>
		<p> - Мой отец дал мне прекрасное образование,  нопод влиянием идей шестидесятых годов заставил  меня  сделаться  врачом. </p>
		<p>  Мнекажется, что если б я тогда не послушался его, то теперь я  находился  бы  всамом центре умственного движения. </p>
		<p> Вероятно,  был  бы  членом  какого-нибудьфакультета. </p>
		<p> Конечно, ум тоже не вечен и преходящ, но вы уже знаете, почему япитаю к нему склонность. </p>
		<p> Жизнь есть досадная ловушка. </p>
		<p> Когда мыслящий человекдостигает  возмужалости  и  приходит  в  зрелое  сознание,  то  он  невольночувствует себя как бы в ловушке, из которой нет выхода. </p>
		<p> В самом деле, противего води вызнан он какими-то случайностями  из  небытия  к  жизни... </p><p>  Зачем? </p>
		<p>Хочет он узнать смысл и цель своего существования, ему  не  говорят  или  жеговорят нелепости; он стучится - ему не отворяют; к нему приходит  смерть  -тоже против его воли. </p>
		<p> И вот, как в тюрьме люди, связанные общим  несчастном,чувствуют себя легче, когда сходятся вместе, так  и  в  жизни  не  замечаешьловушки, когда люди, склонные к анализу  и  обобщениям,  сходятся  вместе  ипроводят время в обмене гордых,  свободные  идей. </p>
		<p>  В  этом  смысле  ум  естьнаслаждение незаменимее. </p>
		<p>- Совершенно верно. </p>
		<p>Не  глядя  собеседнику  в  глаза,  тихо  и  с  паузами. </p>
		<p>  Андрей  Ефимычпродолжает говорить об умных людях и беседах  с  ними,  а  Михаил  Аверьянычвнимательно слушает его и соглашается: "Совершенно верно". </p>
		<p>- А вы не верите в бессмертие души? </p>
		<p> - вдруг спрашивает почтмейстер. </p>
		<p>- Нет, уважаемый Михаил Аверьяныч, не верю и но имею основания верить. </p>
		<p>- Признаться, и я сомневаюсь. </p>
		<p> А хотя, впрочем, у  меня  такое  чувство,как будто я никогда не умру. </p>
		<p> Ой, думаю себе, старый хрен, умирать пора! </p>
		<p> А  вдуше какой-то голосочек: не верь, не умрешь! .. </p>
		<p>В начале десятого часа Михаил  Аверьяныч  уходит. </p>
		<p>  Надевая  в  переднейшубу, он говорит со вздохом:- Однако в какую глушь занесла нас судьба! </p>
		<p> Досаднее всего, что здесь  иумирать придется. </p>
		<p> Эх!.. </p>
		</div>
		<div type="chapter"><head>7.</head>
		<p>Проводив приятеля, Андрей Ефимыч  садится  за  стол  и  опять  начинаетчитать. </p>
		<p> Тишина вечера и потом ночи не нарушается ни одним звуком,  и  время,кажется, останавливается и замирает вместе с доктором над книгой, и кажется,что ничего не существует, кроме этой  книги  и  лампы  с  зеленым  колпаком. </p>
		<p>Грубое, мужицкое лицо  доктора  мало-помалу  озаряется  улыбкой  умиления  ивосторга перед движениями человеческого ума. </p>
		<p> О, зачем человек не бессмертен? </p>
		<p>- думает он. </p>
		<p> -  Зачем  мозговые  центры  и  извилины,  зачем  зрение,  речь,самочувствие, гений, если всему этому суждено уйти в почву и в конце  концовохладеть вместе с земной корой, а потом миллионы лет без смысла и  без  целиноситься с землей вокруг солнца? </p>
		<p> Для того, чтобы охладеть и потом  носиться,совсем не нужно извлекать из небытия человека с его высоким, почти  божескимумом, и потом, словцо в насмешку, превращать его в глину. </p>
		<p>Обмен  веществ! </p>
		<p>  Но  какая  трусость  утешать  себя   этим   суррогатом<pb n="9"/>бессмертия! </p>
		<p> Бессознательные процессы,  происходящие  в  природе,  ниже  дажечеловеческой глупости,. </p>
		<p> так как в глупости есть все-таки сознание и воля,  впроцессах же ровно ничего. </p>
		<p> Только  трус,  у  которого  больше  страха  передсмертью, чем достоинства, может утешать себя тем,  что  тело  его  будет  современем жить в траве, в камне, в жабе... </p><p> Видеть свое  бессмертие  в  обменевеществ так же странно, как пророчить  блестящую  будущность  футляру  послетого, как разбилась и стала негодной дорогая скрипка. </p>
		<p>Когда  бьют  часы,  Андрей  Ефимыч  откидывается  на  спинку  кресла  изакрывает глаза, чтобы немножко подумать. </p>
		<p> И невзначай, под влиянием  хорошихмыслей, вычитанных из книги, он  бросает  взгляд  на  свое  прошедшее  и  нанастоящее. </p>
		<p> Прошлое противно, лучше не вспоминать о нем. </p>
		<p> А в настоящем то же,что в прошлом. </p>
		<p> Он знает что в то время, когда его  мысли  носятся  имеете  сохлажденною землей вокруг солнца, рядом с докторской  квартирой,  в  большомкорпусе  томятся  люди  в  болезнях  и  физической  нечистоте;  быть  может,кто-нибудь не спит и воюет с насекомыми,  кто-нибудь  заражается  рожей  илистонет от туго положенной повязки; быть может,  больные  играют  в  карты  ссиделками и пьют водку. </p>
		<p> В  отчетном  году  было  обмануто  двенадцать  тысяччеловек; все больничное  дело,  как  и  двадцать  лет  назад,  построено  наворовстве, дрязгах, сплетнях, кумовство, на грубом шарлатанстве, и  больницапо-прежнему представляет из  себя  учреждение  безнравственное  и  в  высшейстепени вредное для здоровья  жителей. </p>
		<p>  Он  знает,  что  в  палате  N  6  зарешетками Никита колотит больных и что Мойсейка каждый день ходит по  городуи собирает милостыню. </p>
		<p>С другой же стороны, ему отлично известно, что  за  последние  двадцатьпять лет с  медициной  произошла  сказочная  перемена. </p>
		<p>  Когда  он  учился  вуниверситете, ему казалось, что медицину скоро постигнет  участь  алхимия  иметафизики, теперь же, когда он читает по  ночам,  медицина  трогает  его  ивозбуждает в нем удивление и даже восторг. </p>
		<p> В самом деле,  какой  неожиданныйблеск, какая революция! </p>
		<p> Благодаря антисептике делают операции, какие великийПирогов считал невозможными даже in spe {в  будущем  (лат. </p>
		<p>). </p>
		<p>},  Обыкновенныеземские врачи  решаются  производить  резекцию  коленного  сустава,  на  сточревосечений один только смертный случай, а каменная болезнь считается такимпустяком, что о ней даже не пишут. </p>
		<p> Радикально излечивается сифилис. </p>
		<p> А теориянаследственности,  гипнотизм,  открытия   Пастера   и   Коха,   гигиена   состатистикою, а наша русская земская медицина? </p>
		<p>  Психиатрия  с  ее  теперешнеюклассификацией болезней, методами распознавания и лечения - это в  сравнениис тем, что было,  целый  Эльборус. </p>
		<p>  Теперь  помешанным  не  льют  на  головухолодную  воду  и  не  надевают  на  них  горячечных  рубах;   их   содержатпо-человечески и даже, как пишут в газетах, устраивают для них  спектакли  ибалы. </p>
		<p> Андрей Ефимыч знает,  что  при  теперешних  взглядах  и  вкусах  такаямерзость, как палата N б,  возможна  разве  только  в  двухстах  верстах  отжелезной  дороги,  в  городке,  где  городской  голова  и  все   гласные   -полуграмотные мещане, видящие во враче  жреца,  которому  нужно  верить  безвсякой критики, хотя бы он вливал в рот расплавленное  олово;  в  другом  жеместе публика и газеты давно  бы  уже  расхватали  в  клочья  эту  маленькуюБастилию. </p>
		<p>"Но что же? </p>
		<p> - спрашивает себя Андрей Ефимыч, открывая глаза. </p>
		<p> -  Что  жеиз этого? </p>
		<p> И антисептика, и Кох, и на стер,  а  сущность  дела  нисколько  неизменилась. </p>
		<p> Болезненность и смертность все  те  же. </p>
		<p>  Сумасшедшим  устраиваютбалы и спектакли, а на волю их все-таки не выпускают. </p>
		<p> Значит,  все  вздор  исуета, и разницы между лучшею венскою клиникой и моею больницей, в сущности,нет никакой". </p>
		<p>Но скорбь и чувство, похожее на зависть, мешают ему  быть  равнодушным. </p>
		<p>Это, должно быть, от утомления. </p>
		<p> Тяжелая голова склоняется к книге, он кладетпод лицо руки, чтобы мягче было, и думает:"Я служу вредному делу и получаю жалованье от людей, которых обманываю;я нечестен. </p>
		<p> Но ведь сам по себе  я  ничто,  я  только  частица  необходимогосоциального зла: все уездные чиновники вредны и даром получают  жалованье... </p><p> Значит, в своей нечестности виноват не я, а время... </p><p> Родись я двумястами летпозже, я был бы другим". </p>
		<p>Когда бьет три часа, он тушит лампу и уходит в спальню. </p><pb n="10"/>
		<p>  Спать  ему  нехочется. </p>
		</div>
		<div type="chapter"><head>8.</head> 
		<p> Года два тому назад земство расщедрилось и постановило выдавать  тристарублей ежегодно в качестве пособия  на  усиление  медицинского  персонала  вгородской больнице впредь до открытия земской больницы, и на  помощь  АндреюЕфимычу был приглашен городом уездный врач Евгений Федорыч Хоботов. </p>
		<p> Это  ещеочень молодой человек - ему нет и тридцати,  -  высокий  брюнет  с  широкимискулами и маленькими глазками; вероятно, предки его были инородцами. </p>
		<p> Приехалон в город без гроша денег, с небольшим чемоданчиком и с молодою  некрасивоюженщиной, которую  он  называет  своею  кухаркой. </p>
		<p>  У  этой  женщины  грудноймладенец. </p>
		<p> Ходит Евгений Федорыч в фуражке с козырьком и в высоких сапогах, азимой в полушубке. </p>
		<p> Он близко сошелся с  фельдшером  Сергеем  Сергеичем  и  сказначеем,  а  остальных  чиновников  называет  почему-то  аристократами   исторонится их. </p>
		<p> Во всей квартире у него есть только одна  книга  -  "Новейшиерецепты венской клиники за 1881 г. </p>
		<p>". </p>
		<p> Идя к больному, он всегда берет с собойи эту книжку. </p>
		<p> В клубе по вечерам играет он в  бильярд,  карт  же  не  любит. </p>
		<p>Большой  охотник;  потреблять  в  разговоре  такие  слова,   как   канитель,мантифолия с уксусом, будет тебе тень наводить и т.п. </p>
		<p>В больнице он бывает два раза в неделю, обходит палаты и делает приемкубольных. </p>
		<p> Совершенное отсутствие антисептики и  кровососные  банки  возмущаютего, но новых порядков он не вводит, боясь оскорбить  этим  Андрея  Ефимыча. </p>
		<p>Своего коллегу Андрея Ефимыча он считает старым плутом, подозревает  у  негобольшие средства и втйне завидует ему. </p>
		<p> Он охотно бы занял его место. </p>
		</div>
		<div type="chapter"><head>9.</head>
		<p> В один из весених вечеров, в конце марта, когда уже на  земле  не  былоснега и в больничном саду пели скворцы,  доктор  вышел  проводить  до  воротсвоего приятеля почтмейстера. </p>
		<p> Как  раз  в  это  время  во  двор  входил  жидМойсейка, возвращавшийся с добычи. </p>
		<p> Он был без шапки и в  мелких  калошах  набосую ногу и в руках с держал небольшой мешочек с милостыней. </p>
		<p>- Дай копеечку, - обратился он к доктору, дрожа от холода и улыбаясь. </p>
		<p>Андрей Ефпмыч, который никогда не умел отказывать, подал ему гривенник. </p>
		<p>- Как это нехорошо, - подумал он, глядя на его босые  ноги  с  краснымитощими щиколками. </p>
		<p> - Ведь мокро". </p>
		<p>И побуждаемый чувством, похожим на жалость и на брезгливость, он  пошелво флигель вслед за евреем, поглядывая то на его лысину, то на щиколки. </p>
		<p>  Привходе доктора с кучи хлама вскочил Никита и вытянулся. </p>
		<p>- Здравствуй, Никита, - сказал мягко Андрей  Ефимыч. </p>
		<p>  -  Как  бы  этомуеврею выдать сапоги, что ли, а то простудится. </p>
		<p>Слушаю, ваши высокоблагородие. </p>
		<p> Я доложу смотрителю. </p>
		<p>- Пожалуйста. </p>
		<p> Ты попроси его от моего имени. </p>
		<p> Скажи, что я просил. </p>
		<p>Дверь из сеней в палату была отворена. </p>
		<p> Иван Дмитрич лежа на  кровати  иприподнявшись на локоть, с тревогой прислушивался к чужому  голосу  и  вдругузнал доктора. </p>
		<p> Он весь затрясся от гнева, вскочил и с красным злым лицом,  сглазами навыкате, выбежал на середину палаты. </p>
		<p>- Доктор пришел! </p>
		<p> - крикнул  он  и  захохотал. </p>
		<p>  -  Наконец-то! </p>
		<p>  Господа,поздравляю, доктор  удостоивает  нас  своим  визитом! </p>
		<p>  Проклятая  гадина! </p>
		<p>  -взвизгнул он и в исступлении, какого никогда еще не видели в палате,  топнулногой. </p>
		<p> - Убить эту гадину! </p>
		<p> Нет, мало убить! </p>
		<p> Утопить в отхожем месте! </p>
		<p>Андрей Ефимыч, слышащий это, выглянул  из  сеней  в  палату  и  спросилмягко:- За что? </p>
		<p>- За что? </p>
		<p> - крикнул Иван Дмитрия, подходя к нему с угрожающим  видом  исудорожно запахиваясь в халат, - За что? </p>
		<p> Вор! </p>
		<p> - проговорил он с  отвращениеми делая губы так, как будто желая плюнуть. </p>
		<p> - Шарлатан! </p>
		<p> Палач! </p>
		<p>- Успокойтесь, - сказал Андрей Ефимыч, виновато улыбаясь. </p>
		<p> - Уверяю вас,я  никогда  ничего  не  крал,  в   остальном   же,   вероятно,   вы   сильнопреувеличиваете. </p>
		<p> Я вижу, что вы на меня  сердиты. </p>
		<p>  Успокойтесь,  прошу  вас,если можете, и скажите хладнокровно: за что вы сердиты? </p>
		<p>- А за что вы меня здесь держите? </p>
		<p>- За то, что вы больны. </p>
		<p>- Да, болен. </p>
		<p> Но ведь десятки,  сотни  сумасшедших  гуляют  на  свободе,потому что ваше невежество но способно отличить их от здоровых. </p>
		<p> Почему же  яи вот эти несчастные должны сидеть тут за всех,  как  козлы  отпущения? </p>
		<p>  Вы,<pb n="11"/>фельдшер, смотритель и вся ваша больничная сволочь в нравственном  отношениинеизмеримо ниже каждого из нас, почему же мы сидим, а вы нет? </p>
		<p> Где логика? </p>
		<p>- Нравственное отношение и логика  тут  ни  при  чем. </p>
		<p>  Все  зависит  отслучая. </p>
		<p> Кого посадили, тот сидит, а кого не посадили, тот гуляет, вот и все. </p>
		<p>В том, что я доктор, а вы душевнобольной, нет ни нравственности, ни  логики,а одна только пустая случайность. </p>
		<p>- Этой ерунды я не понимаю... - глухо проговорил Иван Дмитрич и сел  насвою кровать. </p>
		<p>Мойсейка, которого Никита постеснялся обыскивать в присутствии доктора,разложил у себя на постели кусочки хлеба, бумажки  и  косточки  и,  все  ещедрожа от холода, что-то быстро и певуче заговорил no-еврейскн. </p>
		<p> Вероятно,  онвообразил, что открыл лавочку. </p>
		<p>- Отпустите меня, - сказал Иван Дмитрич, и голос его дрогнул. </p>
		<p>- Не могу. </p>
		<p>- Но почему же? </p>
		<p> Почему? </p>
		<p>- Потому что это не в моей власти. </p>
		<p> Посудите, какая польза  вам  оттого,если я отпущу вас? </p>
		<p> Идите. </p>
		<p> Вас задержат горожане или полиция и вернут назад. </p>
		<p>- Да, да, это правда... - проговорил Иван Дмитрич и потер себе  лоб. </p>
		<p>  -Это ужасно! </p>
		<p> Но что же мне делать? </p>
		<p> Что? </p>
		<p>Голос Ивана Дмитрича и его молодое умное лицо с  гримасами  понравилисьАндрею Ефимычу. </p>
		<p> Ему захотелось приласкать молодого человека и успокоить его. </p>
		<p>Он сел рядом с ним на постель, подумал и сказал:- Вы спрашиваете, что делать? </p>
		<p> Самое лучшее в вашем положении  -  бежатьотсюда. </p>
		<p> Но, к  сожалению,  это  бесполезно. </p>
		<p>  Вас  задержат. </p>
		<p>  Когда  обществоограждает себя от  преступников,  психических  больных  и  вообще  неудобныхлюдей, то оно непобедимо. </p>
		<p> Вам остается одно: успокоиться на мысли, что  вашепребывание здесь необходимо. </p>
		<p>- Никому оно не нужно. </p>
		<p>- Раз существуют тюрьмы и сумасшедшие дома,  то  должен  же  кто-нибудьсидеть в них. </p>
		<p> Не вы - так я, не я - так кто-нибудь третий. </p>
		<p> Погодите, когда вдалеком будущем закончат свое существование тюрьмы и сумасшедшие дома, то небудет ни решеток на окнах, пи халатов. </p>
		<p> Конечно, такое время рано или  позднонастанет. </p>
		<p>Иван Дмитрич насмешливо улыбнулся. </p>
		<p>- Вы шутите, - сказал он, щуря глаза. </p>
		<p> - Таким господам, как  вы  и  вашпомощник Никита, нет никакого дела до  будущего,  но  можете  быть  уверены,милостивый государь, настанут  лучшие  времена! </p>
		<p>  Пусть  я  выражаюсь  пошло,смейтесь, но воссияет заря новой жизни, восторжествует правда,  и  на  нашейулице будет праздник! </p>
		<p> Я не дождусь, издохну,  но  зато  чьи-нибудь  правнукидождутся. </p>
		<p> Приветствую их от всей души и радуюсь,  радуюсь  за  них! </p>
		<p>  Вперед! </p>
		<p>Помогай вам бог, друзья! </p>
		<p>Иван Дмитрич с блестящими глазами поднялся и, протягивая руки  к  окну,продолжал с волнением в голосе:- Из-за этих решеток благословляю вас! </p>
		<p> Да здравствует правда! </p>
		<p> Радуюсь! </p>
		<p>- Я не нахожу особенной причины радоваться,  -  сказал  Андрей  Ефимыч,которому движение Ивана Дмитрича показалось театральным  и  в  то  же  времяочень поправилось. </p>
		<p> - Тюрем и сумасшедших домов не будет, и  правда,  как  выизволили выразиться, восторжествует, но ведь сущность  вещей  не  изменится,законы природы останутся все те же. </p>
		<p> Люди будут болеть, стариться  и  умиратьтак же, как и теперь. </p>
		<p> Какая бы великолепная заря ни освещала вашу жизнь, всеже в конце концов вас заколотят в гроб и бросят в яму. </p>
		<p>- А бессмертие? </p>
		<p>- Э, полноте! </p>
		<p>- Вы не верите, ну, а я верю. </p>
		<p> У  Достоевского  или  у  Вольтера  кто-тоговорит, что если бы не было бога, то его выдумали  бы  люди. </p>
		<p>  А  я  глубоковерю, что если нет бессмертия, то его  рано  или  поздно  изобретет  великийчеловеческий ум. </p>
		<p>- Хорошо сказано, - проговорил Андрей Ефимыч, улыбаясь от удовольствия. </p>
		<p>- Это хорошо, что вы веруете. </p>
		<p> С  такой  верой  можно  жить  припеваючи  дажезамуравленному в стене. </p>
		<p> Вы изволили где-нибудь получить образование? </p>
		<p>- Да, я был в университете, но не кончил. </p>
		<p>- Вы мыслящий и вдумчивый человек. </p>
		<p>  При  всякой  обстановке  вы  можетенаходить успокоение в самом себе. </p>
		<p> Свободное  и  глубокое  мышление,  котороестремится к уразумению жизни, и полное презрение к глупой суете мира  -  вот<pb n="12"/>два блага, выше которых никогда не знал человек. </p>
		<p> И вы можете  обладать  ими,хотя бы вы жили за тремя решетками. </p>
		<p>  Диоген  жил  в  бочке,  однако  же  былсчастливее всех царей земных. </p>
		<p>- Ваш Диоген был болван, - угрюмо проговорил Иван Дмитрич. </p>
		<p> - Что вы мнеговорите про Диогена да про какое-то уразумение? </p>
		<p> - рассердился  он  вдруг  ивскочил. </p>
		<p> - Я люблю  жизнь,  люблю  страстно! </p>
		<p>  У  меня  мания  преследования,постоянный мучительный страх, но бывают минуты, когда меня охватывает  жаждажизни, и тогда я боюсь сойти с ума. </p>
		<p> Ужасно хочу жить, ужасно! </p>
		<p>Он в волнении прошелся по палате и оказал, понизив голос:- Когда я мечтаю, меня посещают призраки. </p>
		<p> Ко мне ходят какие-то люди, яслышу голоса, музыку, и кажется мне, что  я  гуляю  по  каким-то  лесам,  поберегу моря, и мне так страстно хочется суеты, заботы... </p><p> Скажите мне, ну чтотам нового? </p>
		<p> - спросил Иван Дмитрич. </p>
		<p> - Что там? </p>
		<p>- Вы про город желаете знать или вообще? </p>
		<p>- Ну, сначала расскажите мне про город, а потом вообще. </p>
		<p>- Что ж? </p>
		<p> В городе томительно скучно... </p><p> Не с ком слова  сказать,  некогопослушать. </p>
		<p> Новых людей нет. </p>
		<p> Впрочем, приехал недавно молодой врач Хоботов. </p>
		<p>- Он еще при мне приехал. </p>
		<p> Что, хам? </p>
		<p>- Да, некультурный человек. </p>
		<p> Странно, знаете  ли... </p><p>  Судя  по  всему,  внаших столицах нет умственного застоя, есть движение, - значит, должны  бытьтам и настоящие люди, но почему-то всякий раз оттуда присылают к  нам  такихлюдей, что не глядел бы. </p>
		<p> Несчастный город! </p>
		<p>- Да, несчастный город! </p>
		<p> - вздохнул  Иван  Дмитрич. </p>
		<p>  и  засмеялся. </p>
		<p>  -  Авообще как? </p>
		<p> Что пишут в газетах и журналах? </p>
		<p>В палате было уже темно. </p>
		<p> Доктор поднялся и стоя начал рассказывать, чтопишут за границей и в России и какое замечается  теперь  направление  мысли. </p>
		<p>Иван Дмитрич внимательно слушал и задавал вопросы, но вдруг  точно  вспомнивчто-то ужасное, схватил себя за голову и лег на постель, спиной к доктору. </p>
		<p>- Что с вами? </p>
		<p> - спросил Андрей Ефимыч. </p>
		<p>- Вы от меня не услышите больше ни одного  слова! </p>
		<p>  -  грубо  проговорилИван Дмитрич. </p>
		<p> - Оставьте меня- Отчего же? </p>
		<p>- Говорю вам: оставьте! </p>
		<p> Какого дьявола? </p>
		<p>Андрей Ефимыч пожал плечами, вздохнул и вышел. </p>
		<p> Проходя через  сени,  онсказал:- Как бы здесь убрать, Никита... </p><p>  Ужасно тяжелым запах! </p>
		<p>- Слушаю, ваше высокоблагородие. </p>
		<p>"Какой приятный молодой человек! </p>
		<p> - думал Андрей Ефимыч, идя к  себе  наквартиру. </p>
		<p> - За все время, пока я тут живу, это, кажется, первый,  с  которымможно поговорить. </p>
		<p> Он умеет рассуждать и интересуется именно тем, чем нужно". </p>
		<p>Читая и потом ложась спать, он все время думал  об  Иване  Дмитриче,  апроснувшись на другой день утром, вспомнил, что вчера познакомился с умным иинтересным человеком, и решил сходить к нему еще раз при первой возможности. </p>
		</div>
		<div type="chapter"><head>10.</head>
		<p> Иван Дмитрич лежал в такой же позе, как вчера, обхватив голову руками иподжав ноги. </p>
		<p> Лица его не было видно. </p>
		<p>- Здравствуйте, мой друг, - сказал Андрей Ефимыч. </p>
		<p> - Вы не спите? </p>
		<p>- Во-первых, я вам не друг, - проговорил Иван Дмитрич в  подушку,  -  аво-вторых, вы напрасно хлопочете: вы не добьетесь от меня ни одного слова. </p>
		<p>- Странно... -  пробормотал  Андрей  Ефимыч  в  смущении. </p>
		<p>  -  Вчера  мыбеседовали так мирно, но вдруг вы почему-то обиделись  и  сразу  оборвали... </p><p> Вероятно, я выразился как-нибудь неловко или, быть может, высказал мысль, несогласную с вашими убеждениями... </p><p> - Да, так я вам и поверю! </p>
		<p> - сказал Иван Дмитрич, приподнимаясь и  глядяна доктора насмешливо и с тревогой; глаза у него были красны. </p>
		<p> - Можете  идтишпионить и пытать в другое место, а тут  вам  нечего  делать. </p>
		<p>  Я  еще  вчерапонял, зачем вы приходили. </p>
		<p>- Странная фантазия! </p>
		<p> - усмехнулся доктор. </p>
		<p> - Значит, вы полагаете, что яшпион? </p>
		<p>- Да,  полагаю...  </p><p> Шпион  или  доктор,  к  которому  положили  меня  наиспытание, - это все равно. </p>
		<p>- Ах, какой вы, право, извините... чудак! </p>
		<p> Доктор сел на  табурет  возле<pb n="13"/>постели и укоризненно покачал головой. </p>
		<p>-  Но  допустим,  что  вы  правы,  -  сказал  он. </p>
		<p>  -  Допустим,  что  япредательски ловлю вас на слове, чтобы выдать полиции. </p>
		<p> Вас арестуют и  потомсудят. </p>
		<p> Но разве в суде и в тюрьме вам будет хуже, чем здесь? </p>
		<p> А  если  сошлютна поселение и даже на каторгу,  то  разве  это  хуже,  чем  сидеть  в  этомфлигеле? </p>
		<p> Полагаю, не хуже... </p><p>  Чего же бояться? </p>
		<p>Видимо, эти слова подействовали на Ивана Дмитрича. </p>
		<p> Он покойно сел. </p>
		<p>Был пятый час вечера - время, коuда обыкновенно Андрей Ефимыч  ходит  усебя по комнатам и Дарьюшка спрашивает его, не пора ли  ему  пиво  пить,  надворе была тихая, ясная погода. </p>
		<p>- А я после обеда вышел прогуляться, да вот  и  зашел,  как  видите,  -сказал доктор. </p>
		<p> - Совсем весна. </p>
		<p>- Теперь какой месяц? </p>
		<p> Март? </p>
		<p> - спросил Иван Дмитрич. </p>
		<p>- Да, конец марта. </p>
		<p>- Грязно на дворе? </p>
		<p>- Нет, не очень. </p>
		<p> В саду уже тропинки. </p>
		<p>- Теперь бы хорошо проехаться в коляске куда-нибудь за город, -  сказалИван Дмитрия, потирая свои красные глаза, точно спросонок, - потом вернутьсябы домой в теплый, уютный кабинет и... полечиться у порядочного  доктора  отголовной  боли... </p><p>  Давно  уже  я  не  жил  по-человечески. </p>
		<p>  А  здесь  гадко! </p>
		<p>Нестерпимо гадко! </p>
		<p>После вчерашнего возбуждения он был утомлен и вял и  говорил  неохотно. </p>
		<p>Пальцы у него дрожали, и по лицу  видно  было,  что  у  него  сильно  болелаголова. </p>
		<p>- Между теплым, уютным кабинетом и этою палатой нет никакой разницы,  -сказал Андрей Ефимыч. </p>
		<p> - Покой и довольство человека не  вне  его,  а  в  немсамом. </p>
		<p>- То есть как? </p>
		<p>- Обыкновенный человек ждет хорошего или  дурного  извне,  то  есть  отколяски и кабинета, а мыслящий от самого себя. </p>
		<p>- Идите проповедуйте  эту  философию  в  Греции,  где  тепло  и  пахнетпомеранцем, а здесь она не по климату. </p>
		<p> С кем это  я  говорил  о  Диогене? </p>
		<p>  Свами, что ли? </p>
		<p>- Да, вчера со мной. </p>
		<p>- Диоген не нуждался в кабинете и в теплом помещении; там  и  без  тогожарко. </p>
		<p> Лежи себе в бочке да кушай апельсины  и  оливки. </p>
		<p>  А  доведись  ему  вРоссии жить, так он не то что в декабре, а в мае запросился  бы  в  комнату. </p>
		<p>Небось скрючило бы от холода. </p>
		<p>- Нет. </p>
		<p> Холод, как и вообще всякую  боль,  можно  но  чувствовать. </p>
		<p>  МаркАврелий оказал: "Боль есть живое представление о боли: сделай  усилие  воли,чтоб изменить это представление, откинь его, перестань  жаловаться,  и  больисчезнет". </p>
		<p> Это справедливо. </p>
		<p> Мудрец или попросту мыслящий, вдумчивый  человекотличается именно тем, что презирает страдание; он всегда доволен  и  ничемуне удивляется. </p>
		<p>-  Значит,  я  идиот,  так  как  я  страдаю,  недоволен   и   удивляюсьчеловеческой подлости. </p>
		<p>- Это вы напрасно. </p>
		<p> Если вы почаще будете вдумываться,  то  вы  поймете,как ничтожно все то внешнее, что волнует нас. </p>
		<p> Нужно стремиться к  уразумениюжизни, в нем - истинное благо. </p>
		<p>- Уразумение... - поморщился Иван  Дмитрич. </p>
		<p>  -  Внешнее,  внутреннее... </p><p> Извините, я этого не понимаю. </p>
		<p> Я знаю только, - сказал он, вставая и  сердитоглядя на доктора, - я знаю, что бог создал меня из теплой  крови  и  нервов,да-с! </p>
		<p> А органическая ткань, если она жизнеспособна,  должна  реагировать  навсякое раздражение. </p>
		<p> И я реагирую! </p>
		<p> На боль я отвечаю  криком  и  слезами,  наподлость  -  негодованием,  на  мерзость  -  отвращением. </p>
		<p>   По-моему,   это,собственно,  и  называется  жизнью. </p>
		<p>  Чем  ниже  организм,   тем   он   менеечувствителен и тем слабее отвечает  на  раздражение,  и  чем  выше,  тем  онвосприимчивее и энергичнее  реагирует  на  действительность. </p>
		<p>  Как  не  знатьэтого? </p>
		<p> Доктор, а не знает таких пустяков! </p>
		<p> Чтобы  презирать  страдание,  бытьвсегда довольным  и  ничему  не  удивляться,  нужно  дойти  вот  до  этакогосостояния, - и Иван Дмитрич указал на толстого, заплывшего жиром  мужика,  -или же закалить себя страданиями до такой  степени,  чтобы  потерять  всякуючувствительность к ним, то есть, другими словами, перестать жить. </p>
		<p>  Извините,я не мудрец и не философ, - продолжал Иван  Дмитрич,  с  раздражением,  -  и<pb n="14"/>ничего я в этом не понимаю. </p>
		<p> И не и состоянии рассуждать. </p>
		<p>- Напротив, вы прекрасно рассуждаете. </p>
		<p>- Стоики, которых вы пародируете, были замечаюльные люди, но учение  ихзастыло еще две тысячи лет назад и ни капли не подвинулось вперед и не будетдвигаться, так как оно не практично и не жизненно. </p>
		<p> Оно имело успех только  уменьшинства, которое проводи! </p>
		<p> свою жизнь в штудировании и смаковании  всякихучений, большинство же не понимало его. </p>
		<p> Учение, проповедующее  равнодушие  кбогатству,  удобствам  жизни,  презрение  к  страданиям  и  смерти,   совсемнепонятно для громадного большинства, так как  это  большинство  никогда  незнало ни богатства, ни удобств в жизни; а презирать страдания значило бы длянего презирать самую  жизнь,  так  как  все  существо  человека  состоит  изощущений голода, холода, обид, потерь и гамлетовского страха перед  смертью. </p>
		<p>В этих ощущениях вся жизнь:  ею  можно  тяготиться,  ненавидеть  ее,  но  непрезирать. </p>
		<p>  Да,  так,  повторяю,  учение  стоиков  никогда  не  может  иметьбудущности, прогрессируют же, как видите, от начала века, и сегодня  борьба,чуткость к боли, способность отвечать на раздражение... </p><p> Иван Дмитрич вдруг потерял нить мыслей, остановился и  досадливо  потерлоб. </p>
		<p>- Хотел сказать что-то важное, да сбился, - сказал он. </p>
		<p> - О чем  я? </p>
		<p>  Да! </p>
		<p>Так вот я и говорю: кто-то из стоиков продал себя  в  рабство  затем,  чтобывыкупить  своего  ближнего. </p>
		<p>  Вот  видите,  значит,  и  стоик  реагировал  нараздражение, так как для такого великодушного  акта,  как  уничтожение  себяради ближнего, нужна возмущенная, сострадающая душа. </p>
		<p> Я забыл  тут  в  тюрьмевсе, что учил, а то бы еще что-нибудь  вспомнил. </p>
		<p>  А  Христа  взять? </p>
		<p>  Христосотвечал на действительность тем, что плакал, улыбался, печалился,  гневался,даже тосковал; он не с  улыбкой  шел  навстречу  страданиям  и  не  презиралсмерть, а молился в саду Гефсиманском, чтобы его миновала чаша сия. </p>
		<p>Иван Дмитрич засмеялся и сел. </p>
		<p>- Положим, покой и довольство человека не вне его, а  в  нем  самом,  -сказал он. </p>
		<p> - Положим, нужно презирать страдания, ничему  не  удивляться. </p>
		<p>  Новы-то на каком основании проповедуете это? </p>
		<p> Вы мудрец? </p>
		<p> Философ? </p>
		<p>- Нет, я не философ, по проповедовать это должен каждый, потому что эторазумно. </p>
		<p>- Нет,  я  хочу  знать,  почему  вы  в  деле  уразумения,  презрения  кстраданиям  и  прочее  считаете  себя  компетентным? </p>
		<p>   Разве   вы   страдаликогда-нибудь? </p>
		<p> Вы имеете понятие  о  страданиях? </p>
		<p>  Позвольте:  вас  в  детствесекли? </p>
		<p>- Нет, мои родители питали отвращение к телесным наказаниям. </p>
		<p>- А меня отец порол  жестоко. </p>
		<p>  Мой  отец  был  крутой,  геморроидальныйчиновник, с длинным носом и желтою шеей. </p>
		<p> Но будем говорить  о  вас. </p>
		<p>  Во  всювашу жизнь до вас никто не дотронулся пальцем, никто вас  не  запугивал,  незабивал; здоровы вы, как бык. </p>
		<p> Росли вы под крылышком отца и учились  на  егосчет, а потом сразу захватили синекуру. </p>
		<p>  Больше  двадцати  лет  вы  жили  набесплатной квартире, с отоплением, с освещением,  с  прислугой  имея  притомправо работать, как и сколько вам угодно, хоть ничего не делать. </p>
		<p> От  природывы человек ленивый, рыхлый и потому старались  складывать  свою  жизнь  так. </p>
		<p>чтобы вас ничто но беспокоило и не двигало с места. </p>
		<p> Дела вы сдали  фельдшеруи прочей сволочи, а сами сидели в тепле да в тишине, копили  деньги,  книжкипочитывали, услаждали себя размышлениями о разной возвышенной чепухе и (ИванДмитрич посмотрел на красный нос доктора) выпивахом. </p>
		<p> Одним словом, жизни  выне видели, не знаете ее совершенно, а  с  действительностью  знакомы  толькотеоретически. </p>
		<p> А презираете вы страдания и ничему  не  удивляетесь  по  оченьпростой причине:  суета-сует,  внешнее  и  внутреннее,  презрение  к  жизни,страданиям и смерти, уразумение, истинное благо - все это  философия,  самаяподходящая для российского лежебока. </p>
		<p> Видите вы,  например,  как  мужик  бьетжену. </p>
		<p> Зачем вступаться? </p>
		<p> Пускай бьет, все равно оба помрут рано или поздно; ибьющий к тому же оскорбляет побоями не  того,  кого  бьет,  а  самого  себя. </p>
		<p>Пьянствовать глупо, неприлично, но пить - умирать,  и  не  пить  -  умирать. </p>
		<p>Приходит баба, зубы болят... </p><p> Ну, что ж? </p>
		<p> Боль есть представление о боли  и  ктому же без болезней не проживешь  на  этом  свете,  все  помрем,  а  потомуступай, баба, прочь, не мешай мне мыслить  и  водку  пить. </p>
		<p>  Молодой  человекпросит совета,  что  делать,  как  жить;  прежде  чем  ответить,  другой  бызадумался, а тут уж готов ответ:  стремись  к  уразумению  или  к  истинномублагу:<pb n="15"/>А что такое это фантастическое "истинное благо"? </p>
		<p> Ответа  нет,  конечно. </p>
		<p>Нас держат здесь за решеткой, гноят, истязуют, но это прекрасно  и  разумно,потому что между  этою  палатой  и  теплым,  уютным  кабинетом  нет  никакойразницы. </p>
		<p> Удобная философия: и делать нечего, и  совесть  чиста,  и  мудрецомсебя чувствуешь... </p><p> Нет, сударь, это не философия,  не  мышление,  не  широтавзгляда, а лень, факирство, сонная одурь... </p><p> Да!-  опять  рассердился  ИванДмитрич. </p>
		<p> - Страдание презираете, а небось  прищеми  вам  дверью  палец,  такзаорете во все горло! </p>
		<p>- А может, и не заору, - сказал Андрей Ефимыч, кротко улыбаясь. </p>
		<p>- Да, как  же! </p>
		<p>  А  нот  если  бы  вас  трахнул  паралич  или,  положим,какой-нибудь дурак и наглец, пользуясь своим положением  и  чипом,  оскорбилвас публично и вы знали бы, что это пройдет ему безнаказанно, - ну, тогда бывы поняли, как это отсылать других к уразумению и истинному благу. </p>
		<p>- Это оригинально, - сказал Андрей Ефимыч,  смеясь  от  удовольствия  ипотирая руки. </p>
		<p> - Меня приятно поражает в вас склонность к обобщениям,  а  мояхарактеристика, которую вы только что  изволили  сделать,  просто  блестяща. </p>
		<p>Признаться, беседа с вами доставляет мне громадное удовольствие. </p>
		<p> Ну-с, я васвыслушал, теперь и вы благоволите выслушать меня…</p>
		</div>
		<div type="chapter"><head>11.</head>
		<p>Этот разговор продолжался еще около часа и,  по-видимому,  произвел  наАндрея Ефимыча глубокое впечатление. </p>
		<p> Он стал ходить во флигель каждый  день. </p>
		<p>Ходил он туда по утрам и после обеда, и часто вечерняя темнота заставала егов беседе с Иваном Дмитричем. </p>
		<p>  В  первое  время  Иван  Дмитрич  дичился  его,подозревал в злом умысле и  откровенно  выражал  свою  неприязнь,  потом  жепривык к нему и свое резкое обращение сменил на снисходительно-ироническое. </p>
		<p>Скоро по больнице разнесся слух, что доктор Андрей Ефимыч стал посещатьпалату N 6. </p>
		<p> Никто - ни фельдшер, ни Никита,  ни  сиделки  не  могли  понять,зачем он ходил туда, зачем просиживал там по целым часам, о чем разговаривали почему не прописывал рецептов. </p>
		<p> Поступки  его  казались  странными. </p>
		<p>  МихаилАверьяныч часто не заставал его дома, чего раньше никогда  не  случалось,  иДарьюшка была очень смущена, так как доктор пил пиво уже не  в  определенноевремя и иногда даже запаздывал к обеду. </p>
		<p>Однажды, это было уже в конце июня, доктор Хоботов пришел по  какому-тоделу к Андрею Ефимычу; не застав его  дома,  он  отправился  искать  его  подвору; тут ему сказали, что старый доктор пошел к душевнобольным. </p>
		<p>  Войдя  вофлигель и остановившись в сенях, Хоботов услышал такой разговор:- Мы никогда не споемся, и обратить меня в свою веру вам не удастся,  -говорил Иван Дмитрич с раздражением. </p>
		<p> - С действительностью вы совершенно  незнакомы, и никогда вы не страдали, а только, как  пьявица,  кормились  околочужих страданий, я же страдал непрерывно со дня рождения до сегодня. </p>
		<p> Поэтомуговорю откровенно: я считаю себя выше вас и компетентнее во всех отношениях. </p>
		<p>Не вам учить меня. </p>
		<p>- Я совсем не имею претензии обращать вас в  свою  веру,  -  проговорилАндрей Ефимыч тихо и с сожалением, что его не хотят понять. </p>
		<p> - И  не  в  этомдело, мой друг. </p>
		<p> Дело не в том, что вы страдали, а я нет. </p>
		<p> Страдания и радостипреходящи; оставим их, бог с ними. </p>
		<p> А дело в том, что мы с  вами  мыслим;  мывидим друг в друге людей, которые  способны  мыслить  и  рассуждать,  и  этоделает нас солидарными, как бы различны ни были наши  взгляды. </p>
		<p>  Если  бы  вызнали, друг мой, как надоели мне всеобщее безумие, бездарность, тупость и  скакою радостью  я  всякий  раз  беседую  с  вами! </p>
		<p>  Вы  умный  человек,  и  янаслаждаюсь вами. </p>
		<p>Хоботов отворил на вершок дверь и взглянул в  палату;  Иван  Дмитрич  вколпаке  и  доктор  Андрей  Ефимыч  сидели  рядом  на  постели. </p>
		<p>  Сумасшедшийгримасничал, вздрагивал и судорожно запахивался  в  халат,  а  доктор  сиделнеподвижно, опустив  голову,  и  лицо  у  него  было  красное,  беспомощное,грустное. </p>
		<p> Хоботов пожал плечами, усмехнулся и переглянулся с Никитой. </p>
		<p> Никитатоже пожал плечами. </p>
		<p>На другой день Хоботов приходил во флигель  вместе  с  фельдшером. </p>
		<p>  Обастояли в сенях и подслушивали. </p>
		<p>- А наш дед, кажется, совсем  сдрефил!  -  сказал  Хоботов,  выходя  изфлигеля. </p>
		<p>- Господи, помилуй нас, грешных! </p>
		<p> - вздохнул благолепный Сергей Сергеич,<pb n="16"/>старательно обходя лужицы, чтобы не запачкать своих ярко вычищенных сапогов. </p>
		<p>- Признаться, уважаемый Евгений Федорыч, я давно уже ожидал этого! </p>
		</div>
		<div type="chapter"><head>12.</head>
		<p>После этого Андрей Ефимыч стал замечать кругом какую-то таинственность. </p>
		<p>Мужики, сиделки и больные при встрече с  ним  вопросительно  взглядывали  нанего и потом шептались. </p>
		<p> Девочка Маша,  дочь  смотрителя,  которую  он  любилвстречать в больничном саду, теперь, когда он  с  улыбкой  подходил  к  ней,чтобы погладить ее по головке, почему-то убегала от него. </p>
		<p> Почтмейстер МихаилАверьяныч, слушая его, уже не говорил: "Совершенно верно",  а  в  непонятномсмущении бормотал: "Да, да, да..." - и глядел на него задумчиво и  печально;почему-то он стал советовать своему другу оставить  водку  и  пиво,  но  приэтом, как человек деликатный, говорил не прямо, а намеками,  рассказывая  топро одного батальонного командира,  отличного  человека,  то  про  полковогосвященника, славного малого, которые  пили  и  заболели,  но,  бросив  пить,совершенно выздоровели. </p>
		<p> Два-три  раза  приходил  к  Андрею  Ефимычу  коллегаХоботов; он тоже советовал оставить спиртные напитки и без всякого  видимогоповода рекомендовал принимать бромистый калий. </p>
		<p>В августе Андрей Ефимыч получил от городского головы письмо с  просьбойпожаловать по очень важному делу. </p>
		<p> Придя в назначенное время в управу, АндрейЕфимыч  застал  там  воинского  начальника,  штатного  смотрителя   уездногоучилища,  члена  оправы. </p>
		<p>  Хоботова  и  еще  какого-то   полного   белокурогогосподина, которого представили ему как доктора. </p>
		<p> Этот  доктор,  с  польскою,трудно выговариваемою фамилией, жил в тридцати верстах от города, на конскомзаводе, и был теперь в городе проездом. </p>
		<p>- Тут заявленьице по вашей части-с, - обратился член  управы  к  АндреюЕфимычу после того, как все поздоровались и сели  за  стол. </p>
		<p>  -  Вот  ЕвгенийФедорыч говорят, что аптеке тесновато в главном корпусе и  что  ее  надо  быперевести в один из флигелей. </p>
		<p> Оно, конечно; это ничего, перевести можно,  ноглавная причина - флигель ремонта захочет. </p>
		<p>- Да, без ремонта не обойтись, - сказал Андрей Ефимыч, подумав. </p>
		<p> - Если,например, угловой флигель приспособить  для  аптеки,  то  на  это,  полагаю,понадобится minimum рублей пятьсот. </p>
		<p> Расход непроизводительный. </p>
		<p>Немного помолчали. </p>
		<p>- Я уже имел честь докладывать десять лет  назад,  -  продолжал  АндрейЕфимыч тихим голосом, - что эта больница в настоящем ее  виде  является  длягорода роскошью не по средствам. </p>
		<p> Строилась она в сороковых  годах,  но  ведьтогда были не те средства. </p>
		<p>  Город  слишком  много  затрачивает  на  ненужныепостройки и липшие должности. </p>
		<p> Я думаю, на эти  деньги  можно  было  бы,  придругих порядках, содержать две образцовых больницы. </p>
		<p>- Так вот и давайте заводить другие порядки! </p>
		<p> - живо сказал член управы. </p>
		<p>- Я уже имел честь докладывать: передайте медицинскую часть  в  ведениеземства. </p>
		<p>- Да, передайте земству деньги, а оно украдет,  -  засмеялся  белокурыйдоктор. </p>
		<p>- Это как водится, - согласился член управы и тоже засмеялся. </p>
		<p>Андрей Ефимыч вяло и тускло посмотрел на белокурого доктора и сказал:- Надо быть справедливым. </p>
		<p>Опять  помолчали. </p>
		<p>  Подали  чай. </p>
		<p>  Воинский  начальник,  почему-то  оченьсмущенный, через стол дотронулся до руки Андрея Ефимыча и сказал:- Совсем вы нас забыли, доктор. </p>
		<p> Впрочем, вы монах: в карты не  играете,женщин не любите. </p>
		<p> Скучно вам с нашим братом. </p>
		<p>Все заговорили о том, как  скучно  порядочному  человеку  жить  в  этомгороде. </p>
		<p> Ни театра, ни музыки, а на последнем  танцевальном  вечере  в  клубебыло около двадцати дам и только два кавалера. </p>
		<p> Молодежь не  танцует,  а  воевремя толпится около буфета или играет в карты. </p>
		<p>  Андрей  Ефимыч  медленно  итихо, ни на кого не глядя, стал говорить о том, как жаль, как глубоко  жаль,что горожане тратят свою жизненную энергию, свое сердце  и  ум  на  карты  исплетни, а не умеют и не хотят проводить  время  в  интересной  беседе  и  вчтении, не хотят пользоваться наслаждениями, какие дает ум. </p>
		<p> Только  один  уминтересен  и  замечателен,  все  же  остальное  мелко  и  низменно. </p>
		<p>  Хоботоввнимательно слушал своего коллегу и вдруг спросил:- Андрей Ефимыч, какое сегодня число? </p>
		<p><pb n="17"/>Получив ответ, он и белокурый доктор тоном  экзаменаторов,  чувствующихсвою неумелость, стали спрашивать у  Андрея  Ефимыча,  какой  сегодня  день,сколько дней в году и правда ли,  что  в  палате  N  6  живет  замечательныйпророк. </p>
		<p>В ответ на последний вопрос Андрей Ефимыч покраснел и сказал:- Да, это больной, но интересный молодой человек. </p>
		<p>Больше ему не задавали никаких вопросов. </p>
		<p> Когда он  в  передней  надевалпальто, воинский начальник положил руку ему на плечо и сказал со вздохом:- Нам, старикам, на отдых пора! </p>
		<p>Выйдя  из  управы,  Андрей  Ефимыч  понял,  что  это   была   комиссия,назначенная для освидетельствования его умственных способностей. </p>
		<p> Он вспомнилвопросы, которые задавали ему, покраснел, и почему-то теперь  первый  раз  вжизни ему стало горько жаль медицину. </p>
		<p>"Боже мой, - думал он, вспоминая, как врачи только что исследовали его,- ведь они так недавно слушали психиатрию, держали экзамен, - откуда же  этокруглое невежество? </p>
		<p> Они понятия не имеют о психиатрии! </p>
		<p>"И первый раз в жизни он почувствовал себя оскорбленным и рассерженным. </p>
		<p>В тот же день вечером у  него  был  Михаил  Аверьяныч. </p>
		<p>  Не  здороваясь,почтмейстер подошел к нему, взял его за  обе  руки  и  сказал  взволнованнымголосом:- Дорогой мой, друг мой, докажите мне, что вы верите  в  мое  искреннеерасположение и считаете меня своим другом... </p><p>  Друг мой! </p>
		<p> - и,  мешая  говоритьАндрею Ефимычу, он продолжал, волнуясь: - Я люблю вас  за  образованность  иблагородство души. </p>
		<p> Слушайте  меня,  мой  дорогой. </p>
		<p>  Правила  науки  обязываютдокторов скрывать от вас правду, но  я  по-военному  режу  правду-матку:  вынездоровы! </p>
		<p> Извините меня, мой дорогой, по это правда, это давно уже заметиливсе окружающие. </p>
		<p> Сейчас мне доктор Евгений Федорыч говорил,  что  для  пользывашего здоровья вам необходимо отдохнуть  и  развлечься. </p>
		<p>  Совершенно  верно! </p>
		<p>Превосходно! </p>
		<p> На сих днях я беру отпуск и уезжаю  понюхать  другого  воздуха. </p>
		<p>Докажите же, что вы мне друг, поедем вместе! </p>
		<p> Поедем, тряхнем стариной. </p>
		<p>- Я чувствую себя совершенно здоровым, - оказал Андрей Ефимыч, подумав. </p>
		<p>- Ехать же не могу. </p>
		<p> Позвольте мне как-нибудь иначе доказать вам свою дружбу. </p>
		<p>Ехать куда-то, неизвестно зачем, без  книг,  без  Дарьюшки,  без  пива,резко нарушить порядок жизни, установившийся за двадцать лет, - такая идея впервую  минуту  показалась  ему  дикою  и  фантастическою. </p>
		<p>  Но  он  вспомнилразговор,  бывший  в  управе,  и  тяжелое  настроение,  какое  он   испытал,возвращаясь из управы домой, и мысль уехать ненадолго из города, где  глупыелюди считают его сумасшедшим, улыбнулась ему. </p>
		<p>- А вы, собственно, куда намерены ехать? </p>
		<p> - спросил он. </p>
		<p>- В  Москву,  в  Петербург,  в  Варшаву... </p><p>   В  Варшаве  я  провел  пятьсчастливейших лет моей жизни. </p>
		<p> Что за  город  изумительный! </p>
		<p>  Едемте,  дорогоймой! </p>
		</div>
		<div type="chapter"><head>13.</head>
		<p>Через неделю Андрею Ефимычу предложили  отдохнуть,  то  есть  подать  вотставку, к чему он отнесся равнодушно, а  еще  через  неделю  он  и  МихаилАверьяныч  уже  сидели  в  почтовом   тарантасе   и   ехали   на   ближайшуюжелезнодорожную станцию. </p>
		<p> Дни были прохладные, ясные, с  голубым  небом  и  спрозрачною далью. </p>
		<p> Двести верст до станции проехали в двое суток  и  по  путидва раза ночевали. </p>
		<p> Когда на почтовых станциях подавали к чаю  дурно  вымытыестаканы или долго запрягали лошадей, то Михаил  Аверьяныч  багровел,  тряссявсем телом и кричал: "Замолчать! </p>
		<p> не рассуждать! </p>
		<p>" А сидя в тарантасе, он,  непереставая ни на минуту, рассказывал о своих поездках по Кавказу  и  ЦарствуПольскому. </p>
		<p> Сколько было приключений, какие встречи! </p>
		<p> Он говорил громко и  приэтом делал такие удивленные глаза, что можно было  подумать,  что  он  лгал. </p>
		<p>Вдобавок, рассказывая, он дышал в лицо Андрею Ефимычу и хохотал ему  в  ухо. </p>
		<p>Это стесняло доктора и мешало ему думать и сосредоточиться. </p>
		<p>По железной дороге ехали из экономии в третьем  классе,  в  вагоне  длянекурящих. </p>
		<p> Публика наполовину была чистая. </p>
		<p> Михаил Аверьяныч скоро  со  всемиперезнакомился и, переходя от  скамьи  к  скамье,  громко  говорил,  что  неследует ездить но этим возмутительным дорогам. </p>
		<p> другом мошенничество! </p>
		<p>  То  лидело верхом на коне: отмахаешь в один день сто верст и потом чувствуешь себяздоровым и свежим. </p>
		<p> А неурожаи у нас  оттого,  что  осушили  Пинские  болота. </p>
		<p><pb n="18"/>Вообще беспорядки страшные. </p>
		<p> Он горячился, говорил громко и не давал говоритьдругим. </p>
		<p>  Эта  бесконечная  болтовня   вперемежку   с   громким   хохотом   ивыразительными жестами утомила Андрея Ефимыча. </p>
		<p>"Кто из нас обоих сумасшедший? </p>
		<p> - думал он с досадой. </p>
		<p> -  Я  ли,  которыйстараюсь ничем не обеспокоить пассажиров, или этот эгоист,  который  думает,что он здесь умнее и интереснее всех, и оттого никому не дает покоя? </p>
		<p>"В Москве Михаил Аверьяныч надел военный сюртук без погонов и  панталоныс красными кантами. </p>
		<p> На улице он ходил  в  военной  фуражке  и  в  шинели,  исолдаты отдавали ему честь. </p>
		<p> Андрею Ефимычу  теперь  казалось,  что  это  былчеловек, который из всего барского, которое у него когда-то  было,  промоталвсе  хорошее  и  оставил  себе  одно  только  дурное. </p>
		<p>  Он  любил,  чтоб  емууслуживали, даже когда это было совершенно не нужно. </p>
		<p> Спички лежали перед нимна столе, и он их видел, но кричал человеку, чтобы тот подал ему спички: пригорничной он не стеснялся ходить в  одном  нижнем  белье:  лакеям  всем  безразбора, даже старикам, говорил "ты" и, осердившись, величал их болванами  идураками. </p>
		<p> Это, как казалось Андрею Ефимычу, было барственно, но гадко. </p>
		<p>Прежде всего Михаил Аверьяныч повел своего друга к Иверской он  молилсягорячо, с земными поклонами и со слезами, и когда кончил, глубоко вздохнул исказал:-  Хоть  и  не  веришь,  но  оно  как-то  покойнее,  когда   помолишьсяПриложитесь, голубчик. </p>
		<p>Андрей Ефимыч сконфузился и приложился к  образу,  а  Михаил  Аверьянычвытянул губы и, покачивая головой, помолился шепотом,  и  опять  у  него  наглазах  навернулись  слезы. </p>
		<p>  Затем  пошли  в  Кремль  и  посмотрели  там  наЦарь-пушку и Царь-колокол, и даже пальцами их потрогали, полюбовались  видомна Замоскворечье, побывали в храме Спасителя и в Румянцевском музее. </p>
		<p>Обедали  они  у  Тестова. </p>
		<p>  Михаил  Аверьяныч  долго  смотрел  в   меню. </p>
		<p>разглаживая бакены, и сказал тоном гурмана, привыкшего  чувствовать  себя  вресторанах как дома:- Посмотрим, чем вы нас сегодня покормите, ангел! </p>
		</div>
		<div type="chapter"><head>14.</head>
		<p>Доктор ходил, смотрел, ел, пил, но чувство у него было одно: досада  наМихаила  Аверьяныча. </p>
		<p>  Ему  хотелось  отдохнуть  от  друга,  уйти  от   него,спрятаться, а друг считал своим долгом не отпускать его ни на шаг от себя  кдоставлять ему возможно больше развлечений. </p>
		<p> Когда HJ на что  было  смотреть,он развлекал его разговорами. </p>
		<p> Два дня терпел Андрей  Ефимыч,  но  на  третийобъявил своему другу, что он болен и хочет остаться на весь день дома. </p>
		<p>  Другсказал, что в таком случае и он остается. </p>
		<p> В самом дело, надо отдохнуть, а тоэтак ног не хватит. </p>
		<p> Андрей Ефимыч лег на диван, лицом к  спинке  и,  стиснувзубы, слушал своего друга, который горячо уверял его, что Франция  рано  илипоздно непременно разобьет Германию, что в Москве очень много  мошенников  ичто по наружному виду лошади нельзя судить  о  ее  достоинствах. </p>
		<p>  У  доктораначались шум в ушах и сердцебиение, но попросить друга уйти или помолчать ониз деликатности не решался. </p>
		<p> К счастью, Михаилу Аверьянычу наскучило сидеть вномере, и он после обеда ушел прогуляться. </p>
		<p>Оставшись один, Андрей Ефимыч  предался  чувству  отдыха. </p>
		<p>  Как  приятнолежать неподвижно на диване и сознавать, что ты  один  в  комнате! </p>
		<p>  Истинноесчастие невозможно без одиночества. </p>
		<p> Падший  ангел  изменил  богу,  вероятно,потому, что захотел одиночества, которого не  знают  ангелы. </p>
		<p>  Андрей  Ефимычхотел думать о том, что он  видел  и  слышал  в  последние  дни,  но  МихаилАверьяныч не выходил у него из головы. </p>
		<p>"А ведь он взял отпуск и поехал со мной из дружбы,  из  великодушия,  -думал доктор с досадой. </p>
		<p> - Хуже нет ничего, как  эта  дружеская  опека. </p>
		<p>  Ведьвот, кажется, и добр, и  великодушен,  и  весельчак,  а  скучен. </p>
		<p>  Нестерпимоскучен. </p>
		<p> Так же вот бывают люди, которые всегда говорят одни только  умные  ихорошие слова, но чувствуешь, что они тупые люди". </p>
		<p>В следующие затем дни Андрей Ефимыч сказывался больным и не выходил  изномера. </p>
		<p> Он лежал лицом к спинке дивана и томился, когда друг  развлекал  егоразговорами, или же отдыхал, когда друг отсутствовал. </p>
		<p> Он досадовал  на  себяза то, что поехал,  и  на  друга,  который  с  каждым  днем  становился  воеболтливее и развязнее: настроить свои мысли на  серьезный,  возвышенный  ладему никак не удавалось. </p>
		<p><pb n="19"/>"Это меня пробирает действительность, о которой говорил Иван Дмитрич, -думал он, сердясь на свою мелочность. </p>
		<p> - Впрочем, вздор...  </p><p> Приеду  домой,  ивсе пойдет по-старому..."И в Петербурге то же самое: он по целым  дням  не  выходил  из  номера,лежал на диване и вставал только затем, чтобы выпить пива. </p>
		<p>Михаил Аверьяныч все время торопил ехать в Варшаву. </p>
		<p>- Дорогой мой, зачем я туда поеду? </p>
		<p> - говорил  Андреи  Ефимыч  умоляющимголосом. </p>
		<p> - Поезжайте одни, а мне позвольте ехать домой! </p>
		<p> Прошу вас! </p>
		<p>-  Ни  под  каким  видом! </p>
		<p>  -  протестовал  Михаил  Аверьяныч. </p>
		<p>   -   Этоизумительный город. </p>
		<p> В нем я провел пять счастливейших лет моей жизни! </p>
		<p>У Андрея Ефимыча не хватило характера настоять на своем,  и  он  скрепясердце поехал в Варшаву. </p>
		<p> Тут он не выходил из  номера,  лежал  на  диване  излился на себя, на друга и на лакеев, которые упорно  отказывались  пониматьпо-русски, а Михаил Аверьяныч, по обыкновению здоровый, бодрый и веселый,  сутра до вечера гулял по городу и разыскивал своих старых знакомых. </p>
		<p> Несколькораз он не ночевал дома. </p>
		<p> После одной ночи,  проведенной  неизвестно  где,  онвернулся домой  рано  утром  в  сильно  возбужденном  состоянии,  красный  инепричесанный. </p>
		<p> Он долго ходил из угла в угол, что-то бормоча про себя, потомостановился и сказал:- Честь прежде всего! </p>
		<p>Походив еще немного, он схватил себя за голову и  произнес  трагическимголосом:- Да, честь прежде всего! </p>
		<p>  Будь  проклята  минута,  когда  мне  впервыепришло в голову ехать в этот Вавилон! </p>
		<p> Дорогой мой, - обратился он к доктору,- презирайте меня: я проигрался! </p>
		<p> Дайте мне пятьсот рублей! </p>
		<p>Андрей Ефимыч отсчитал пятьсот рублей и молча отдал  их  своему  другу. </p>
		<p>Тот, все еще багровый от стыда и гнева, бессвязно произнес какую-то ненужнуюклятву, надел фуражку и вышел. </p>
		<p> Вернувшись часа через  два,  он  повалился  вкресло, громко вздохнул и сказал:- Честь спасена! </p>
		<p> Едемте, мой друг! </p>
		<p> Ни одной минуты я не желаю  остатьсяв этом проклятом городе. </p>
		<p> Мошенники! </p>
		<p> Австрийские шпионы! </p>
		<p>Когда приятели вернулись в свой город, был уже ноябрь и на улицах лежалглубокий снег. </p>
		<p> Место Андрея Ефимыча занимал доктор Хоботов; он  жил  еще  настарой квартире в ожидании, когда Андрей Ефимыч приедет и очистит больничнуюквартиру. </p>
		<p> Некрасивая женщина, которую он называл своею кухаркой, уже жила  водном из флигелей. </p>
		<p>По городу ходили новые больничные  сплетни. </p>
		<p>  Говорили,  что  некрасиваяженщина поссорилась со смотрителем и этот  будто  бы  ползал  перед  нею  наколенях, прося прощения. </p>
		<p>Андрею Ефимычу в первый же день по  приезде  пришлось  отыскивать  себеквартиру. </p>
		<p>- Друг мой, - сказал ему робко почтмейстер, -  извините  за  нескромныйвопрос: какими средствами, вы располагаете? </p>
		<p>Андрей Ефимыч молча сосчитал свои деньги и сказал:- Восемьдесят шесть рублей. </p>
		<p>- Я не о том спрашиваю, - проговорил в смущении  Михаил  Аверьяныч,  непоняв доктора. </p>
		<p> - Я спрашиваю, какие у вас средства вообще? </p>
		<p>- Я же и говорю вам: восемьдесят шесть рублей. </p>
		<p>  Больше  у  меня  ничегонет. </p>
		<p>Михаил Аверьяныч считал доктора честным  и  благородным  человеком,  новсе-таки подозревал, что у него есть  капитал,  по  крайней  мере,  тысяч  вдвадцать. </p>
		<p> Теперь же, узнав, что Андрей Ефимыч нищий, что ему нечем жить,  онпочему-то вдруг заплакал и обнял своего друга. </p>
		</div>
		<div type="chapter"><head>15.</head>
		<p>Андрей Ефимыч жил в трехоконном домике мещанки Беловой. </p>
		<p> В  этом  домикебыло только три компасы, не считая кухни. </p>
		<p> Две из них,  с  окнами  на  улицу,занимал доктор, а в третьей и в  кухне  жили  Дарьюшка  и  мещанка  с  тремядетьми. </p>
		<p>  Иногда  к  хозяйке  приходил  ночевать  любовник,   пьяный   мужик,бушевавший по ночам и наводивший на детей и на Дарьюшку ужас. </p>
		<p> Когда  он  приходил и, усевшись на кухне, начинал требовать водки всем  становилось  оченьтесно, и доктор из жалости брал к себе плачущих детей, укладывал их  у  себяна полу, и это доставляло ему большое удовольствие. </p>
		<p><pb n="20"/>Вставал он по-прежнему в восемь часов и после чаю садился  читать  своистарые книги и журналы. </p>
		<p> На новы, е у него уже не было денег. </p>
		<p> Оттого ли,  чтокниги были старые, или, быть может, от перемены обстановки,  чтение  уже  незахватывало его глубоко и утомляло. </p>
		<p> Чтобы не проводить времени в праздности,он составлял подробный каталог своим  книгам  и  приклеивал  к  их  корешкамбилетики, и эта механическая, кропотливая работа  казалась  ему  интереснее,чем чтение. </p>
		<p> Однообразная  кропотливая  работа  каким-то  непонятным  образомубаюкивала его мысли, он ни о чем не думал, и время проходило  быстро. </p>
		<p>  Дажесидеть в кухне и чистить с Дарьюшкой картофель или выбирать сор из гречневойкрупы ему казалось интересно. </p>
		<p> По субботам и воскресеньям он ходил в церковь. </p>
		<p>Стоя около стены и зажмурив глаза, он  слушал  пение  и  думал  об  отце,  оматери, об уннверситете, о религиях; ему было  покойно,  грустно,  и  потом,уходя из церкви, он жалел, что служба так скоро кончилась. </p>
		<p>Он два раза ходил в больницу к Ивану Дмитричу, чтобы поговорить с  ним. </p>
		<p>Но в оба раза Иван Дмитрич был необыкновенно  возбужден  и  зол;  он  просилоставить его в покое, так как ему  давно  уже  надоела  пустая  болтовня,  иговорил, что у проклятых подлых люден он  за  все  страдания  просит  толькоодной награды - одиночного заключения. </p>
		<p> Неужели даже в этом  ему  отказывают? </p>
		<p>Когда Андрей Ефимыч прощался с ним в оба раза и желал покойной ночи,  то  оногрызался и говорил:- К черту! </p>
		<p>И Андрей Ефимыч не знал теперь, пойти ему в третий раз или нет. </p>
		<p> А пойтихотелось. </p>
		<p>Прежде в послеобеденное время Андрей Ефимыч ходил по комнатам и  думал,теперь же он от обеда до вечернего чая лежал на  диване  лицом  к  стенке  ипредавался мелочным мыслям, которых никак не мог побороть. </p>
		<p> Ему было  обидно,что за его больше чем двадцатилетнюю  службу  ему  не  дали  ни  пенсии,  ниединовременного пособия. </p>
		<p>  Правда,  он  служил  не  честно,  но  ведь  пенсиюполучают  все  служащие  без  различия,  честны  они  или  нет. </p>
		<p>  Современнаясправедливость и заключается именно в том, что чинами, орденами  и  пенсияминаграждаются не нравственные качества и способности, а вообще служба,  какаябы она ни была. </p>
		<p> Почему же он один должен составлять исключение? </p>
		<p> Денег у негосовсем не было. </p>
		<p> Ему было стыдно проходить мимо лавочки и глядеть на хозяйку. </p>
		<p>За пиво должны уже тридцать два рубля. </p>
		<p> Мещанке Беловой тоже должны. </p>
		<p> Дарьюшкапотихоньку продает старые платья и книги и лжет хозяйке,  что  скоро  докторполучит очень много денег. </p>
		<p>Он сердился на себя за то, что истратил на путешествие  тысячу  рублей,которая у него была скоплена. </p>
		<p> Как бы теперь пригодилась эта тысяча! </p>
		<p> Ему былодосадно, что его не оставляют в покое  люди. </p>
		<p>  Хоботов  считал  своим  долгомизредка навещать больного коллегу. </p>
		<p> Все было в нем противно Андрею Ефимычу: исытое лицо, и дурной, снисходительный той,  и  слово  "коллега",  и  высокиесапоги; самое же противное было то, что он считал своею обязанностью  лечитьАндрея Ефимыча и думал, что в самом деле лечит. </p>
		<p> В каждое своз  посещение  онприносил склянку с бромистым калием и пилюли из ревеня. </p>
		<p>И Михаил Аверьяныч тоже считал своим долгом навещать друга и развлекатьего. </p>
		<p> Всякий раз он  входил  к  Андрею  Ефимычу  с  напускною  развязаностью,принужденно хохотал и начинал уверять его, что он сегодня прекрасно выглядити что дела, слава богу, идут на поправку, и из этого можно  было  заключить,что положение своего друга он считал безнадежным. </p>
		<p> Он не выплатил еще  своеговаршавского долга и был  удручен  тяжелым  стыдом,  был  напряжен  и  потомустарался хохотать громче и рассказывать смешнее. </p>
		<p>  Его  анекдоты  и  рассказыказались теперь бесконечными и были мучительны и для Андрея Ефимыча,  и  длянего самого. </p>
		<p>В его присутствии Андрей Ефимыч ложился обыкновенно на  диван  лицом  кстене и слушал, стиснув зубы; на душу его пластами ложилась накипь, и  послекаждого посещения друга он чувствовал, что накипь эта становится все выше  исловно подходит к горлу. </p>
		<p>Чтобы заглушить мелочные чувства, он спешил думать о том, что и он сам,и Хоботов, и Михаил Аверьяныч должны рано или поздно погибнуть, не оставив вприроде даже отпечатка. </p>
		<p> Если вообразить, что через миллион лет мимо  земногошара пролетит в пространстве какой-нибудь дух, то он увидит только  глину  иголые утесы. </p>
		<p> Все - и культура,  и  нравственный  закон  -  пропадет  и  дажелопухом не порастет. </p>
		<p> Что же значат стыд перед лавочником, ничтожный Хоботов,тяжелая дружба Михаила Аверьяныча? </p>
		<p> Все это вздор и пустяки. </p>
		<p><pb n="21"/>Но такие рассуждения уже не помогали. </p>
		<p>  Едва  он  воображал  земной  шарчерез миллион лет, как из-за голого  утеса  показывался  Хоботов  в  высокихсапогах или напряженно хохочущий Михаил Аверьяныч и даже слышался  стыдливыйшепот: "А варшавский долг, голубчик, возвращу на этих днях... </p><p>  Непременно". </p>
		</div>
		<div type="chapter"><head>16.</head>
		<p>Однажды Михаил Аверьяныч пришел после обеда, когда Андрей Ефимыч  лежална диване. </p>
		<p> Случились так, что в это же время явился и  Хоботов  с  бромистымкалием. </p>
		<p> Андрей Ефимыч тяжело поднялся, сел и уперся обеими руками о диван. </p>
		<p>- А сегодня, дорогой мой, - начал Михаил Аверьяныч, - у вас  цвет  лицагораздо лучше, чем вчера. </p>
		<p> Да вы молодцом! </p>
		<p> Ей-богу, молодцом! </p>
		<p>- Пора, пора поправляться, коллега, - сказал Хоботов, зевая. </p>
		<p>  -  Небосьвам самим надоела эта канитель. </p>
		<p>- И поправимся! </p>
		<p> - весело сказал Михаил Аверьяныч. </p>
		<p> - Еще  лет  сто  житьбудем! </p>
		<p> Так-тось! </p>
		<p>- Сто не сто, а на двадцать еще хватит, -  утешал  Хоботов. </p>
		<p>  -  Ничего,ничего, коллега, не унывайте... </p><p> Будег вам тень наводить. </p>
		<p>- Мы еще покажем себя! </p>
		<p> - захохотал Михаил Аверьяныч и похлопал друга поколену. </p>
		<p> - Мы еще покажем! </p>
		<p> Будущим летом, бог даст, махнем на Кавказ  и  весьего верхом объедем - гоп! </p>
		<p> гоп! </p>
		<p>  гоп! </p>
		<p>  А  с  Кавказа  вернемся,  гляди,  чегодоброго, на свадьбе  гулять  будем. </p>
		<p>  -  Михаил  Аверьяпыч  лукаво  подмигнулглазом. </p>
		<p> - Женим вас, дружка милого... женим...Андрей Ефимыч вдруг почувствовал, что накипь подходит к горлу;  у  негострашно забилось сердце. </p>
		<p>- Это пошло! </p>
		<p> - сказал он, быстро вставая и отходя к окну. </p>
		<p> - Неужели  выне понимаете, что говорите пошлости? </p>
		<p>Он хотел продолжать мягко и вежливо, но против воли вдруг сжал кулаки иподнял их выше головы. </p>
		<p>- Оставьте меня! </p>
		<p> - крикнул он не своим голосом, багровея и  дрожа  всемтелом. </p>
		<p> - Вон! </p>
		<p> Оба вон, оба! </p>
		<p>Михаил Аверьяныч и Хоботов  встали  и  уставились  на  него  сначала  снедоумением, потом со страхом. </p>
		<p>- Оба вон! </p>
		<p> - продолжал кричать Андрей  Ефимыч. </p>
		<p>  -  Тупые  люди! </p>
		<p>  Глупыелюди! </p>
		<p> Не нужно мне ни дружбы, ни твоих лекарств,  тупой  человек! </p>
		<p>  Пошлость! </p>
		<p>Гадость! </p>
		<p>Хоботов и Михаил Аверьяныч,  растерянно  переглядываясь,  попятились  кдвери и вышли в сени. </p>
		<p> Андрей Ефимыч схватил склянку  с  бромистым  калием  ишвырнул им вслед; склянка со звоном разбилась о порог. </p>
		<p>- Убирайтесь к черту! </p>
		<p> - крикнул он плачущим голосом, выбегая в сени. </p>
		<p>  -К черту! </p>
		<p>По уходе гостей Андрей Ефимыч, дрожа, как в лихорадке, лег на  диван  идолго еще повторял:- Тупые люди! </p>
		<p> Глупые люди! </p>
		<p>Когда он успокоился, то прежде всего ему пришло на мысль,  что  бедномуМихаилу Аверьянычу теперь, должно быть, страшно стыдно и тяжело  на  душе  ичто все это ужасно. </p>
		<p> Никогда раньше не случалось ничего подобного. </p>
		<p> Где же  уми такт? </p>
		<p> Где уразумение вещей и философское равнодушие? </p>
		<p>Доктор всю ночь не мог уснуть от стыда и досады на себя, а утром, часовв десять, отправился в почтовую контору и извинился перед почтмейстером. </p>
		<p>- Не будем вспоминать  о  том,  что  произошло,  -  сказал  со  вздохомрастроганный Михаил  Аверьяныч,  крепко  пожимая  ему  руку. </p>
		<p>  -  Кто  староепомянет, тому глаз вон. </p>
		<p> Любавкин! </p>
		<p> - вдруг крикнул он  так  громко,  что  всепочтальоны и посетители вздрогнули. </p>
		<p> - Подай стул. </p>
		<p> А ты подожди! </p>
		<p> - крикнул онбабе, которая сквозь решетку протягивала к нему заказное письмо. </p>
		<p> - Разве  невидишь, что я занят? </p>
		<p> Не будем  вспоминать  старое,  -  продолжал  он  нежно,обращаясь к Андрею Ефимычу. </p>
		<p> - Садитесь, покорнейше прошу, мой дорогой. </p>
		<p>Он минуту молча поглаживал себе колени и потом сказал:- У меня и в мыслях не было обижаться на вас. </p>
		<p> Болезнь не свой  брат,  японимаю. </p>
		<p> Ваш припадок испугал  нас  вчера  с  доктором,  и  мы  долго  потомговорили о вас. </p>
		<p> Дорогой мой, отчего вы не  хотите  серьезно  заняться  вашейболезнью? </p>
		<p> Разве можно так? </p>
		<p> Извините за дружескую откровенность,  -  зашепталМихаил Аверьяныч, - вы живете в самой неблагоприятной  обстановке:  теснота,нечистота, ухода за вами нет,  лечиться  не  на  что...  </p><p> Дорогой  мой  друг,<pb n="22"/>умоляем вас вместе с доктором  всем  сердцем,  послушайтесь  нашего  совета:ложитесь в больницу! </p>
		<p> Там  и  пища  здоровая,  и  уход,  и  лечение. </p>
		<p>  ЕвгенийФедорович хотя и моветон {человек дурного тона  (франц. </p>
		<p>  -  mauvais  ton). </p>
		<p>},между нами говоря, но сведущий; на него вполне можно положиться. </p>
		<p> Он дал  мнеслово, что займется вами. </p>
		<p>Андрей Ефимыч был тронут искренним участием и  слезами,  которые  вдругзаблестели на щеках у почтмейстера. </p>
		<p>- Уважаемый, не верьте! </p>
		<p> - зашептал он, прикладывая руку к сердцу. </p>
		<p> -  Неверьте им! </p>
		<p> Это обман! </p>
		<p> Болезнь моя только в том, что за двадцать лет я  нашелво всем городе одного только умного человека, да и тот сумасшедший. </p>
		<p>  Болезнинет никакой, а просто я попал в заколдованный круг, из которого нет  выхода. </p>
		<p>Мне все равно, я на все готов. </p>
		<p>- Ложитесь в больницу, дорогой мой. </p>
		<p>- Мне все равно, хоть в яму. </p>
		<p>- Дайте, голубчик, слово, что  вы  будете  слушаться  во  всем  ЕвгенияФедорыча. </p>
		<p>- Извольте, даю слово. </p>
		<p> Но, повторяю, уважаемый. </p>
		<p> я попал в заколдованныйкруг. </p>
		<p> Теперь все, даже искреннее участие моих друзей, клонится к одному -  кмоей погибели. </p>
		<p> Я погибаю и имею мужество сознавать это. </p>
		<p>- Голубчик, вы выздоровеете. </p>
		<p>- К чему это говорить, - сказал Андрей Ефимыч с раздражением. </p>
		<p> -  Редкийчеловек под конец жизни не испытывает того  же,  что  я  теперь. </p>
		<p>  Когда  вамскажут, что у вас что-нибудь вроде плохих почек и увеличенного сердца  и  выстанете лечиться, или скажут, что вы сумасшедший или  преступник,  то  есть,одним словом, когда люди вдруг обратят на вас внимание, то  знайте,  что  выпопали в заколдованный круг, из которого уже не  выйдете. </p>
		<p>  Будете  старатьсявыйти и еще больше заблудитесь. </p>
		<p> Сдавайтесь, потому что никакие  человеческиеусилия уже не спасут вас. </p>
		<p> Так мне кажется. </p>
		<p>Между тем у решетки толпилась публика. </p>
		<p> Андрей Ефимыч, чтобы не  метать,встал и начал прощаться. </p>
		<p> Михаил Аверьяныч еще раз взял с него честное  словои проводил его до наружной двери. </p>
		<p>В тот же день,  перед  вечером,  к  Андрею  Ефимычу  неожиданно  явилсяХоботов в полушубке и в высоких сапогах и  сказал  таким  тоном,  как  будтовчера ничего не случилось:- А я к вам по делу, коллега. </p>
		<p> Пришел приглашать вас: не  хотите  ли  сомной на консилиум, а? </p>
		<p>Думая, что Хоботов хочет развлечь его прогулкой или в самом  деле  датьему заработать, Андрей Ефимыч оделся и вышел с ним  на  улицу. </p>
		<p>  Он  рад  былслучаю загладить вчерашнюю вину и помириться и в душе  благодарил  Хоботова,который даже не заикнулся о вчерашнем и, по-видимому, щадил  его. </p>
		<p>  От  этогонекультурного человека трудно было ожидать такой деликатности. </p>
		<p>- А где ваш больной? </p>
		<p> - спросил Андрей Ефимыч. </p>
		<p>-  У  меня  в  больнице. </p>
		<p>  Мне  уж  давно   хотелось   показать   вам... </p><p> Интереснейший случай. </p>
		<p>Вошли в  больничный  двор  и,  обойдя  главный  корпус,  направились  кфлигелю, где помещались умалишенные. </p>
		<p> И все это почему-то молча. </p>
		<p> Когда  вошливо флигель, Никита, по обыкновению, вскочил и вытянулся. </p>
		<p>- Тут у  одного  произошло  осложнение  со  стороны  легких,  -  сказалвполголоса Хоботов, входя с Андреем Ефимычем в палату. </p>
		<p> - Вы погодите  здесь,а я сейчас. </p>
		<p> Схожу только за стетоскопом. </p>
		<p>И вышел. </p>
		</div>
		<div type="chapter"><head>17.</head>
		<p>Уже смеркалось. </p>
		<p> Иван Дмитрич лежал на своей постели, уткнувшись лицом вподушку; паралитик сидел неподвижно, тихо плакал и шевелил  губами. </p>
		<p>  Толстыймужик и бывший сортировщик спали. </p>
		<p> Было тихо. </p>
		<p>Андрей Ефимыч сидел на кровати Ивана  Дмитрича  и  ждал. </p>
		<p>  Но  прошло  сполчаса, и вместо Хоботова вошел в палату  Никита,  держа  в  охапке  халат,чье-то белье и туфли. </p>
		<p>- Пожалуйте одеваться, ваше высокоблагородие, - сказал он тихо. </p>
		<p>  -  Вотваша постелька, пожалуйте сюда, - добавил он, указывая на пустую,  очевидно,недавно принесенную кровать. </p>
		<p> - Ничего, бог даст, выздоровеете. </p>
		<p>Андрей Ефимыч все понял. </p>
		<p> Он, ни слова не говоря, перешел к кровати,  на<pb n="23"/>которую указал Никита, и сел; видя, что Никита стоит  и  ждет,  он  разделсядогола, и ему стало стыдно. </p>
		<p> Потом он надел больничное платье; кальсоны  былиочень коротки, рубаха длинна, а от халата пахло копченою рыбой. </p>
		<p>- Выздоровеете, бог даст, - повторил Никита. </p>
		<p>Он забрал в охапку платье Андрея Ефимыча, вышел  и  затворил  за  собойдверь. </p>
		<p>"Все равно... - думал Андрей Ефимыч, стыдливо  запахиваясь  в  халат  ичувствуя, что в своем новом костюме он похож на арестанта. </p>
		<p>  -  Все  равно... </p><p> Все равно, что фрак, что мундир, что этот халат..."Но как же часы? </p>
		<p> А записная книжка, что в боковом кармане? </p>
		<p>  А  папиросы? </p>
		<p>Куда Никита унос платье? </p>
		<p> Теперь, пожалуй, до самой смерти  уже  не  придетсянадевать брюк, жилета и сапогов. </p>
		<p> Все это как-то странно и даже  непонятно  впервое время. </p>
		<p> Андрей Ефимыч и теперь был убежден, что  между  домом  мещанкиБеловой и палатой N 6 нет никакой разницы, что все на  этом  свете  вздор  исуета сует, а между тем у него дрожали руки, ноги холодели и было  жутко  отмысли, что скоро Иван Дмитрич встанет и увидит, что он в халате. </p>
		<p>  Он  встал,прошелся и опять сел. </p>
		<p>Вот он просидел уже полчаса, час, и ему надоело до тоски; неужели здесьможно прожить день, неделю и даже годы, как эти  люди? </p>
		<p>  Ну,  вот  он  сидел,прошелся и опять сел; можно пойти и посмотреть в окно, и опять  пройтись  изугла в угол. </p>
		<p> А потом что? </p>
		<p> Так и сидеть все время,  как  истукан,  и  думать? </p>
		<p>Нет, это едва ли возможно. </p>
		<p>Андрей Ефимыч лег, но тотчас же встал, вытер рукавом  со  лба  холодныйпот и почувствовал, что все  лицо  его  запахло  копченою  рыбой. </p>
		<p>  Он  опятьпрошелся. </p>
		<p>- Это какое-то недоразумение...  -  проговорил  он,  разводя  руками  внедоумении. </p>
		<p> - Надо объясниться, тут недоразумение... </p><p> В это время проснулся Иван Дмитрич. </p>
		<p> Он  сел  и  подпер  щеки  кулаками. </p>
		<p>Сплюнул. </p>
		<p> Потом он лениво взглянул на доктора и, по-видимому, в первую минутуничего не понял; но скоро сонное лицо его стало злым и насмешливым. </p>
		<p>- Ага, и вас засадили сюда, голубчик! </p>
		<p> - проговорил он сиплым  спросонокголосом, зажмурив один глаз. </p>
		<p> - Очень рад. </p>
		<p> То  вы  пили  из  людей  кровь,  атеперь из вас будут пить. </p>
		<p> Превосходно! </p>
		<p>- Это какое-то недоразумение, - проговорил Андрей Ефимыч, пугаясь  словИвана Дмитрича; он пожал плечами и повторил: - Недоразумение какое-то...Иван Дмитрич опять сплюнул и лег. </p>
		<p>- Проклятая жизнь! </p>
		<p> - проворчал он. </p>
		<p> - И что горько и  обидно,  ведь  этажизнь кончится не наградой за  страдания,  не  апофеозом,  как  в  опере,  асмертью; придут мужики и потащут мертвого за руки и за ноги в  подвал. </p>
		<p>  Брр! </p>
		<p>Ну ничего... </p><p> Зато на том свете будет наш праздник... </p><p>  Я  с  того  света  будуявляться сюда тенью и пугать этих гадин. </p>
		<p> Я их поседеть заставлю. </p>
		<p>Вернулся Мойсейка и, увидев доктора, протянул руку. </p>
		<p>- Дай копеечку! </p>
		<p> - сказал он. </p>
		</div>
		<div type="chapter"><head>18.</head>
		<p>Андрей Ефимыч отошел к окну и посмотрел в поле. </p>
		<p> Уже становилось темно ина горизонте с правой стороны восходила холодная, багровая луна. </p>
		<p> Недалеко отбольничного забора, в ста саженях,  не  больше,  стоял  высокий  белый  дом,обнесенный каменною стеной. </p>
		<p> Это была тюрьма. </p>
		<p>"Вот она действительность! </p>
		<p>"  -  подумал  Андрей  Ефимыч,  и  ему  сталострашно. </p>
		<p>Были страшны и луна, и тюрьма, и гвозди на заборе, и далекий пламень  вкостопальном заводе. </p>
		<p> Сзади  послышался  вздох. </p>
		<p>  Андрей  Ефимыч  оглянулся  иувидел человека с  блестящими  звездами  и  с  орденами  на  груди,  которыйулыбался и лукаво подмигивал глазом. </p>
		<p> И это показалось страшным. </p>
		<p>Андрей Ефимыч уверял себя, что в луне и в тюрьме нет ничего особенного,что и психически здоровые люди носят ордена и что все со временем  сгниет  иобратится в глину, но отчаяние вдруг овладело им, он ухватился обеими рукамиза решетку и изо всей силы потряс ее. </p>
		<p> Крепкая решетка не поддалась. </p>
		<p>Потом, чтобы не так было страшно, он пошел к постели Ивана  Дмитрича  исел. </p>
		<p>- Я пал духом, дорогой мой, - пробормотал он, дрожа и  утирая  холодныйпот. </p>
		<p> - Пал духом. </p>
		<p><pb n="24"/>- А вы пофилософствуйте, - сказал насмешливо Иван Дмитрич. </p>
		<p>- Боже мой, боже мой... Да, да... </p><p>  Вы как-то изволили  говорить,  что  вРоссии нет философии,  но  философствуют  все,  даже  мелюзга. </p>
		<p>  Но  ведь  отфилософствования мелюзги никому нет вреда,  -  сказал  Андрей  Ефимыч  такимтоном, как будто хотел заплакать и разжалобить. </p>
		<p> -  Зачем  же,  дорогой  мой,этот злорадный смех? </p>
		<p> И как не философствовать  этой  мелюзге,  если  она  неудовлетворена? </p>
		<p> Умному,  образованному,  гордому,  свободолюбивому  человеку,подобию божию, нет другого  выхода,  как  идти  лекарем  в  грязный,  глупыйгородишко, и всю жизнь банки,  пиявки,  горчишники! </p>
		<p>  Шарлатанство,  узкость,пошлость! </p>
		<p> О боже мой! </p>
		<p>- Вы болтаете глупости. </p>
		<p> Если в лекаря противно, шли бы в министры. </p>
		<p>- Никуда, никуда нельзя. </p>
		<p> Слабы мы, дорогой... </p><p>  Был я равнодушен, бодро издраво рассуждал, а стоило только жизни грубо прикоснуться ко мне, как я палдухом... прострация... </p><p> Слабы мы, дрянные мы... И вы тоже,  дорогой  мой. </p>
		<p>  Выумны, благородны, с молоком матери всосали благие порывы, но едва вступили вжизнь, как утомились и заболели... </p><p> Слабы, слабы! </p>
		<p>Что-то еще неотвязчивое, кроме страха и чувства  обиды,  томило  АндреяЕфимыча все время с наступления вечера. </p>
		<p> Наконец он сообразил,  что  это  емухочется пива и курить. </p>
		<p>- Я выйду отсюда, дорогой мой, - сказал он. </p>
		<p> - Скажу,  чтобы  сюда  огнядали... </p><p> Не могу так... не в состоянии...Андрей Ефимыч пошел к двери и отворил ее, но тотчас же Никита вскочил изагородил ему дорогу. </p>
		<p>- Куда вы? </p>
		<p> Нельзя, нельзя! - сказал он. </p>
		<p> - Пора спать! </p>
		<p>- Но я только на минуту, по двору пройтись! - оторопел Андрей Ефимыч. </p>
		<p>- Нельзя, нельзя, не приказано. </p>
		<p> Сами знаете. </p>
		<p>Никита захлопнул дверь и прислонился к ней спиной. </p>
		<p>- Но если я выйду отсюда, что кому сделается от этого? - спросил АндрейЕфимыч, пожимая плечами. </p>
		<p> - Не понимаю! </p>
		<p> Никита, я должен выйти! -  сказал  ондрогнувшим голосом. </p>
		<p> - Мне нужно! </p>
		<p>- Не заводите беспорядков, нехорошо! - сказал наставительно Никита. </p>
		<p>- Это черт знает что такое!  - вскрикнул вдруг Иван Дмитрич и вскочил. </p>
		<p> -Какое он имеет право не пускать? </p>
		<p> Как они смеют держать нас здесь? </p>
		<p> В  законе,кажется, ясно сказано, что никто не может быть лишен свободы без  суда! </p>
		<p>  Этонасилие! </p>
		<p> Произвол! </p>
		<p>- Конечно, произвол! - сказал Андрей Ефимыч, подбодряемый криком  ИванаДмитрича. </p>
		<p> - Мне нужно, я должен выйти. </p>
		<p> Он  не  имеет  права! </p>
		<p>  Отпусти,  тебеговорят! </p>
		<p>- Слышишь, тупая скотина? - крикнул Иван Дмитрич и постучал  кулаком  вдверь. </p>
		<p> - Отвори, а то я дверь выломаю! </p>
		<p> Живодер! </p>
		<p>- Отвори! - крикнул Андрей Ефимыч, дрожа всем телом. </p>
		<p> - Я требую! </p>
		<p>- Поговори еще! - ответил за дверью Никита. </p>
		<p> - Поговори! </p>
		<p>- По крайней мере, поди позови сюда  Евгения  Федорыча! </p>
		<p>  Скажи,  что  япрошу его пожаловать... на минуту! </p>
		<p>- Завтра они сами придут. </p>
		<p>- Никогда нас не выпустят!  - продолжал между тем Иван Дмитрич. </p>
		<p> - Сгноятнас здесь! </p>
		<p> О господи, неужели же в самом деле на том свете  нет  ада  и  этинегодяи будут прощены? </p>
		<p> Где же справедливость? </p>
		<p> Отвори, негодяй, я  задыхаюсь! - крикнул он сиплым голосом и навалился на дверь. </p>
		<p> - Я размозжу себе  голову! </p>
		<p>Убийцы! </p>
		<p>Никита быстро отворил дверь, грубо, обеими руками  и  коленом  отпихнулАндрея Ефимыча, потом размахнулся и  ударил  его  кулаком  по  лицу. </p>
		<p>  АндреюЕфимычу показалось, что громадная соленая волна  накрыла  его  с  головой  иплатила к кровати; в самом деле, во рту  было  солоно:  вероятно,  из  зубовпошла кровь. </p>
		<p> Он, точно желая выплыть, замахал руками и ухватился  за  чью-токровать, и в это время почувствовал, что Никита два раза ударил его в спину. </p>
		<p>Громко вскрикнул Иван Дмитрич. </p>
		<p> Должно быть, и его били. </p>
		<p>Затем все стихло. </p>
		<p> Жидкий лунный свет шел  сквозь  решетки,  и  на  полулежала тень, похожая на сеть. </p>
		<p> Было страшно. </p>
		<p>  Андрей  Ефимыч  лег  и  притаилдыхание; он с ужасом ждал, что его ударят еще  раз. </p>
		<p>  Точно  кто  взял  серп,воткнул в него и несколько раз повернул в груди  и  в  кишках. </p>
		<p>  От  боли  онукусил подушку и стиснул зубы, и вдруг  в  голове  его,  среди  хаоса,  ясномелькнула страшная, невыносимая мысль, что такую же точно боль  должны  былииспытывать годами, изо дня в день эти люди,  казавшиеся  теперь  при  лунном<pb n="25"/>свете черными тенями. </p>
		<p> Как могло случиться,  что  в  продолжение  больше  чемдвадцати лет он не знал и не хотел знать этого? </p>
		<p> Он не знал, не имел  понятияо боли, значит, он не виноват, но совесть, такая же несговорчивая и  грубая,как Никита, заставила его похолодеть от затылка до пят. </p>
		<p> Он  вскочил,  хотел,крикнуть изо всех сил и бежать скорее, чтоб убить  Никиту,  потом  Хобвтова,смотрителя и фельдшера, потом себя, но из груди не вышло ни  одною  звука  иноги не повиновались; задыхаясь, он рванул на груди халат и рубаху, порвал ибез чувств повалился на кровать. </p>
		</div>
		<div type="chapter"><head>19.</head>
		<p>Утром на другой день у него болела голова, гудело в ушах и во всем телечувствовалось недомогание. </p>
		<p> Вспоминать о вчерашней своей слабости ему не былостыдно. </p>
		<p> Он был  вчера  малодушен,  боялся  даже  луны,  искренно  высказывалчувства и мысли, каких раньше и не подозревал  у  себя. </p>
		<p>  Например,  мысли  онеудовлетворенности философствующей мелюзги. </p>
		<p> Но теперь ему было все равно. </p>
		<p>Он не ел, не пил, лежал неподвижно и молчал. </p>
		<p>"Мне все равно, - думал он, когда ему задавали вопросы. </p>
		<p> -  Отвечать  нестану... </p><p> Мне все равно". </p>
		<p>После обеда пришел Михаил Аверьяныч  и  принес  четвертку  чаю  и  фунтмармеладу. </p>
		<p> Дарьюшка тоже приходила  и  целый  час  стояла  около  кровати  свыражением тупой скорби на лице. </p>
		<p> Посетил его и  доктор  Хоботов. </p>
		<p>  Он  принессклянку с бромистым калием и приказал Никите покурить в палате чем-нибудь. </p>
		<p>Под вечер Андрей Ефимыч умер  от  апоплексического  удара. </p>
		<p>  Сначала  онпочувствовал  потрясающий  озноб  и  тошноту;  что-то  отвратительное,   какказалось, проникая во все тело, даже в пальцы, потянуло от желудка к  головеи залило глаза и уши. </p>
		<p> Поледенело в глазах. </p>
		<p>  Андрей  Ефимыч  понял,  что  емупришел конец, и вспомнил, что Иван  Дмитрич,  Михаил  Аверьяныч  и  миллионылюдей верят в бессмертие. </p>
		<p> А вдруг оно есть? </p>
		<p> Но бессмертия ему не хотелось, ион думал о нем только одно мгновение. </p>
		<p> Стадо оленей, необыкновенно красивых играциозных, о которых он  читал  вчера,  пробежало  мимо  него;  потом  бабапротянула к нему руку с заказным письмом... </p><p> Сказан что-то Михаил  Аверьяныч. </p>
		<p>Потом все исчезло, и Андрей Ефимыч забылся навеки. </p>
		<p>Пришли мужики, взяли его за руки и за ноги и отнесли в часовню. </p>
		<p> Там  онлежал на столе с открытыми глазами, и лупа ночью освещала его. </p>
		<p> Утром  пришелСергей Сергеич, набожно  помолился  на  распятие  и  закрыл  своему  бывшемуначальнику глаза. </p>
		<p>Через день Андрея Ефимыча хоронили. </p>
		<p> На  похоронах  были  только  МихаилАверьяныч и Дарьюшка. </p>
		<p>1892</p>
		</div>
		
</body>
</text>

</TEI>

		