<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
    <?xml-model href=
	type= "application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
    <?xml-model href="https://github.com/COST-ELTEC/Schemas/raw/master/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru" xml:id="R1">
<teiHeader>
	<fileDesc>
		<titleStmt>
			<title>Красный смех</title>
			<author>Леонид Андреев</author>
			<respStmt>
				<resp>editor</resp>
				<name>Humboldt-Universität zu Berlin, Mjeidel/Prof. Dr. Meyer</name>
			</respStmt>
		</titleStmt>
		<extent>
			<measure unit="words">17.810</measure>
		</extent>
		<publicationStmt>
		<sourceDesc><bibl type="digitalSource"></bibl>
		<publisher ref="https://klassika.ru/">
		<publisher>Классика ру</publisher> 
              <bibl type="printSource"></bibl>
             <publisher>в «Сборнике товарищества „Знание“ за 1904 год»
			 </publisher>               
             <date>1904</date>   
		</publisher>
           </sourceDesc>
		</publicationStmt>
		</fileDesc>
     	 <encodingDesc n="eltec-1">
        	<p>Encoded in ELTeC level 1</p>
      	</encodingDesc>
      	<profileDesc>
        <langUsage>
          <language ident="ru">Russian</language>
        	</langUsage>
        	<textDesc xmlns:e="http://distantreading.net/eltec/ns">
          <e:authorGender key="M"/>
          <e:size key="short"/>
          <e:reprintCount key="unspecified"/>
          <e:timeSlot key="T4"/>
        </textDesc>
      </profileDesc>
  </teiHeader>

<front>
	<div type="titlepage">
		
	«Красный смех» — рассказ Леонида Андреева. Произведение было написано в конце 1904 года и было опубликовано в «Сборнике товарищества „Знание“ за 1904 год», посвящённом памяти А. П. Чехова. В нём ведётся повествование об ужасах абстрактной войны и превращении человеческого общества в хаос. Произведение стало откликом писателя на трагические события Русско-японской войны, поразившие его бессмысленной жестокостью.
	</div>
</front>
<body>
	<p> Отрывки из найденной рукописи</p>
<div type="chapter"><head>1.</head>
	<p> ... безумие и ужас. </p>
	<p>      Впервые я почувствовал это, когда мы шли по энской дороге - шли  десятьчасов непрерывно, не останавливаясь, не замедляя хода, не подбирая упавших иоставляя их неприятелю, который сплошными массами двигался сзади нас и черезтри-четыре часа стирал следы наших ног своими ногами. </p>
	<p>  Стоял зной. </p>
	<p>   Не  знаю,сколько было градусов: сорок, пятьдесят или больше; знаю только, что он  былнепрерывен, безнадежно-ровен и глубок. </p>
	<p>  Солнце было так огромно, так  огненнои страшно, как будто земля  приблизилась  к  нему  и  скоро  сгорит  в  этомбеспощадном  огне. </p>
	<p>   И  не  смотрели  глаза. </p>
	<p>   Маленький,  сузившийся  зрачок,маленький, как зернышко мака, тщетно искал  тьмы  под  сенью  закрытых  век:солнце пронизывало тонкую оболочку и кровавым светом  входило  в  измученныймозг. </p>
	<p>  Но все-таки так было лучше, и я долго, быть  может,  несколько  часов,шел с закрытыми глазами, слыша, как движется вокруг меня  толпа:  тяжелый  инеровный  топот  ног,  людских  и   лошадиных,   скрежет   железных   колес,раздавливающих мелкий камень, чье-то тяжелое, надорванное  дыхание  и  сухоечмяканье запекшимися губами. </p>
	<p>  Но слов я не слыхал. </p>
	<p>   Все  молчали,  как  будтодвигалась армия немых, и, когда кто-нибудь падал, он падал молча,  и  другиенатыкались на его тело, падали, молча поднимались  и,  не  оглядываясь,  шлидальше - как будто эти немые были также глухи и слепы. </p>
	<p>  Я сам  несколько  разнатыкался и падал, и тогда невольно открывал глаза, - и  то,  что  я  видел,казалось диким  вымыслом,  тяжелым  бредом  обезумевшей  земли. </p>
	<p>   Раскаленныйвоздух дрожал, и беззвучно, точно готовые потечь, дрожали камни;  и  дальниеряды людей на завороте, орудия и лошади  отделились  от  земли  и  беззвучностуденисто колыхались - точно не живые люди  это  шли,  а  армия  бесплотныхтеней. </p>
	<p>  Огромное, близкое, страшное солнце на каждом стволе ружья, на  каждойметаллической бляхе зажгло  тысячи  маленьких  ослепительных  солнц,  и  ониотовсюду, с боков и снизу забирались в  глаза,  огненно-белые,  острые,  какконцы добела раскаленных штыков. </p>
	<p>  А иссушающий, палящий жар проникал в  самуюглубину тела, в кости, в мозг, и чудилось порою, что на плечах  покачиваетсяне голова, а какой-то странный и необыкновенный шар, тяжелый и легкий, чужойи страшный. </p>
	<p>      И тогда - и тогда внезапно  я  вспомнил  дом:  уголок  комнаты,  клочокголубых обоев и запыленный нетронутый графин с водою на моем  столике  -  намоем столике, у которого одна ножка короче двух других и  под  нее  подложенсвернутый кусочек бумаги. </p>
	<p>  А в соседней комнате, и я их  не  вижу,  будто  бынаходятся жена моя и сын. </p>
	<p>  Если бы  я  мог  кричать,  я  закричал  бы  -  такнеобыкновенен был этот простой и мирный образ, этот клочок голубых  обоев  изапыленный, нетронутый графин. </p>
	<p>      Знаю, что я остановился, подняв руки, но кто-то сзади толкнул  меня;  ябыстро зашагал вперед, раздвигая толпу, куда-то торопясь, уже не чувствуя нижара, ни усталости. </p>
	<p>  И я долго шел так сквозь  бесконечные  молчаливые  ряды,мимо красных, обожженных затылков, почти касаясь бессильно опущенных горячихштыков, когда мысль о том, что  же  я  делаю,  куда  иду  так  торопливо,  -остановила меря. </p>
	<p>  Так же торопливо повернул в сторону, пробился  на  простор,перелез какой-то овраг и озабоченно сел на камень, как будто этот  шершавый,горячий камень был целью всех моих стремлений. </p>
	<p>      И тут впервые  я  почувствовал  это. </p>
	<p>   Я  ясно  увидел,  что  эти  люди,молчаливо шагающие в солнечном блеске,  омертвевшие  от  усталости  и  зноя,качающиеся и падающие, что это безумные. </p>
	<p>  Они не знают, куда они идут, они незнают, зачем это солнце, они ничего не знают. </p>
	<p>  У них не голова на  плечах,  астранные и страшные шары. </p>
	<p>  Вот один, как и я,  торопливо  пробирается  сквозьряды и падает; вот другой, третий. </p>
	<p>  Вот поднялась над толпою голова лошади  скрасными безумными глазами и широко оскаленным ртом,  только  намекающим  накакой-то страшный и необыкновенный крик, поднялась, упала, и в этом месте наминуту сгущается народ, приостанавливается, слышны хриплые,  глухие  голоса,короткий выстрел, и потом снова молчаливое, бесконечное  движение. </p>
	<p>   Уже  час<pb n="1"/>сижу я на этом камне, а мимо меня все идут, и все так  же  дрожит  земля,  ивоздух, и дальние призрачные ряды. </p>
	<p>  Меня снова пронизывает иссушающий зной, ия уже не помню того, что представилось мне на секунду, а мимо меня все идут,идут, и я не понимаю, кто это. </p>
	<p>  Час тому назад я был один на  этом  камне,  атеперь уже собралась вокруг меня кучка серых людей: одни лежат и неподвижны,быть может, умерли; другие сидят и остолбенело смотрят на проходящих, как  ия. </p>
	<p>  У одних есть ружья, и они похожи на солдат; другие раздеты почти  догола,и кожа на теле так багрово-красна, что на нее не хочется смотреть. </p>
	<p>   Недалекоот меня лежит кто-то голый спиной кверху. </p>
	<p>  По тому, как равнодушно уперся  онлицом в острый и горячий камень, по белизне ладони опрокинутой  руки  видно,что он мертв,  но  спина  его  красна,  точно  у  живого,  и  только  легкийжелтоватый налет, как  в  копченом  мясе,  говорит  о  смерти. </p>
	<p>   Мне  хочетсяотодвинуться от него, но нет сил, и, покачиваясь,  я  смотрю  на  бесконечноидущие, призрачные покачивающиеся ряды. </p>
	<p>  По состоянию моей головы я знаю, чтои у меня сейчас будет солнечный удар, но жду этого спокойно, как во сне, гдесмерть является только этапом на пути чудесных и запутанных видений. </p>
	<p>      И я вижу, как из толпы выделяется солдат и  решительно  направляется  внашу сторону. </p>
	<p>  На минуту он пропадает во рву, а когда вылезает оттуда и сноваидет, шаги его нетверды, и  что-то  последнее  чувствуется  в  его  попыткахсобрать свое разбрасывающееся тело. </p>
	<p>  Он идет так прямо на  меня,  что  сквозьтяжелую дрему, охватившую мозг, я пугаюсь и спрашиваю:     - Чего тебе? </p>
	<p>      Он останавливается, как будто ждал  только  слова,  и  стоит  огромный,бородатый, с разорванным воротом. </p>
	<p>  Ружья у него нет, штаны держатся на  однойпуговице, и сквозь прореху видно белое тело. </p>
	<p>  Руки и ноги его  разбросаны,  ион, видимо, старается собрать их, но не может: сведет  руки,  и  они  тотчасраспадутся. </p>
	<p>      - Ты что? </p>
	<p>  Ты лучше сядь, - говорю я. </p>
	<p>      Но он стоит, безуспешно подбираясь, молчит  и  смотрит  на  меня. </p>
	<p>   И  яневольно поднимаюсь с камня и, шатаясь, смотрю в его глаза - и  вижу  в  нихбездну ужаса и безумия. </p>
	<p>  У всех зрачки сужены - а у него  расплылись  они  вовесь глаз; какое море огня должен видеть он сквозь эти огромные черные окна! </p>
	<p> Быть может, мне показалось, быть может, в его взгляде была только смерть,  -но нет, я не ошибаюсь: в этих черных, бездонных зрачках, обведенных узенькиморанжевым кружком, как у птиц, было больше, чем  смерть,  больше,  чем  ужассмерти. </p>
	<p>      - Уходи! </p>
	<p>  - кричу я, отступая. </p>
	<p>  - Уходи! </p>
	<p>      И как будто он ждал только слова - он падает на  меня,  сбивая  меня  сног, все такой же огромный,  разбросанный  и  безгласный. </p>
	<p>   Я  с  содроганиемосвобождаю придавленные ноги, вскакиваю и хочу бежать - куда-то в сторону отлюдей, в солнечную, безлюдную,  дрожащую  даль,  когда  слева,  на  вершине,бухает выстрел и за ним немедленно, как эхо, два других. </p>
	<p>  Где-то над головою,с радостным, многоголосым визгом, криком и воем проносится граната. </p>
	<p>      Нас обошли! </p>
	<p>      Нет уже более смертоносной жары, ни этого страха, ни  усталости. </p>
	<p>   Мыслимои ясны, представления отчетливы и резки; когда, запыхавшись, я подбегаю  квыстраивающимся рядам, я вижу просветлевшие, как будто радостные лица, слышухриплые, но громкие голоса, приказания, шутки. </p>
	<p>  Солнце точно взобралось выше,чтобы не мешать, потускнело, притихло - и  снова  с  радостным  визгом,  какведьма, резнула воздух граната. </p>
	<p>      Я подошел. </p>
	</div>
<div type="chapter"><head>2.</head>
	<p>ОТРЫВОК ВТОРОЙ</p>
	<p> ... почти все лошади и прислуга. </p>
	<p>  На восьмой батарее так же. </p>
	<p>   На  нашей,двенадцатой, к концу третьего дня осталось только  три  орудия  -  остальныеподбиты, - шесть человек прислуги и один офицер я. </p>
	<p>  Уже двадцать часов мы  неспали и ничего не ели, трое суток сатанинский грохот  и  визг  окутывал  настучей безумия, отделял нас от земли, от неба,  от  своих,  -  и  мы,  живые,бродили - как лунатики. </p>
	<p>  Мертвые, те лежали спокойно, а мы двигались,  делали<pb n="2"/>свое дело, говорили и даже смеялись, и были - как  лунатики. </p>
	<p>   Движения  нашибыли уверенны и быстры, приказания ясны,  исполнение  точно  -  но  если  бывнезапно спросить каждого, кто он, он едва ли бы нашел ответ  в  затемненноммозгу. </p>
	<p>   Как  во  сне,  все  лица  казались  давно  знакомыми,  и  все,   чтопроисходило, казалось также давно знакомым, понятным, уже бывшим когда-то; акогда я начинал пристально вглядываться в какое-нибудь лицо или в орудие илислушал  грохот  -  все  поражало   меня   своей   новизною   и   бесконечнойзагадочностью. </p>
	<p>  Ночь наступала незаметно, и  не  успевали  мы  увидеть  ее  иизумиться, откуда она взялась, как уже  снова  горело  над  нами  солнце. </p>
	<p>   Итолько от приходивших на батарею мы узнавали,  что  бой  вступает  в  третьисутки, и тотчас же забывали об этом: нам чудилось, что  это  идет  все  одинбесконечный,  безначальный  день,  то  темный,  то   яркий,   но   одинаковонепонятный, одинаково слепой. </p>
	<p>  И никто из нас не боялся смерти, так как никтоне понимал, что такое смерть. </p>
	<p>      На третью или на четвертую ночь, я не помню, на одну минуту я прилег забруствером, и, как только закрыл глаза, в них  вступил  тот  же  знакомый  инеобыкновенный образ: клочок голубых обоев и нетронутый запыленный графин намоем столике. </p>
	<p>  А в соседней комнате, - и я их не вижу -  находятся  будто  быжена моя сын. </p>
	<p>  Но только теперь на столе горела  лампа  с  зеленым  колпаком,значит, был вечер или ночь. </p>
	<p>  Образ остановился неподвижно, и я долго и  оченьспокойно, очень  внимательно  рассматривал,  как  играет  огонь  в  хрусталеграфина, разглядывал обои и думал, почему не спит сын: уже ночь, и ему  пораспать. </p>
	<p>  Потом опять разглядывал обои, все  эти  завитки,  серебристые  цветы,какие-то решетки и трубы, - я никогда не думал, что  так  хорошо  знаю  своюкомнату. </p>
	<p>  Иногда я открывал глаза и видел черное небо с  какими-то  красивымиогнистыми полосами, и снова закрывал их, и снова разглядывал обои, блестящийграфин, и думал, почему не спит  сын:  уже  ночь,  и  ему  надо  спать. </p>
	<p>   Разнедалеко от м. </p>
	<p>  йня разорвалась граната, колыхнув чем-то мои ноги,  и  кто-токрикнул громко, громче самого взрыва, и я подумал: "Кто-то убит! </p>
	<p> "  -  но  неподнялся и не оторвал глаз от голубеньких обоев и графина. </p>
	<p>      Потом я встал, ходил, распоряжался, глядел в лица,  наводил  прицел,  асам все думал: отчего не спит сын? </p>
	<p>  Раз спросил об  этом  у  ездового,  и  ондолго и подробно объяснял мне  что-то,  и  оба  мы  кивали  головами. </p>
	<p>   И  онсмеялся, а левая бровь у него дергалась, и глаз хитро подмаргивал на кого-тосзади. </p>
	<p>  А сзади видны были подошвы чьих-то ног и больше ничего. </p>
	<p>      В это время было уже светло, и вдруг - капнул дождь. </p>
	<p>  Дождь - как у нас,самые обыкновенные капельки воды. </p>
	<p>  Он был так неожидан и неуместен, и мы  всетак испугались промокнуть, что бросили орудия, перестали стрелять  и  началипрятаться куда попало. </p>
	<p>  Ездовой, с которым мы только что говорили, полез  подлафет и прикорнул там,  хотя  его  могли  каждую  минуту  задавить,  толстыйфейерверкер стал зачем-то раздевать убитого, а  я  заметался  по  батарее  ичто-то искал -  не  то  плащ,  не  то  зонтик. </p>
	<p>   И  сразу  на  всем  огромномпространстве, где капнул дождь из набежавшей тучи, наступила  необыкновеннаятишина. </p>
	<p>  Запоздало взвизгнула и разорвалась шрапнель,  и  тихо  стало  -  тактихо, что слышно было, как сопит толстый фейерверке? </p>
	<p>  и стукают по камню и поорудиям капельки дождя. </p>
	<p>  И этот тихий и дробный стук, напоминающий  осень,  изапах взмоченной земли, и тишина - точно разорвали на мгновение  кровавый  идикий кошмар, и, когда я взглянул на мокрое, блестящее от воды  орудие,  ононеожиданно и странно напомнило что-то милое, тихое, не то детство мое, не топервую любовь. </p>
	<p>  Но  вдалеке  особенно  громко  прозвучал  первый  выстрел,  иисчезло очарование мгновенной тишины; с тою же внезапностью,  с  какою  людипрятались, они начали вылезать из-под своих прикрытий; на  кого-то  закричалтолстый  фейерверкер;  грохнуло  орудие,  за  ним  второе,  снова   кровавыйнеразрывный туман заволок  измученные  мозги. </p>
	<p>   И  никто  не  заметил,  когдапрекратился дождь; помню только, что с убитого фейерверкера, с его толстого,обрюзгшего  желтого  лица  скатывалась  вода,  вероятно,  дождь  продолжалсядовольно долго... </p>
	<p>... Передо мною стоял молоденький  вольноопределяющийся  и  докладывал,держа руку к козырьку, что генерал просит нас удержаться только два часа,  атам подойдет подкрепление. </p>
	<p>  Я думал о том, почему не спит мой сын, и отвечал,что могу продержаться сколько угодно. </p>
	<p>  Но тут меня  почему-то  заинтересовалоего лицо, вероятно,  своею  необыкновенной  и  поразительной  бледностью. </p>
	<p>   Я<pb n="3"/>ничего не видел белее этого лица: даже у мертвых больше краски в  лице,  чемна этом молоденьком, безусом. </p>
	<p>   Должно  быть,  по  дороге  к  нам  он  сильноперепугался и не мог оправиться; и руку у козырька он  держал  затем,  чтобыэтим привычным и простым движением отогнать сумасшедший страх. </p>
	<p>      - Вы боитесь? </p>
	<p>  - спросил я, трогая его за  локоть. </p>
	<p>   Но  локоть  был  какдеревянный, а сам он тихонько улыбался и молчал. </p>
	<p>  Вернее, дергались в  улыбкетолько его губы, а в глазах были только молодость и страх - и больше ничего. </p>
	<p> - Вы боитесь? </p>
	<p>  - повторил я ласково. </p>
	<p>      Губы его дергались, силясь  выговорить  слово,  и  в  то  же  мгновениепроизошло что-то непонятное, чудовищное, сверхъестественное. </p>
	<p>  В  правую  щекумне дунуло теплым ветром, сильно качнуло меня -  и  только,  а  перед  моимиглазами на месте бледного лица  было  что-то  короткое,  тупое,  красное,  иоттуда лила кровь, словно из откупоренной бутылки, как их рисуют  на  плохихвывесках. </p>
	<p>  И в этом коротком,  красном,  текущем  продолжалась  еще  какая-тоулыбка, беззубый смех - красный смех. </p>
	<p>      Я узнал его, этот красный смех. </p>
	<p>  Я искал и нашел его, этот красный смех. </p>
	<p> Теперь я понял, что было во всех этих изуродованных,  разорванных,  странныхтелах. </p>
	<p>  Это был красный смех. </p>
	<p>  Он в небе, он в солнце, и скоро  он  разольетсяпо всей земле, этот красный смех! </p>
	<p>      А они, отчетливо и спокойно как лунатики... </p>
	</div>
<div type="chapter"><head>3.</head>
		<p>ОТРЫВОК ТРЕТИЙ </p>
	<p>... безумие и ужас. </p>
	<p>      Рассказывают, что  в  нашей  и  неприятельской  армии  появилось  многодушевнобольных. </p>
	<p>  У нас уже открыто четыре психиатрических покоя. </p>
	<p>  Когда я  былв штабе, адъютант показывал мне... </p>
	</div>
<div type="chapter"><head>4.</head>
		<p>ОТРЫВОК ЧЕТВЕРТЫЙ</p>
	<p> .... обвивались, как змеи. </p>
	<p>   Он  видел,  как  проволока,  обрубленная  содного конца, резнула воздух и обвила, трех солдат. </p>
	<p>  Колючки  рвали  мундиры,вонзались в тело, и солдаты с криком бешено кружились,  и  двое  волокли  засобою третьего, который был уже мертв. </p>
	<p>  Потом остался  в  живых  один,  и  онотпихивал от себя двух мертвецов, а те волоклись, кружились,  переваливалисьодин через другого и через него, - и вдруг сразу все стали неподвижны. </p>
	<p>      Он говорил, что у одной этой загородки  погибло  не  менее  двух  тысяччеловек. </p>
	<p>  Пока они рубили проволоку и  путались  в  ее  змеиных  извивах,  ихосыпали непрерывным дождем пуль  и  картечи. </p>
	<p>   Он  уверяет,  что  было  оченьстрашно и что эта атака кончилась бы паническим бегством, если. </p>
	<p>  бы знали,  вкаком  направлении  бежать. </p>
	<p>   Но  десять  или  двенадцать  непрерывных  рядовпроволоки и борьба с нею, целый лабиринт  волчьих  ям,  с  набитыми  на  днекольями так  закружили  головы,  что  положительно  нельзя  было  определитьнаправления. </p>
	<p>      Одни, точно  сослепу,  обрывались  в  глубокие  воронкообразные  ямы  иповисали животами на острых кольях, дергаясь и танцуя, как игрушечные паяцы;их придавливали новые  тела,  и  скоро  вся  яма  до  краев  превращалась  вкопошащуюся груду окровавленных живых и мертвых тел. </p>
	<p>  Отовсюду снизу тянулисьруки, и пальцы на них судорожно сокращались, хватая все, и кто попадал в этузападню, тот уже не мог выбраться назад: сотни пальцев,  крепких  и  слепых,как клешни, сжимали ноги, цеплялись за  одежду,  валили  человека  на  себя,вонзались в глаза и душили. </p>
	<p>  Многие, как пьяные, бежали прямо  на  проволоку,повисали на ней и начинали кричать, пока пуля не кончала с ними. </p>
	<p>      Вообще  все  показались  ему  похожими  на  пьяных:  некоторые  страшноругались, другие хохотали, когда проволока схватывала  их  за  руку  или  заногу, и тут же умирали. </p>
	<p>  Он  сам,  хотя  с  утра  ничего  не  пил  и  не  ел,чувствовал себя очень странно: голова кружилась, и страх  минутами  сменялсядиким восторгом - восторгом страха. </p>
	<p>  Когда  кто-то  рядом  с  ним  запел,  онподхватил песню, и скоро составился целый, очень дружный хор. </p>
	<p>  Он не  помнит,<pb n="4"/>что пели, но что-то очень веселое, плясовое. </p>
	<p>  Да, они пели  -  и  все  кругомбыло красно от крови. </p>
	<p>  Само небо казалось красным, и можно было подумать, чтово вселенной произошла какая-то катастрофа,  какая-то  странная  перемена  иисчезновение цветов: исчезли голубой и зеленый и другие  привычные  и  тихиецвета, а солнце загорелось красным бенгальским огнем. </p>
	<p>      - Красный смех, - сказал я. </p>
	<p>      Но он не понял. </p>
	<p>      - Да, и хохотали. </p>
	<p>  Я уже говорил тебе. </p>
	<p>  Как пьяные. </p>
	<p>  Может  быть,  даже  иплясали, что-то было. </p>
	<p>  По крайней мере, движения тех трех походили на пляску. </p>
	<p>      Он ясно помнит: когда его  ранили  в  грудь  навылет  и  он  упал,  ещенекоторое время, до потери сознания, он подрыгивал ногами,  как  будто  комуподтанцовывал. </p>
	<p>  И теперь он вспоминает об этой атаке  со  странным  чувством:отчасти со страхом, отчасти как будто с желанием  еще  раз  испытать  то  жесамое. </p>
	<p>      - И опять пулю в грудь? </p>
	<p>  - спросил я. </p>
	<p>      - Ну вот: не каждый же раз пулю. </p>
	<p>  А хорошо бы, товарищ,  получить  орденза храбрость. </p>
	<p>      Он лежал  на  спине,  желтый,  остроносый,  с  выступающими  скулами  ипровалившимися глазами, - лежал, похожий на мертвеца, и мечтал об ордене. </p>
	<p>   Унего уже начался гнойник, был сильный жар, и через три дня его должны  будутсвалить в яму, к мертвым, а он лежал,  улыбался  мечтательно  и  говорил  обордене. </p>
	<p>      - А матери послал телеграмму? </p>
	<p>  - спросил я. </p>
	<p>      Он испуганно, но сурово и злобно взглянул на меня и  не  ответил. </p>
	<p>   И  язамолчал, и слышно стало, как стонут и бредят раненые. </p>
	<p>  Но, когда я  поднялсяуходить, он сжал мою  руку  своею  горячею,  но  все  еще  сильною  рукою  ирастерянно и тоскливо впился в меня провалившимися горящими глазами. </p>
	<p>      - Что же это такое, а? </p>
	<p>  Что же это? </p>
	<p>  - пугливо и настойчиво спрашивал он,дергая мою руку. </p>
	<p>      - Что? </p>
	<p>      - Да вообще... все это. </p>
	<p>  Ведь она ждет меня? </p>
	<p>  Не могу же я. </p>
	<p>   Отечество  -разве ей втолкуешь, что такое отечество? </p>
	<p>      - Красный смех, - ответил я. </p>
	<p>      - Ах! </p>
	<p>  Ты все шутишь, а я серьезно. </p>
	<p>  Необходимо  объяснить,  а  разве  ейобъяснишь? </p>
	<p>  Если бы ты знал, что она пишет! </p>
	<p>  Что она пишет! </p>
	<p>  И ты не знаешь,  унее слова - седые. </p>
	<p>  А ты... </p> <p> - Он с  любопытством  посмотрел  на  мою  голову,ткнул пальцем и, неожиданно засмеявшись, сказал: - А ты полысел. </p>
	<p>  Ты заметил? </p>
	<p>      - Тут нет зеркал. </p>
	<p>      - Тут много седых и лысых. </p>
	<p>  Послушай, дай мне зеркало. </p>
	<p>  Дай! </p>
	<p>  Я  чувствую,как из головы идут белые волосы. </p>
	<p>  Дай зеркало! </p>
	<p>      У него начинался бред, он плакал и кричал, и я ушел из лазарета. </p>
	<p>      В этот вечер мы устроили себе праздник - печальный и странный праздник,на котором среди гостей присутствовали тени  умерших. </p>
	<p>   Мы  решили  собратьсявечером и попить чаю, как дома, как на пикнике,  и  мы  достали  самовар,  идостали даже лимон и стаканы, и устроились под деревом - как  дома,  как  напикнике. </p>
	<p>  По одному, по два, потри собирались товарищи и подходили  шумно,  сразговорами, с шуткой, полные веселого ожидания, но скоро умолкали,  избегаясмотреть друг на друга, ибо что-то странное было в  этом  сборище  уцелевшихлюдей. </p>
	<p>  Оборванные, грязные, почесывающиеся, как в жестокой чесотке, заросшиеволосами, худые и истощенные, потерявшие знакомое и  привычное  обличье,  мыточно  сейчас  только,  за  самоваром,  увидели  друг  друга  -  увидели   ииспугались. </p>
	<p>  Я тщетно искал в этой толпе растерянных людей знакомые лица и немог найти. </p>
	<p>  Эти люди, беспокойные, торопливые, с толчкообразными  движениями,вздрагивающие при  каждом  стуке,  постоянно  ищущие  чего-то  позади  себя,старающиеся избытком жестикуляции заполнить ту загадочную пустоту,  куда  имстрашно заглянуть, - были новые, чужие люди, которых я  не  знал. </p>
	<p>   И  голосазвучали по-иному, отрывисто, толчками, с трудом выговаривая слова  и  легко,по ничтожному поводу, переходя в крик или бессмысленный, неудержимый смех. </p>
	<p>  Ивсе было чужое. </p>
	<p>  Дерево было чужое, и закат чужой, и  вода  чужая,  с  особымзапахом и вкусом, как будто вместе с умершими мы оставили землю и перешли  вкакой-то другой мир - мир таинственных явлений и зловещих  пасмурных  теней. </p>
	<p> Закат  был  желтый,  холодный;  над  ним  тяжело  висели  черные,  ничем  неосвещенные, неподвижные тучи, и земля под ним была черна, и наши лица в этомзловещем свете были желты, как лица мертвецов. </p>
	<p>  Мы все смотрели на самовар, аон потух, отразил на боках своих желтизну и угрозу заката и тоже стал чужой,мертвый и непонятный. </p>
	<p>      - Где мы? </p>
	<p>  - спросил кто-то, и в голосе его были тревога и страх. </p>
	<p>      Кто-то вздохнул. </p>
	<p>  Кто-то судорожно хрустнул пальцами, кто-то  засмеялся,кто-то вскочил и быстро  заходил  вокруг  стола. </p>
	<p>   Теперь  часто  можно  быловстретить этих быстро расхаживающих, почти бегающих  людей,  иногда  странномолчаливых, иногда странно бормотавших что-то. </p>
	<p> <pb n="5"/>     - На войне, - ответил тот,  что  смеялся,  и  снова  захохотал  глухим,длительным смехом, точно он давился чем-то. </p>
	<p>      - Чего он хохочет? </p>
	<p>  - возмутился кто-то. </p>
	<p>  - Послушайте, перестаньте! </p>
	<p>      Тот еще  раз  подавился,  хихикнул  и  послушно  смолк. </p>
	<p>   Темнело,  тучанаседала на землю, и мы с трудом  различали  желтые,  призрачные  лица  другдруга. </p>
	<p>  Кто-то спросил:     - А где же Ботик? </p>
	<p>      "Ботик"  -  так  звали  мы  товарища,  маленького  офицера  в   большихнепромокаемых сапогах. </p>
	<p>      - Он сейчас был здесь. </p>
	<p>  Ботик, где вы? </p>
	<p>      - Ботик, не прячьтесь! </p>
	<p>  Мы слышим, как пахнет вашими сапогами. </p>
	<p>      Все  засмеялись,  и,  перебивая  смех,  из  темноты  прозвучал   грубыйнегодующий голос:     - Перестаньте, как не стыдно. </p>
	<p>  Ботик убит сегодня утром на разведке. </p>
	<p>      - Он только сейчас был здесь. </p>
	<p>  Это ошибка. </p>
	<p>      - Вам показалось. </p>
	<p>  Эй, за самоваром, скорей отрежьте мне лимона. </p>
	<p>      - И мне! </p>
	<p>  И мне! </p>
	<p>      - Лимон весь. </p>
	<p>      - Что же это, господа, - с  тоскою,  почти  плача,  прозвучал  тихий  иобиженный голос. </p>
	<p>  - А я только ради лимона и пришел. </p>
	<p>      Тот  снова  захохотал  глухо  и  длительно,  и  никто   не   стал   егоостанавливать. </p>
	<p>  Но скоро умолк. </p>
	<p>  Хихикнул еще раз и замолчал. </p>
	<p>  Кто-то сказал:     - Завтра наступление. </p>
	<p>      И несколько голосов раздраженно крикнули:     - Оставьте! </p>
	<p>  Какое там наступление! </p>
	<p>      - Вы же сами знаете... </p> <p>      - Оставьте. </p>
	<p>  Разве нельзя говорить о другом. </p>
	<p>  Что же это! </p>
	<p>      Закат погас. </p>
	<p>  Туча поднялась, и как будто стало светлее,  и  лица  стализнакомые, и тот, что кружился вокруг нас, успокоился и сел. </p>
	<p>      - Как-то теперь дома? </p>
	<p>  - неопределенно спросил он, и в голосе его слышнабыла виноватая в чем-то улыбка. </p>
	<p>      И снова стало страшно, и непонятно, и чуждо все - до  ужаса,  почти  допотери сознания. </p>
	<p>  И мы все сразу заговорили, закричали,  засуетились,  двигаястаканами, трогая друг друга  за  плечи,  за  руки,  за  колена  -  и  сразузамолчали, уступая непонятному. </p>
	<p>      - Дома? </p>
	<p>  - закричал кто-то из темноты. </p>
	<p>  Голос его был хрипл от  волнения,от испуга, от злобы и дрожал. </p>
	<p>  И некоторые слова  у  него  не  выходили,  какбудто он разучился их говорить. </p>
	<p>  - Дома? </p>
	<p>  Какой  дом,  разве  где-нибудь  естьдома? </p>
	<p>  Не перебивайте меня, "иначе я начну стрелять. </p>
	<p>  Дома я каждый день  бралванны - понимаете, ванны с водой с водой по самые края. </p>
	<p>  А теперь я не каждыйдень умываюсь, и на голове у  меня  струпья,  какая-то  парша,  и  все  телочешется, и по телу ползают, ползают... </p> <p>  Я с ума схожу от грязи, а вы говорите- дом! </p>
	<p>  Я как скот, я презираю себя, я не узнаю себя, и смерть вовсе  не  такстрашна. </p>
	<p>  Вы  мне  мозг  разрываете  вашими  шрапнелями,  мозг! </p>
	<p>   Куда  бы  нистреляли, мне все попадает в мозг, - вы говорите - дом. </p>
	<p>   Какой  дом? </p>
	<p>   Улица,окна, люди, а я не пошел бы теперь  на  улицу  -  мне  стыдно. </p>
	<p>   Вы  принеслисамовар, а мне на него стыдно было смотреть. </p>
	<p>  На самовар. </p>
	<p>      Тот снова засмеялся. </p>
	<p>  Кто-то крикнул:     - Это черт знает что. </p>
	<p>  Я пойду домой. </p>
	<p>      - Вы не понимаете, что такое дом! </p>
	<p> ..     - Домой? </p>
	<p>  Слушайте: он хочет домой! </p>
	<p>      Поднялся общий смех и жуткий крик -  и  снова  все  замолчали,  уступаянепонятному. </p>
	<p>  И тут не я один, а все мы, сколько нас ни  было,  почувствовали<pb n="6"/>это. </p>
	<p>  Оно  шло  на  нас  с  этих  темных,  загадочных  и  чуждых  полей;  оноподнималась из глухих черных ущелий, где, быть может, еще умирают забытые  изатерянные среди камней, оно  лилось  с  этого  чуждого,  невиданного  неба. </p>
	<p> Молча, теряя сознание от ужаса, стояли мы вокруг  потухшего  самовара,  а  снеба  на  нас  пристально  и  молча  глядела  огромная  бесформенная   тень,поднявшаяся над миром. </p>
	<p>  Внезапно, совсем близко от нас, вероятно, у полковогокомандира, заиграла музыка, и бешено-веселые, громкие звуки точно  вспыхнулисреди ночи и тишины. </p>
	<p>  С бешеным весельем и вызовом  играла  она,  торопливая,нестройная, слишком громкая, слишком веселая, и видно было, что  и  те,  ктоиграет, и те, кто слушает, видят так же, как мы, эту  огромную  бесформеннуютень, поднявшуюся над миром. </p>
	<p>      А тот в оркестре, что играл на трубе, уже  носил,  видимо,  в  себе,  всвоем мозгу, в своих  ушах,  эту  огромную  молчаливую  тень. </p>
	<p>   Отрывистый  иломаный звук метался, и прыгал, и  бежал  куда-то  в  сторону  от  других  -одинокий, дрожащий от ужаса, безумный. </p>
	<p>  И остальные звуки точно  оглядывалисьна него; так неловко, спотыкаясь, падая и поднимаясь, бежали они разорваннойтолпою, слишком громкие, слишком веселые, слишком близкие к черным  ущельям,где еще умирали, быть может, забытые и потерянные среди камней люди. </p>
	<p>      И долго стояли мы вокруг потухшего самовара и молчали. </p>
	</div>
<div type="chapter"><head>5.</head>
	<p>ОТРЫВОК ПЯТЫЙ</p >
	<p> ... я уже спал, когда доктор  разбудил  меня  осторожными  толчками. </p>
	<p>   Явскрикнул, просыпаясь и вскакивая, как вскрикивали мы все, когда нас будили,и бросился к выходу из палатки. </p>
	<p>  Но доктор  крепко  держал  меня  за  руку  иизвинялся:     - Я вас испугал, простите. </p>
	<p>  И знаю, что вы хотите, спать...    </p> <p>  - Пять суток... - пробормотал я, засыпая, и  заснул  и  спал,  казалосьмне, долго, когда доктор вновь заговорил, осторожно поталкивая меня в бока иноги. </p>
	<p>      - Но очень нужно. </p>
	<p>  Голубчик, пожалуйста, так нужно. </p>
	<p>  Мне все кажется... </p><p> Я не могу. </p>
	<p>  Мне все кажется, что там еще остались раненые... </p><p>      - Какие раненые? </p>
	<p>  Вы же весь день их возили. </p>
	<p>  Оставьте меня в покое. </p>
	<p>   Этонечестно, я пять суток не спал! </p>
	<p>      - Голубчик, не сердитесь, - бормотал доктор,  неловко  надевая  фуражкумне на голову. </p>
	<p>  - Все спят,  нельзя  добудиться. </p>
	<p>   Я  достал  паровоз  и  семьвагонов, но нам нужны люди. </p>
	<p>  Я ведь понимаю... </p><p> Я сам боюсь заснуть. </p>
	<p>  Не помню,когда я спал. </p>
	<p>  Кажется, у меня начинаются  галлюцинации. </p>
	<p>   Голубчик,  спуститеножки, ну, одну ножку, ну, так, так...  </p><p>    Доктор был бледен и покачивался, и заметно было,  что  если  он  толькоприляжет - он заснет на несколько суток кряду. </p>
	<p>  И подо мною подгибались ноги,и я уверен, что я  заснул,  пока  мы  шли,  -  так  внезапно  и  неожиданно,неизвестно откуда, вырос перед нами ряд черных силуэтов  паровоз  и  вагоны. </p>
	<p> Возле них медленно и молча бродили какие-то люди, едва видимые  в  потемках. </p>
	<p> Ни на паровозе, ни в вагонах не было ни одного фонаря, и только от закрытогоподдувала на полотно ложился красноватый неяркий свет. </p>
	<p>      - Что это? </p>
	<p>  - спросил я, отступая. </p>
	<p>      - Ведь мы же едем. </p>
	<p>  Вы забыли? </p>
	<p>  Мы едем, - бормотал доктор. </p>
	<p>      Ночь была холодная, и  он  дрожал  от  холода,  и,  глядя  на  него,  япочувствовал во всем теле ту же частую щекочущую дрожь. </p>
	<p>      - Черт вас знает! - закричал я громко. </p>
	<p>  - Не могли вы взять другого...  </p><p>    - Тише, пожалуйста, тише! </p>
	<p>  - Доктор схватил меня за руку. </p>
	<p>      Кто-то из темноты сказал:     - Теперь дай залп из всех орудий, так никто не  шевельнется. </p>
	<p>   Они  тожеспят. </p>
	<p>  Можно подойти и всех сонных перевязать. </p>
	<p>  Я сейчас  прошел  мимо  самогочасового. </p>
	<p>  Он посмотрел на меня и ничего  не  сказал,  не  шевельнулся. </p>
	<p>   Тожеспит, вероятно. </p>
	<p>  И как только он не упадет. </p>
	<p>      Говоривший зевнул, и одежда его зашуршала: видимо,  он  потягивался. </p>
	<p>   Ялег грудью на край вагона, чтобы влезть, - и сон  тотчас  же  охватил  меня. </p>
	<p> Кто-то приподнял меня сзади и положил, а я почему-то отпихивал его ногами  -и опять заснул, и точно во сне слышал обрывки разговора:     - На седьмой версте. </p>
	<p>      - А фонари забыли? </p>
	<p>      - Нет, он не пойдет. </p>
	<p>      - Сюда давай. </p>
	<p>  Осади немного. </p>
	<p>  Так. </p>
	<p>      Вагоны дергались на месте, что-то постукивало. </p>
	<p>   И  постепенно  от  всехэтих звуков и оттого, что я лег удобно и спокойно, сон стал покидать меня. </p>
	<p>  Адоктор заснул, и, когда я взял его руку, она была как у  мертвого:  вялая  итяжелая. </p>
	<p>  Поезд уже двигался медленно и осторожно, слегка вздрагивая и  точнонащупывая дорогу. </p>
	<p>  Студент-санитар зажег в  фонаре  свечу,  осветил  стены  ичерную дыру дверей и сказал сердито:     - Какого черта! </p>
	<p>  Очень мы сейчас им нужны. </p>
	<p>  А его вы разбудите,  пока  неразоспался. </p>
	<p>  Тогда ничего не сделаешь, я по себе знаю. </p>
	<p> <pb n="7"/>     Мы растолкали доктора, и он сел, недоуменно поводя глазами. </p>
	<p>  Хотел опятьзавалиться, но мы не дали. </p>
	<p>      - Хорошо бы сейчас водки хлебнуть, - сказал студент. </p>
	<p>      Мы хлебнули по глотку коньяку, и сон прошел совсем. </p>
	<p>   Большой  и  черныйчетырехугольник  дверей  стал  розоветь,  покраснел  -  где-то  за   холмамипоказалось огромное молчаливое зарево, как будто среди ночи всходило солнце. </p>
	<p>      - Это далеко. </p>
	<p>  Верст за двадцать. </p>
	<p>      - Мне холодно, - сказал доктор, ляскнув зубами. </p>
	<p>      Студент выглянул за дверь и рукой поманил меня. </p>
	<p>  Я посмотрел:  в  разныхместах горизонта, молчаливой цепью, стояли такие же неподвижные зарева,  какбудто десятки солнц всходили одновременно. </p>
	<p>  И уже не было так темно. </p>
	<p>   Дальниехолмы густо чернели, отчетливо вырезая ломаную и волнистую линию,  а  вблизивсе было залито красным тихим светом, молчаливым и неподвижным. </p>
	<p>   Я  взглянулна студента: лицо его было окрашено в тот же красный призрачный цвет  крови,превратившейся в воздух и свет. </p>
	<p>      - Много раненых? </p>
	<p>  - спросил я. </p>
	<p>      Он махнул рукой. </p>
	<p>      - Много сумасшедших. </p>
	<p>  Больше, чем раненых. </p>
	<p>      - Настоящих? </p>
	<p>      - А то каких же? </p>
	<p>      Он смотрел на меня, и в его глазах было то  же  остановившееся,  Дикое,полное холодного ужаса, как и у того солдата, что умер от солнечного удара. </p>
	<p>      - Перестаньте, - сказал я, отворачиваясь. </p>
	<p>      - Доктор тоже сумасшедший. </p>
	<p>  Вы посмотрите-ка на него. </p>
	<p>      Доктор  не  слышал. </p>
	<p>   Он  сидел,  поджав  ноги,  как  сидят   турки,   ираскачивался, и беззвучно двигал губами и концами пальцев. </p>
	<p>  И  во  взгляде  унего было то же остановившееся, остолбенелое, тупо пораженное. </p>
	<p>      - Мне холодно, - сказал он и улыбнулся. </p>
	<p>      - Ну вас всех к черту! </p>
	<p>  - закричал я, отходя в угол вагона. </p>
	<p>  -  Зачем  выменя позвали? </p>
	<p>      Никто не ответил. </p>
	<p>  Студент глядел на молчаливое, разраставшееся  зарево,и его затылок с вьющимися волосами был молодой, и когда я  глядел  на  него,мне почему-то все представлялась тонкая женская рука,  которая  ворошит  этиволосы. </p>
	<p>  И это представление было  так  неприятно,  что  я  начал  ненавидетьстудента и не мог смотреть на него без отвращения. </p>
	<p>      - Вам сколько лет? </p>
	<p>  - спросил я, но он не обернулся и не ответил. </p>
	<p>      Доктор покачивался. </p>
	<p>      - Мне холодно. </p>
	<p>      - Когда я подумаю,  -  сказал  студент,  не  оборачиваясь,  -  когда  яподумаю, что есть где-то улицы, дома, университет...   </p><p>   Он  оборвал,  точно  сказал  все,  и  замолчал. </p>
	<p>   Поезд  почти  внезапноостановился, так что я ударился о стену, и послышались голоса. </p>
	<p>  Мы выскочили. </p>
	<p>      Перед самым паровозом на полотне лежало  что-то,  небольшой  комок,  изкоторого торчала нога. </p>
	<p>      - Раненый? </p>
	<p>      - Нет, убитый. </p>
	<p>  Голова оторвана. </p>
	<p>  Только, как хотите, а я зажгу  переднийфонарь. </p>
	<p>  А то еще задавишь. </p>
	<p>      Комок с торчавшей ногой сбросили  в  сторону;  нога  на  миг  задраласькверху, будто он хотел бежать по воздуху, и все скрылось  в  черной  канаве. </p>
	<p> Фонарь загорелся, и паровоз сразу почернел. </p>
	<p>      - Послушайте! </p>
	<p>  - с тихим ужасом прошептал кто-то. </p>
	<p>      Как  мы  не  слышали  раньше! </p>
	<p>   Отовсюду  -  места  нельзя  было   точноопределить- приносился ровный, поскребывающий стон, удивительно спокойный  всвоей широте и даже как будто равнодушный. </p>
	<p>   Мы  слышали  много  и  криков  истонов, но  это  не  было  похоже  ни  на  что  из  слышанного. </p>
	<p>   На  смутнойкрасноватой поверхности глаз не мог уловить ничего, и оттого  казалось,  чтоэто стонет сама земля или небо, озаренное невсходящим солнцем. </p>
	<p>      - Пятая верста, - сказал машинист. </p>
	<p>      - Это оттуда, - показал доктор рукой вперед. </p>
	<p>      Студент вздрогнул и медленно обернулся к нам:     - Что же это? </p>
	<p>  Ведь этого же нельзя слышать! </p>
	<p>      - Двигаемся! </p>
	<p>      Мы пошли пешком впереди паровоза, и от нас на полот по  легла  сплошнаядлинная тень, и была она не черная, а смутно-красная от тихого, неподвижного<pb n="8"/>света, который молчаливо стоял в разных концах  черного  неба. </p>
	<p>   И  с  каждымнашим шагом зловеще  нарастал  этот  дикий,  неслыханный  стон,  не  имевшийвидимого источника, - как будто стонал красный  воздух,  как  будто  стонализемля я небо. </p>
	<p>  В своей  непрерывности  и  странном  равнодушии  он  напоминалминутами трещание кузнечиков на лугу - ровное и жаркое  трещание  кузнечиковна летнем лугу. </p>
	<p>  И  все  чаще  и  чаще  стали  встречаться  трупы. </p>
	<p>   Мы  беглоосматривали их и сбрасывали с полотна - эти  равнодушные,  спокойные,  вялыетрупы,  оставлявшие  на  месте  лежания  своего  темные  маслянистые   пятнавсосавшейся крови, и сперва считали их, а потом сбились и перестали. </p>
	<p>  Было ихмного - слишком много для этой зловещей ночи, дышавшей холодом  и  стонавшейкаждою частицей своего существа. </p>
	<p>      - Что же это! </p>
	<p>  -  кричал  доктор  и  грозил  кому-то  кулаком. </p>
	<p>   -  Вы  -слушайте... </p><p>     Приближалась шестая верста, и стоны делались определеннее, резче, и ужечувствовались  перекошенные  рты,   издающие   эти   голоса. </p>
	<p>    Мы   трепетновсматривались в розовую мглу, обманчивую в  своем  призрачном  свете,  когдапочти рядом, у полотна, внизу кто-то  громко  застонал  призывным,  плачущимстоном. </p>
	<p>  Мы сейчас же нашли его, этого раненого, у которого на лице были однитолько глаза - так велики показались они, когда на лицо его пал свет фонаря. </p>
	<p> Он перестал стонать и только поочередно переводил глаза на каждого из нас  ина наши фонари, и в его взгляде была безумная радость оттого, что  он  видитлюдей и огни, и безумный страх, что сейчас все это  исчезнет,  как  видение. </p>
	<p> Быть может, ему уже  не  раз  грезились  наклонившиеся  люди  с  фонарями  иисчезали в кровавом и смутном кошмаре. </p>
	<p>      Мы тронулись дальше и почти тотчас наткнулись  на  двух  раненых;  одинлежал на полотне, другой стонал в канаве. </p>
	<p>  Когда их подбирали, доктор,  дрожаот злости, сказал мне:     -  Ну  что? </p>
	<p>   -  И  отвернулся. </p>
	<p>   Через  несколько  шагов  мы   встретилилегкораненого, который шел сам, поддерживая одну руку другой. </p>
	<p>   Он  двигался,закинув голову, прямо на нас и точно  не  заметил,  когда  мы  расступились,давая  ему  дорогу. </p>
	<p>   Кажется,  он  не  видал  нас. </p>
	<p>   У  паровоза  он  на  мигостановился, обогнул его и пошел вдоль вагонов. </p>
	<p>      - Ты бы сел! </p>
	<p>  - крикнул доктор, но он не ответил. </p>
	<p>      Это были первые, ужаснувшие нас. </p>
	<p>  А потом все чаще они стали  попадатьсяна полотне и около него, и все поле, залитое  неподвижным  красным  отсветомпожаров, закопошилось, точно живое, загорелось  громкими  криками,  воплями,проклятиями и стонами. </p>
	<p>  Эти темные бугорки копошились и ползали,  как  сонныераки, выпущенные из корзины, раскоряченные, странные,  едва  ли  похожие  налюдей в своих оборванных, смутных движениях и  тяжелой  неподвижности. </p>
	<p>   Однибыли безгласны и послушны, другие стонали, выли, ругались и ненавидели  нас,спасавших их, так страстно, как будто мы создали и эту кровавую  равнодушнуюночь, и одиночество их среди ночи и трупов, и  эти  страшные  раны. </p>
	<p>   Уже  нехватало места в вагонах, и вся одежда наша стала мокра от крови,  как  будтодолго стояли мы под кровавым дождем, а раненых все несли, и все так же  дикокопошилось ожившее поле. </p>
	<p>      Некоторые подползали сами, иные подходили, шатаясь и падая. </p>
	<p>  Один солдатпочти подбежал к нам. </p>
	<p>  У него было размозжено лицо,  и  остался  один  толькоглаз, горевший дико и страшно, и был он почти голый, как  из  бани. </p>
	<p>   Толкнувменя, он нащупал глазом доктора и быстро левою рукою схватил его за грудь. </p>
	<p>      - Я тебе в морду дам! </p>
	<p>  - крикнул он и, тряся доктора, длительно  и  едкоприбавил циничное ругательство. </p>
	<p>  - Я тебе в морду дам! </p>
	<p>  Сволочи! </p>
	<p>      Доктор вырвался и, наступая на солдата, захлебываясь, закричал:     - Я тебя под суд отдам, негодяй! </p>
	<p>  В карцер! </p>
	<p>   Ты  мне  мешаешь  работать! </p>
	<p> Негодяй! </p>
	<p>  Животное! </p>
	<p>      Их растащили, но долго еще солдат выкрикивал:     - Сволочи! </p>
	<p>  Я в морду дам! </p>
	<p>      Я уже терял силы и отошел к стороне покурить и отдохнуть. </p>
	<p>   От  насохшейкрови руки оделись точно в черные перчатки, и  с  трудом  сгибались  пальцы,теряя папиросы и спички. </p>
	<p>  И когда я закурил, табачный дым показался мне такимновым и странным, совсем особенного вкуса, которого я не ощущал  ни  раньше,ни позже. </p>
	<p>  Тут подошел ко мне студент-санитар, тот, что  ехал  сюда,  но  мнепоказалось, что я виделся с ним несколько лет назад,  и  я  никогда  не  могвспомнить, где. </p>
	<p>  Шагал. </p>
	<p>  он твердо, точно маршировал,  и  глядел  сквозь  менякуда-то дальше и выше. </p>
	<p> <pb n="9"/>     - А они спят, - сказал он как будто бы совершенно спокойно. </p>
	<p>      Я вспылил, точно упрек касался меня. </p>
	<p>      - Вы забываете, что они десять дней дрались, как львы. </p>
	<p>      - А они спят, - повторил он, глядя сквозь меня и выше. </p>
	<p>  Потом наклонилсяко мне и, грозя пальцем, все так же сухо и спокойно продолжал:     - Я вам скажу. </p>
	<p>  Я вам скажу. </p>
	<p>      - Что? </p>
	<p>      Он все ниже  наклонялся  ко  мне,  многозначительно  грозил  пальцем  иповторял точно законченную мысль:     - Я вам скажу. </p>
	<p>  Я вам скажу. </p>
	<p>  Передайте им. </p>
	<p>      И, все так же строго глядя на меня и еще раз погрозив пальцем, он вынулревольвер и выстрелил себе в висок. </p>
	<p>  И это нисколько не удивило и не испугаломеня. </p>
	<p>  Переложив папиросу в левую руку, я попробовал пальцем рану и  пошел  квагонам. </p>
	<p>      - Студент-то застрелился. </p>
	<p>  Кажется, еще жив, - сказал я доктору. </p>
	<p>      Тот схватил себя за голову и простонал:     - А, черт его! </p>
	<p> ..  Ведь  нет  же  у  нас  места. </p>
	<p>   Вон  тот  сейчас  тожезастрелится. </p>
	<p>  И даю вам честное слово, - он закричал сердито и угрожающе. </p>
	<p>  - Ятоже! </p>
	<p>  Да! </p>
	<p>  И прошу вас - извольте идти пешком. </p>
	<p>  Мест нету. </p>
	<p>  Можете  жаловаться,если угодно. </p>
	<p>      И все продолжая кричать, он отвернулся, а я  подошел  к  тому,  которыйсейчас застрелится. </p>
	<p>  Это был  санитар,  тоже,  кажется,  студент. </p>
	<p>   Он  стоял,упершись лбом в стенку вагона, и плечо его вздрагивало от рыданий. </p>
	<p>      - Перестаньте, - сказал я, коснувшись вздрагивающего плеча. </p>
	<p>      Но он не повернулся, не ответил и плакал. </p>
	<p>  И затылок у него был молодой,как у того, и тоже страшный, и стоял он, нелепо раскорячившись, как  пьяный,у которого рвота; и шея у него была в крови - должно быть, хватался руками. </p>
	<p>      - Ну? </p>
	<p>  - сказал я нетерпеливо. </p>
	<p>      Он откачнулся от вагона и,  опустив  голову,  стариковски  сгорбившись,пошел куда-то в темноту, прочь от всех нас. </p>
	<p>  Не знаю почему,  и  я  пошел  заним, и мы долго шли, все куда-то в сторону, прочь от  вагонов. </p>
	<p>   Кажется,  онплакал; и мне стало скучно и захотелось плакать самому. </p>
	<p>      - Стойте! </p>
	<p>  - крикнул я, остановившись. </p>
	<p>      Но он шел, тяжело передвигая ноги, сгорбившись, похожий на старика,  сосвоими узкими плечами и шаркающей походкой. </p>
	<p>  И скоро пропал он в  красноватоймгле, казавшейся светом и ничего не освещавшей. </p>
	<p>  А я остался один. </p>
	<p>      Налево, уже далеко от меня, проплыл ряд неярких  огоньков  -  это  ушелпоезд. </p>
	<p>  Я был один среди мертвых и умирающих. </p>
	<p>  Сколько их еще осталось? </p>
	<p>   Возлеменя все было неподвижно и мертво, а дальше поле копошилось,  как  живое,  -или мне это казалось оттого, что я один. </p>
	<p>  Но стон не утихал. </p>
	<p>   Он  стлался  поземле - тонкий, безнадежный, похожий на детский  плач  или  на  визг  тысячизаброшенных и замерзающих щенят. </p>
	<p>  Как острая, бесконечная ледяная игла входилон в мозг и медленно двигался взад и вперед, взад и вперед... –</p>
	</div>
<div type="chapter"><head>6.</head>
	<p>ОТРЫВОК ШЕСТОЙ</p>
	<p>... это были наши. </p>
	<p>  Среди той странной спутанности движений,  которая  впоследний месяц преследовала обе армии, нашу  и  неприятельскую,  ломая  всеприказы и планы, мы были уверены, что на нас надвигается неприятель,  именночетвертый корпус. </p>
	<p>  И уже все готово было к атаке, когда кто-то в бинокль ясноразличил наши мундиры, а через десять минут догадка превратилась в спокойнуюи счастливую уверенность: это были наши. </p>
	<p>  И  они,  видимо,  узнали  нас:  ониподвигались  к  нам  совершенно   спокойно;   в   этом   покойном   движениичувствовалась та же, как и у нас, счастливая улыбка неожиданной встречи. </p>
	<p>      И когда они начали стрелять, мы некоторое время не  могли  понять,  чтоэто значит, и еще улыбались - под целым градом шрапнелей и  пуль,  осыпавшихнас и сразу выхвативших сотни человек. </p>
	<p>  Кто-то  крикнул  об  ошибке,  и  -  ятвердо помню это - мы все увидели, что это неприятель, и что форма эта  его,а не наша, и немедленно ответили огнем. </p>
	<p>  Минут, вероятно, через пятнадцать поначале этого странного боя мне оторвало  обе  ноги,  и  опомнился  я  уже  влазарете, после ампутации. </p>
	<p> <pb n="10"/>     Я спросил, чем кончился бой,  но  мне  дали  уклончивый  успокоительныйответ, из которого я  понял,  что  мы  разбиты;  а  потом  меня,  безногого,охватила радость, что меня теперь отправят домой. </p>
	<p>  что я все-таки жив - жив -надолго, навсегда. </p>
	<p>  И только через  неделю  я  узнал  некоторые  подробности,вновь толкнувшие меня к сомнениям и новому, еще не испытанному страху. </p>
	<p>      Да, кажется, это были наши - и нашей гранатой, пущенной из нашей  пушкинашим солдатом, оторвало мне  ноги. </p>
	<p>   И  никто  не  мог  объяснить,  как  этослучилось. </p>
	<p>  Что-то произошло, что-то  затемнило  взоры,  и  два  полка  однойармии, стоя в версте один против другого, целый час взаимно истребляли  другдруга, в полной уверенности, что имеют дело с неприятелем. </p>
	<p>  И  вспоминали  обэтом случае неохотно, полусловами, и - это удивительнее всего чувствовалось,что многие из говоривших до сих пор не сознают ошибки. </p>
	<p>  Вернее, они  признаютее, подумают, что она была позднее, а в начале они действительно имели  делос врагом, куда-то скрывшимся при всеобщем переполохе и подставившим нас  подсвои  же  снаряды. </p>
	<p>   Некоторые  открыто  говорили  об  этом,   давая   точныеобъяснения, которые казались им правдоподобными и ясными. </p>
	<p>  Я сам до  сих  порне могу вполне уверенно сказать, как началось  это  странное  недоразумение,так как одинаково ясно  видел  сперва  нашу,  красную  форму,  а  потом  их,оранжевую. </p>
	<p>  И как-то очень скоро все забыли об этом случае, так  забыли,  чтоговорили о нем как о настоящем сражении, и в этом  смысле  были  написаны  ипосланы многие, вполне искренние корреспонденции; я их  читал  уже  дома. </p>
	<p>   Кнам, раненным в этом бою, отношение было вначале несколько  странное  -  наскак будто меньше жалели, чем других раненых, но скоро и  это  сгладилось. </p>
	<p>   Итолько новые случаи, подобные описанному, да то, что в неприятельской  армиидва отряда действительно перебили друг друга почти поголовно, дойдя ночью дорукопашной схватки, дает мне право думать, что тут была ошибка. </p>
	<p>      Наш доктор, тот,  что  произвел  ампутацию,  сухой,  костлявый  старик,провонявший  йодоформом,  табачным  дымом   и   карболкой,   вечно   чему-тоулыбавшийся сквозь изжелта-седые, редкие усы, сказал мне, прищурив глаза:     - Счастье ваше, что вы едете домой. </p>
	<p>  Тут что-то неладно. </p>
	<p>      - Что такое? </p>
	<p>      - Да так. </p>
	<p>  Неладно. </p>
	<p>  В наше время было попроще. </p>
	<p>      Он был участником последней европейской войны,  бывшей  почти  четвертьвека назад, и часто с удовольствием вспоминал ее. </p>
	<p>  А этой не понимал и, как язаметил, боялся. </p>
	<p>      - Да, неладно, - вздохнул он и нахмурился, скрывшись в облаке табачногодыма, - Я сам бы уехал отсюда, если бы можно было. </p>
	<p>      И, наклонившись ко мне, прошептал сквозь желтые, закопченные усы::     - Скоро наступит такой момент, когда уже никто отсюда не уедет. </p>
	<p>  Да. </p>
	<p>   Ния, никто. </p>
	<p>      И в близких старых глазах его  я  увидел  то  же  остановившееся,  тупопораженное. </p>
	<p>  И что-то ужасное, нестерпимое, похожее на падение тысячи зданий,мелькнуло в моей голове, и, холодея от ужаса, я прошептал:     - Красный смех. </p>
	<p>      И он был  первый,  кто  понял  меня. </p>
	<p>   Он  поспешно  закивал  головою  иподтвердил:     - Да. </p>
	<p>  Красный смех. </p>
	<p>      Совсем близко подсев  ко  мне  и  озираясь  по  сторонам,  он  зашепталучащенно, по-стариковски двигая острой седенькой бородкой:     - Вы скоро уедете, и вам  я  скажу. </p>
	<p>   Вы  видели  когда-нибудь  драку  всумасшедшем доме? </p>
	<p>  Нет? </p>
	<p>  А я видел. </p>
	<p>  И они дрались,  как  здоровые. </p>
	<p>   Понимаете,как здоровые! </p>
	<p>      Он несколько раз многозначительно повторил эту фразу. </p>
	<p>      - Так что же? </p>
	<p>  - так же ропотом и испуганно спросил я. </p>
	<p>      - Ничего. </p>
	<p>  Как здоровые! </p>
	<p>      - Красный смех, - сказал я. </p>
	<p>      - Их разлили водой. </p>
	<p>      Я вспомнил дождь, который так напугал нас, и рассердился:     - Вы с ума сошли, доктор! </p>
	<p>      - Не больше, чем вы. </p>
	<p>  Во всяком случае, не больше. </p>
	<p>      Он охватил руками острые старческие колени и захихикал,  и,  косясь  наменя через плечо, еще храня на сухих  губах  отзвуки  этого  неожиданного  итяжелого смеха, он несколько раз лукаво подморгнул мне, как будто мы  с  нимтолько двое знали что-то  очень  смешное,  чего  не  знает  никто. </p>
	<p>   Потом  с<pb n="11"/>торжественностью профессора магии, показывающего фокусы,  он  высоко  поднялруку, плавно опустил ее и осторожнее  двумя  пальцами  коснулся  того  местаодеяла, под которым находились бы мои ноги, если бы их не отрезали. </p>
	<p>      - А это вы понимаете? </p>
	<p>  - таинственно спросил он. </p>
	<p>      Потом так же торжественно и многозначительно обвел рукою ряды кроватей,на которых лежали раненые, и повторил:     - А это вы можете объяснить? </p>
	<p>      - Раненые, - сказал я. </p>
	<p>  - Раненые. </p>
	<p>      - Раненые, - как эхо, повторил он. </p>
	<p>  -  Раненые. </p>
	<p>   Без  ног,  без  рук,  спрорванными  животами,  размолотой  грудью,  вырванными  глазами. </p>
	<p>    Вы   этопонимаете? </p>
	<p>  Очень рад. </p>
	<p>  Значит, вы поймете и это? </p>
	<p> ..     С гибкостью, неожиданною для его возраста, он перекинулся вниз  и  стална руки, балансируя в воздухе ногами. </p>
	<p>  Белый балахон  завернулся  вниз,  лицоналилось кровью и, упорно смотря на меня странным перевернутым взглядом,  онс трудом бросал отрывистые слова:     - А это... вы также... понимаете? </p>
	<p>      - Перестаньте, - испуганно зашептал я. </p>
	<p>  - А то я закричу. </p>
	<p>      Он перевернулся,  принял  естественное  положение,  сел  снова  у  моейкровати и, отдуваясь, наставительно заметил:     - И никто этого не понимает. </p>
	<p>      - Вчера опять стреляли. </p>
	<p>      - И вчера стреляли. </p>
	<p>  И третьего дня стреляли, - утвердительно мотнул  онголовой. </p>
	<p>      - Я хочу домой! </p>
	<p>  - с тоскою сказал я. </p>
	<p>  - Доктор, милый, я хочу  домой. </p>
	<p>   Яне могу здесь оставаться. </p>
	<p>  Я перестаю верить, что есть дом, где так хорошо. </p>
	<p>      Он думал, у меня нет ног. </p>
	<p>  Я так любил  ездить  на  велосипеде,  ходить,бегать, а теперь у меня нет ног. </p>
	<p>  На правой ноге я качал сына, и он  смеялся,а теперь... </p><p> Будьте вы прокляты! </p>
	<p>  Зачем я поеду! </p>
	<p>  Мне  только  тридцать  лет... </p><p> Будьте вы прокляты! </p>
	<p>      И я рыдал, рыдал, вспоминая о милых ногах моих, моих  быстрых,  сильныхногах. </p>
	<p>  Кто отнял их у меня, кто смел их отнять! </p>
	<p>      - Слушайте, - сказал доктор, глядя в сторону. </p>
	<p>  - Вчера я  видел:  к  нампришел сумасшедший  солдат. </p>
	<p>   Неприятельский  солдат. </p>
	<p>   Он  был  раздет  почтидогола, избит, исцарапан и голоден, как животное; он  весь  зарос  волосами,как заросли и мы все, и был похож на дикаря, на  первобытного  человека,  наобезьяну. </p>
	<p>  Он размахивал руками, кривлялся, пел и кричал и лез  драться. </p>
	<p>   Егонакормили и выгнали  назад  -  в  поле. </p>
	<p>   Куда  же  их  девать? </p>
	<p>   Дни  и  ночиоборванными, зловещими призраками бродят они по холмам взад и вперед,  и  вовсех направлениях, без дороги, без цели, без пристанища. </p>
	<p>  Размахивают руками,хохочут, кричат и. </p>
	<p>  поют, и когда встречаются, то вступают в  драку,  а  бытьможет, не видят друг друга и проходят  мимо. </p>
	<p>   Чем  они  питаются? </p>
	<p>   Вероятно,ничем, а быть может, трупами, вместе со зверями, вместе  с  этими  толстыми,отъевшимися одичалыми собаками, которые  целые  ночи  дерутся  на  холмах  ивизжат. </p>
	<p>  По ночам, как птицы, разбуженные бурей, как уродливые мотыльки,  онисобираются на огонь, и стоит развести костер от холода, чтобы через  полчасаоколо него вырос десяток крикливых, оборванных, диких силуэтов,  похожих  наозябших обезьян. </p>
	<p>  В них стреляют иногда по ошибке, иногда нарочно, выведенныеиз терпения их бестолковым, пугающим криком... </p><p>     - Я хочу домой! </p>
	<p>  - кричал я, затыкая уши. </p>
	<p>      И, словно сквозь вату, глухо и призрачно долбили  мой  измученный  мозгновые ужасные слова:     -... Их много. </p>
	<p>   Они  умирают  сотнями  в  пропастях,  в  волчьих  ямах,приготовленных для здоровых и умных, на остатках колючей проволоки и кольев;они вмешиваются в правильные, разумные сражения и дерутся, как герои  всегдавпереди, всегда бесстрашные; но часто бьют своих. </p>
	<p>  Они мне нравятся. </p>
	<p>  Сейчас ятолько еще схожу с ума и оттого сижу и разговариваю с вами,  а  когда  разумокончательно покинет меня, я выйду в поле - я выйду в поле, я кликну клич  -я кликну клич, я соберу вокруг себя этих храбрецов, этих рыцарей без страха,и объявлю войну всему миру. </p>
	<p>  Веселой толпой, с музыкой и песнями, мы войдем вгорода и села, и где мы  пройдем,  там  все  будет  красно,  там  все  будеткружиться и плясать, как огонь. </p>
	<p>  Те, кто не умер, присоединятся к нам, и нашахрабрая армия будет расти, как лавина, и очистит весь этот мир. </p>
	<p>  Кто  сказал,что нельзя убивать, жечь и грабить? </p>
	<p> ..     Он уже кричал, этот сумасшедший доктор, и криком своим  точно  разбудил<pb n="12"/>заснувшую боль тех, у кого были изорваны груди и животы, и вырваны глаза,  иобрублены ноги. </p>
	<p>  Широким, скребущим, плачущим стоном  наполнилась  палата,  иотовсюду к нам повернулись бледные, желтые, изможденные лица, иные без глаз,иные в таком чудовищном уродстве, как будто из  ада  вернулись  они. </p>
	<p>   И  онистонали  и  слушали,  и  в  открытую  дверь  осторожно  заглядывала   чернаябесформенная тень, поднявшаяся  над  миром,  и  сумасшедший  старик  кричал,простирая руки: - Кто сказал что нельзя убивать, жечь и  грабить? </p>
	<p>   Мы  будемубивать, и грабить,  и  жечь. </p>
	<p>   Веселая,  беспечная  ватага  храбрецов  -  мыразрушим все: их здания, их университеты и  музеи;  веселые  ребята,  полныеогненного смеха, - мы попляшем на развалинах. </p>
	<p>   Отечеством  нашим  я  объявлюсумасшедший дом; врагами нашими и сумасшедшими - всех тех, кто еще не  сошелс ума; и когда, великий,  непобедимый,  радостный,  я  воцарюсь  над  миром,единым его владыкою и господином, - какой веселый смех огласит вселенную! </p>
	<p>      - Красный смех! </p>
	<p>  - закричал я,  перебивая. </p>
	<p>   -  Спасите! </p>
	<p>   Опять  я  слышукрасный смех! </p>
	<p>      - Друзья! </p>
	<p>  -  продолжал  доктор,  обращаясь  к  стонущим,  изуродованнымтеням. </p>
	<p>  - Друзья! </p>
	<p>  У нас будет красная луна и красное солнце, и у зверей будеткрасная веселая шерсть, и мы сдерем кожу с тех, кто слишком бел, кто слишкомбел... Вы не пробовали пить кровь? </p>
	<p>  Она немного липкая, она  немного  теплая,но она красная, и у нее такой веселый красный смех! .. </p>
	</div>
<div type="chapter"><head>7.</head>
	<p>ОТРЫВОК СЕДЬМОЙ</p>
	<p> ... это было безбожно, это было  беззаконно. </p>
	<p>   Красный  Крест  уважаетсявсем миром, как святыня, и они видели, что это идет поезд не с солдатами,  ас безвредными ранеными, и они должны были предупредить  о  заложенной  мине. </p>
	<p> Несчастные люди, они уже грезили о доме... </p>
	</div>
<div type="chapter"><head>8.</head>
	<p>ОТРЫВОК ВОСЬМОЙ</p>
	<p>  ... вокруг самовара, вокруг настоящего самовара, из которого пар валил,как из паровоза, - даже стекло в лампе немного затуманилось: так сильно  шелпар. </p>
	<p>  И чашечки были те же, синие снаружи  и  белые  внутри,  очень  красивыечашечки, которые подарили нам еще на свадьбе. </p>
	<p>  Сестра  жены  подарила  -  онаочень славная и добрая женщина. </p>
	<p>      - Неужели все целы? </p>
	<p>  - недоверчиво спросил  я,  мешая  сахар  в  стаканесеребряной чистой ложечкой. </p>
	<p>      - Одну разбили, - сказала жена  рассеянно:  она  в  это  время  держалаотвернутым кран, и оттуда красиво и легко бежала горячая вода. </p>
	<p>      Я засмеялся. </p>
	<p>      - Чего ты? </p>
	<p>  - спросил брат. </p>
	<p>      - Так. </p>
	<p>  Ну, отвезите-ка меня еще  разок  в  кабинетик. </p>
	<p>   Потрудитесь  длягероя! </p>
	<p>  Побездельничали без меня, теперь баста, я вас подтяну, - и я в шутку,конечно, запел: "Мы храбро на врагов, на бой, друзья, спешим..."     Они поняли шутку и тоже улыбнулись, только жена не  подняла  лица:  онаперетирала чашечки чистым вышитым полотенцем. </p>
	<p>   В  кабинете  я  снова  увиделголубенькие обои, лампу с зеленым колпаком и столик, на котором стоял графинс водою. </p>
	<p>  И он был немного запылен. </p>
	<p>      - Налейте-ка мне водицы отсюда, - весело приказал я. </p>
	<p>      - Ты же сейчас пил чай. </p>
	<p>      - Ничего, ничего, налейте. </p>
	<p>  А ты, - сказал  я  жене,  возьми  сынишку  ипосиди немножко в той комнате. </p>
	<p>  Пожалуйста. </p>
	<p>      И маленькими глотками, наслаждаясь, я пил воду, а  в  соседней  комнатесидели жена и сын, и я их не видел. </p>
	<p>      - Так, хорошо. </p>
	<p>  Теперь идите сюда. </p>
	<p>  Но отчего он так  поздно  не  ложитсяспать? </p>
	<p>      - Он рад, что ты вернулся. </p>
	<p>  Милый, пойди к отцу. </p>
	<p>      Но ребенок заплакал и спрятался у матери в ногах. </p>
	<p> <pb n="13"/>     - Отчего он плачет? </p>
	<p>  - с недоумением спросил я  и  оглянулся  кругом. </p>
	<p>   -Отчего вы все так бледны, и молчите, и ходите за мною, как тени? </p>
	<p>      Брат громко засмеялся и сказал:     - Мы не молчим. </p>
	<p>      И сестра повторила:     - Мы все время разговариваем. </p>
	<p>      - Я похлопочу об ужине, - сказала мать и торопливо вышла. </p>
	<p>      - Да, вы молчите, - с неожиданной уверенностью повторил я. </p>
	<p>  -  С  самогоутра я не слышу от вас слова, я только один болтаю, смеюсь,  радуюсь. </p>
	<p>   Развевы не рады мне? </p>
	<p>  И почему вы все избегаете смотреть  на  меня,  разве  я  такпеременился? </p>
	<p>  Да, так переменился. </p>
	<p>  Я и зеркал не вижу. </p>
	<p>  Вы  их  убрали? </p>
	<p>   Дайтесюда зеркало. </p>
	<p>      - Сейчас я  принесу,  -  ответила  жена  и  долго  не  возвращалась,  изеркальце принесла горничная. </p>
	<p>  Я посмотрел в него, и - я  уже  видел  себя  ввагоне, на вокзале - это было то же  лицо,  немного  постаревшее,  но  самоеобыкновенное. </p>
	<p>  И они, кажется, ожидали почему-то, что я вскрикну  и  упаду  вобморок, - так обрадовались они, когда я спокойно спросил:     - Что же тут необыкновенного? </p>
	<p>      Все громче смеясь, сестра поспешно вышла,  а  брат  сказал  уверенно  испокойно:     - Да. </p>
	<p>  Ты мало изменился. </p>
	<p>  Полысел немного. </p>
	<p>      - Поблагодари и за то, что голова осталась, - равнодушно ответил  я. </p>
	<p>   -Но куда они все убегают: то одна, то другая. </p>
	<p>  Повози-ка меня еще по комнатам. </p>
	<p> Какое удобное кресло, совершенно бесшумное. </p>
	<p>  Сколько заплатили? </p>
	<p>   А  я  уж  непожалею денег: куплю себе такие ноги, лучше... </p><p>  Велосипед! </p>
	<p>      Он висел на стене, совсем еще новый,  только  с  опавшими  без  воздухашинами. </p>
	<p>  На шине заднего колеса присох кусочек грязи -  от  последнего  раза,когда я катался. </p>
	<p>  Брат молчал и не двигал кресла, и я понял  это  молчание  иэту нерешительность. </p>
	<p>      - В нашем полку только четыре офицера осталось в живых, - угрюмо сказаля. </p>
	<p>  - Я очень счастлив... </p><p> А его возьми себе, завтра возьми. </p>
	<p>      - Хорошо, я возьму, - покорно согласился брат. </p>
	<p>  - Да, ты счастлив. </p>
	<p>  У насполгорода в трауре. </p>
	<p>  А ноги это, право...  </p><p>    - Конечно. </p>
	<p>  Я не почтальон. </p>
	<p>      Брат внезапно остановился и спросил:     - А отчего у тебя трясется голова? </p>
	<p>      - Пустяки. </p>
	<p>  Это пройдет, доктор сказал! </p>
	<p>      - И руки тоже? </p>
	<p>      - Да, да. </p>
	<p>  И руки. </p>
	<p>  Все пройдет. </p>
	<p>  Вези, пожалуйста, мне надоело стоять. </p>
	<p>      Они расстроили меня, эти недовольные люди, но радость  снова  вернуласько мне, когда  мне  стали  приготовлять  постель  -  настоящую  постель,  накрасивой кровати, на кровати, которую я купил перед  свадьбой,  четыре  годатому назад. </p>
	<p>  Постлали чистую простыню, потом взбили подушки, завернули одеяло- а я смотрел на эту торжественную церемонию, и в глазах у меня стояли слезыот смеха. </p>
	<p>      - А теперь раздень-ка меня и положи, - сказал я жене. </p>
	<p>  - Как хорошо! </p>
	<p>      - Сейчас, милый. </p>
	<p>      - Поскорее! </p>
	<p>      - Сейчас, милый. </p>
	<p>      - Да что же ты? </p>
	<p>      - Сейчас, милый. </p>
	<p>      Она стояла за моею спиною, у туалета, и я  тщетно  поворачивал  голову,чтобы увидеть ее. </p>
	<p>  И вдруг она закричала, так закричала, как кричат только навойне:     - Что же это! </p>
	<p>  - И бросилась ко мне, обняла,  упала  около  меня,  прячаголову у отрезанных ног, с ужасом отстраняясь от них и снова припадая, целуяэти обрезки и плача. </p>
	<p>      - Какой ты был! </p>
	<p>  Ведь тебе только тридцать лет. </p>
	<p>  Молодой,  красивый  был. </p>
	<p> Что же это! </p>
	<p>  Как жестоки люди. </p>
	<p>  Зачем  это? </p>
	<p>   Кому  это  нужно  было? </p>
	<p>   Ты,  мойкроткий, мой жалкий, мой милый, милый...  </p><p>    И тут на крик прибежали все они, и мать, и сестра, и нянька, и все  ониплакали, говорили что-то, валялись у моих ноги и так плакали. </p>
	<p>   А  на  порогестоял брат, бледный, совсем белый, с трясущейся челюстью, и визгливо кричал:     - Я тут с вами с ума сойду. </p>
	<p>  С ума сойду! </p>
	<p> <pb n="14"/>     А мать ползала у кресла и уже не кричала, а  хрипела  только  и  биласьголовой о колеса. </p>
	<p>  И чистенькая, со взбитыми подушками, с завернутым одеялом,стояла кровать, та  самая,  которую  я  купил  четыре  года  назад  -  передсвадьбой... </p>
	</div>
<div type="chapter"><head>9.</head>
	<p>ОТРЫВОК ДЕВЯТЫЙ</p>
	<p>... Я сидел в ванне с горячей водой,  а  брат  беспокойно  вертелся  помаленькой  комнате,  присаживаясь,  снова  вставая,  хватая  в  руки   мыло,простыню, близко поднося их к близоруким глазам и снова кладя обратно. </p>
	<p>  Потомстал лицом к стене и, ковыряя пальцем штукатурку, горячо продолжал:     - Сам посуди: ведь нельзя же безнаказанно десятки  и  сотни  лет  учитьжалости, уму, логике - давать сознание. </p>
	<p>   Главное  -  сознание. </p>
	<p>   Можно  статьбезжалостным, потерять чувствительность, привыкнуть к виду крови, и слез,  истраданий - как вот мясники, или некоторые  доктора,  или  военные;  но  каквозможно, познавши истину, отказаться от нее? </p>
	<p>  По моему мнению, этого нельзя. </p>
	<p> С детства меня учили не мучить животных, быть  жалостливым;  тому  же  училименя все книги, какие я прочел, и мне мучительно жаль тех, кто  страдает  навашей проклятой войн: е. </p>
	<p>  Но вот проходит время, и  я  начинаю  привыкать  ковсем этим смертям, страданиям, крови; я чувствую, что. </p>
	<p>  и в обыденной жизни яменее чувствителен,  менее  отзывчив  и  отвечаю  только  на  самые  сильныевозбуждения, - но к  самому  факту  войны  я  не  могу  привыкнуть,  мой  умотказывается понять и объяснить то, что  в  основе  своей  безумно. </p>
	<p>   Миллионлюдей, собравшись  в  одно  место  и  стараясь  придать  правильность  своимдействиям, убивают друг друга, и всем  одинаково  больно,  и  все  одинаковонесчастны - что же это такое, ведь это сумасшествие? </p>
	<p>      Брат обернулся и вопросительно уставился на  меня  своими  близорукими,немного наивными глазами. </p>
	<p>      - Красный смех, - весело сказал я, плескаясь. </p>
	<p>      - И я скажу тебе правду. </p>
	<p>  - Брат доверчиво положил холодную руку на  моеплечо, но как будто испугался, что оно голое и мокрое, и быстро отдернул ее. </p>
	<p> - Я скажу тебе правду: я очень боюсь сойти с ума. </p>
	<p>  Я не могу понять, что  этотакое происходит. </p>
	<p>  Я не могу понять, и это ужасно. </p>
	<p>   Если  бы  кто-нибудь  могобъяснить мне, но никто не может. </p>
	<p>  Ты был на войне, ты видел - объясни мне. </p>
	<p>      - Убирайся к черту! </p>
	<p>  - шутливо ответил я, плескаясь. </p>
	<p>      - Вот и ты тоже, - печально сказал брат. </p>
	<p>  - Никто не в силах мне помочь. </p>
	<p> Это ужасно. </p>
	<p>  И я перестаю понимать, что можно, чего нельзя,  что  разумно,  ачто безумно. </p>
	<p>  Если сейчас я возьму тебя за горло, сперва тихонько, как  будтоласкаясь, а потом покрепче, и удушу - что это будет! </p>
	<p>      - Ты говоришь вздор. </p>
	<p>  Никто этого не делает. </p>
	<p>      Брат потер холодные руки, тихо улыбнулся и продолжал:     - Когда ты был еще там, бывали ночи,  в  которые  я  не  спал,  не  могзаснуть, и тогда ко мне приходили странные мысли: взять топор и пойти  убитьвсех: маму, сестру, прислугу, нашу собаку. </p>
	<p>  Конечно, это были только мысли, ия никогда не сделаю. </p>
	<p>      - Надеюсь, - улыбнулся я, плескаясь. </p>
	<p>      - Вот тоже я боюсь ножей, всего острого, блестящего: мне  кажется,  чтоесли я возьму в руки нож, то непременно  кого-нибудь  зарежу. </p>
	<p>   Ведь  правда,почему не зарезать, если нож острый? </p>
	<p>      -  Основание  достаточное. </p>
	<p>   Какой  ты,  брат,   чудак! </p>
	<p>    Пусти-ка   ещегоряченькой водицы. </p>
	<p>      Брат отвернул кран, впустил воды и продолжал:     - Вот тоже я боюсь  толпы,  людей,  когда  их  соберется  много. </p>
	<p>   Когдавечером я услышу на улице шум, громкий крик, то я вздрагиваю  и  думаю,  чтоэто уже началась... резня. </p>
	<p>  Когда несколько человек стоит друг против друга ия не слышу, о чем они разговаривают, мне начинает казаться, что  сейчас  онизакричат, бросятся один на другого и  начнется  убийство,  и  ты  знаешь,  -таинственно наклонился он  к  моему  уху,  -  газеты  полны  сообщениями  обубийствах, о каких-то странных убийствах. </p>
	<p>  Это пустяки,  что  много  людей  имного умов, - у человечества один разум, и он  начинает  мутиться. </p>
	<p>   Попробуймою голову, какая  она  горячая. </p>
	<p>   В  ней  огонь. </p>
	<p>   А  иногда  становится  она<pb n="15"/>холодной,  и  все  в  ней  замерзает,  коченеет,  превращается  в   страшныйомертвелый лед. </p>
	<p>  Я должен сойти с ума, не смейся,  брат:  я  должен  сойти  сума... </p> <p> Уже четверть часа, тебе пора выходить из ванны. </p>
	<p>      - Немножечко еще. </p>
	<p>  Минуточку. </p>
	<p>      Мне так хорошо было сидеть в ванне,  как  прежде,  и  слушать  знакомыйголос, не вдумываясь в слова, и видеть все знакомое, простое,  обыкновенное:медный, слегка позеленевший кран, стены с знакомым рисунком,  принадлежностик фотографии, в порядке разложенные  на  полках. </p>
	<p>   Я  снова  буду  заниматьсяфотографией, снимать простые и тихие виды и  сына:  как  он  ходит,  как  онсмеется и шалит. </p>
	<p>  Этим можно заниматься и без ног. </p>
	<p>  И  снова  буду  писать  обумных книгах, о новых успехах человеческой мысли, о красоте и мире. </p>
	<p>      - Го-го-го! </p>
	<p>  - загрохотал я, плескаясь. </p>
	<p>      - Что с тобой? </p>
	<p>  - испугался брат и побледнел. </p>
	<p>      - Так. </p>
	<p>  Весело, что я дома. </p>
	<p>      Он. </p>
	<p>  улыбнулся мне, как ребенок, как младшему, хотя я был  на  три  годастарше его, и задумался - как взрослый,  как  старик,  у  которого  большие,тяжелые и старые мысли. </p>
	<p>      - Куда уйти? </p>
	<p>  - сказал он, пожав плечами. </p>
	<p>  - Каждый день,  приблизительнов один час,  газеты  замыкают  ток,  и  все  человечество  вздрагивает. </p>
	<p>   Этаодновременность ощущений, мыслей, страданий и ужаса лишает меня опоры, и я -как щепка на волне, как пылинка в вихре. </p>
	<p>  Меня с силою отрывает от  обычного,и каждое утро бывает один страшный момент, когда я вишу в воздухе над чернойпропастью безумия. </p>
	<p>  И я упаду в нее, я должен в нее упасть. </p>
	<p>   Ты  еще  не  всезнаешь, брат. </p>
	<p>  Ты не читаешь газет, много от тебя скрывают - ты  еще  не  всезнаешь, брат. </p>
	<p>      И то, что он сказал, я счел немного мрачной  шуткой  это  было  участьювсех  тех,  кто  в  безумии  своем  становится  близок   безумию   войны   ипредостерегал нас. </p>
	<p>  Я счел это шуткой - как будто  забыл  я  в  этот  момент,плескаясь в горячей воде, все то, что видел я там. </p>
	<p>      -  Ну  и  пусть  себе  скрывают,  а  мне  надо  вылезать  из  ванны,  -легкомысленно сказал я, и брат улыбнулся и позвал слугу, и вдвоем они вынулименя и одели. </p>
	<p>  Потом я пил душистый чай из моего рубчатого стакана  и  думал,что жить можно и без ног, а потом меня отвезли в кабинет к моему столу, и  яприготовился работать. </p>
	<p>      До войны я занимался в журнале обзором иностранных литератур, и  теперьвозле меня, на расстоянии руки, лежала груда этих милых, прекрасных  книг  вжелтых, синих, коричневых обложках. </p>
	<p>  Моя радость была так велика, наслаждениетак глубоко, что я не решался начать чтение и только перебирал книги,  нежнолаская их рукою. </p>
	<p>  Я  чувствовал,  что  по  лицу  моему  расплывается  улыбка,вероятно, очень глупая улыбка, но я не мог удержать  ее,  любуясь  шрифтами,виньетками, строгой и прекрасной простотой рисунка. </p>
	<p>  Как много во  всем  этомума и чувства красоты! </p>
	<p>  Скольким людям надо было работать, искать, как  многонужно было вложить таланта и вкуса, чтобы создать хоть вот эту букву,  такуюпростую и изящную, такую умную, такую гармоничную и  красноречивую  в  своихпереплетающихся черточках. </p>
	<p>      - А теперь надо работать, - серьезно, с уважением к труду, сказал я. </p>
	<p>      И я взял перо, чтобы сделать заголовок, - и, как  лягушка,  привязаннаяна нитке, зашлепала по бумаге моя рука. </p>
	<p>  Перо тыкалось  в  бумагу,  скрипело,дергалось, неудержимо скользило в  сторону  и  выводило  безобразные  линии,оборванные, кривые, лишенные смысла. </p>
	<p>  И я не вскрикнул, и я не  пошевельнулся- я похолодел и замер в сознании  приближающейся  страшной  истины;  а  рукапрыгала по ярко освещенной бумаге, и каждый  палец  в  ней  трясся  в  такомбезнадежном, живом, безумном ужасе, как будто они, эти пальцы, были еще там,на войне, и видели зарево и кровь, и слышали стоны и вопли несказанной боли. </p>
	<p> Они отделились от меня, они жили, они стали ушами  и  глазами,  эти  безумнотрепещущие. </p>
	<p>  пальцы; и, холодея, не имея силы вскрикнуть и пошевельнуться,  яследил за их дикой пляской по чистому, ярко-белому листу. </p>
	<p>      И тихо было. </p>
	<p>  Они думали, что я работаю, и закрыли все двери,  чтобы  непомешать звуком, - один, лишенный возможности двигаться, сидел я в комнате ипослушно глядел, как дрожат руки. </p>
	<p>      - Это ничего, - громко сказал я, и  в  тишине  и  одиночестве  кабинетаголос прозвучал хрипло и нехорошо, как голос сумасшедшего. </p>
	<p>  - Это  ничего. </p>
	<p>   Ябуду диктовать. </p>
	<p>  Ведь был же слеп Мильтон,  когда  писал  свой  "Возвращенныйрай". </p>
	<p>  Я могу мыслить - это главное, это все. </p>
	<p>   И  я  стал  сочинять  длинную,<pb n="16"/>умную фразу о слепом Мильтоне, но слова путались, выпадали, как  из  дурногонабора, и, когда я подходил к концу фразы, я уже забывал ее начало. </p>
	<p>  Я  хотелвспомнить тогда, с  чего  это  началось,  почему  я  сочиняю  эту  странную,бессмысленную фразу о каком-то Мильтоне, - и не мог. </p>
	<p>      - "Возвращенный рай", "Возвращенный рай", твердил я и не  понимал,  чтоэто значит. </p>
	<p>      И тут я сообразил, что вообще много  я  забываю,  что  я  стал  страшнорассеян и путаю знакомые лица, что даже в простом разговоре я теряю слова, аиногда,  и  зная  слово,  не  могу  никак  понять  его  значения. </p>
	<p>   Мне  яснопредставился теперешний мой день: какой-то странный, короткий,  обрубленный,как мои ноги, с  пустыми,  загадочными  местами  -  длинными  часами  потерисознания или бесчувствия,     Я хотел позвать жену, но забыл, как ее зовут, - это уже не удивило и неиспугало меня. </p>
	<p>  Тихонько я прошептал:     - Жена! </p>
	<p>      Нескладное, непривычное в обращении слово тихо прозвучало и замерло, невызвав ответа. </p>
	<p>  И тихо было. </p>
	<p>  Они боялись неосторожным  звуком  помешать  моейработе,  и  тихо  было  -  настоящий   кабинет   ученого,   уютный,   тихий,располагающий к созерцанию и творчеству. </p>
	<p>  "Милые, как они заботятся обо мне! </p>
	<p> "- подумал я, умиленный. </p>
	<p>      ... И вдохновение, святое вдохновение осенило меня. </p>
	<p>  Солнце  зажглось  вмоей голове, и горячие творческие лучи его брызнули на весь мир, роняя цветыи песни. </p>
	<p>  И всю ночь я писал, не зная усталости,  свободно  паря  на  крыльяхмогучего, святого вдохновения. </p>
	<p>  Я писал великое, я писал бессмертное -  цветыи песни. </p>
	<p>  Цветы и песни... </p>
	</div>
<div type="chapter"><head>ЧАСТЬ II</head></div>
	<div type="chapter"><head>10.</head>
	<p>ОТРЫВОК ДЕСЯТЫЙ</p>     .
	<p>.. к счастью, он умер на прошлой  неделе,  в  пятницу. </p>
	<p>   Повторяю,  этобольшое счастье для брата. </p>
	<p>  Безногий  калека,  весь  трясущийся,  с  разбитоюдушой", в своем безумном экстазе творчества он был страшен и  жалок. </p>
	<p>   С  тойсамой ночи целых два месяца он писал, не вставая с  кресла,  отказываясь  отпищи, плача и ругаясь, когда мы на короткое время увозили его  от  стола. </p>
	<p>   Снеобыкновенною быстротой он водил сухим пером по бумаге,  отбрасывая  листкиодин за другим, и все писал, писал. </p>
	<p>   Он  лишился  сна,  и  только  два  разаудалось нам уложить его на несколько часов  в  постель,  благодаря  сильномуприему наркотика,  а  потом  уже  и  наркоз  не  в  силах  был  одолеть  еготворческого безумного экстаза. </p>
	<p>   По  его  требованию,  окна  весь  день  былизавешены и горела лампа, создавая иллюзию  ночи,  и  он  курил  папиросу  запапиросой  и  писал. </p>
	<p>   По-видимому,  он  был  счастлив,  и  мне  никогда   неприходилось видеть у здоровых людей такого вдохновенного лица - лица пророкаили великого поэта. </p>
	<p>  Он сильно исхудал, до восковой  прозрачности  трупа  илиподвижника, и совершенно поседел;  и  начал  он  свою  безумную  работу  ещесравнительно молодым, а кончил ее - стариком. </p>
	<p>   Иногда  он  торопился  писатьбольше обыкновенного, перо тыкалось в бумагу и ломалось, но  он  не  замечалэтого; в такие минуты  его  нельзя  было  трогать,  так  как,  при  малейшемприкосновении, с ним делался  припадок,  слезы,  хохот;  минутами,  -  оченьредко, он блаженно отдыхал и благосклонно  беседовал  со  мною,  каждый  разпредлагая одни и те же вопросы: кто я, как меня зовут и давно ли я занимаюсьлитературой. </p>
	<p>      А потом снисходительно рассказывал, всегда в одних и тех же словах, какон смешно испугался, что потерял память и  не  может  работать,  и  как  он. </p>
	<p> блистательно тут же  опроверг  это  сумасшедшее  предположение,  начав  свойвеликий, бессмертный труд о цветах и песнях. </p>
	<p>      -. </p>
	<p>  Конечно, я не рассчитываю на  признание  современников,  -  гордо  ивместе с тем скромно  говорил  он,  кладя  дрожащую  руку  на  груду  пустыхлистков, - но будущее, но будущее поймет мою идею. </p>
	<p>      О войне он не вспоминал ни разу и ни разу не вспомнил о  жене  и  сыне;призрачная бесконечная работа поглощала его внимание так  безраздельно,  что<pb n="17"/>едва ли он сознавал что-нибудь, кроме нее. </p>
	<p>   В  его  присутствии  можно  былоходить, разговаривать, и он этого не замечал, и ни на мгновение лицо его  нетеряло выражения страшной напряженности и вдохновения. </p>
	<p>   В  безмолвии  ночей,когда все спали и он  один  неутомимо  плел  бесконечную  нить  безумия,  онказался страшен, и только один я да еще  мать  решались  подходить  к  нему. </p>
	<p> Однажды я попробовал дать ему, вместо сухого  пера,  карандаш,  думая,  что,быть может, он действительно что-нибудь пишет, но на бумаге остались  толькобезобразные линии, оборванные, кривые, лишенные смысла. </p>
	<p>      И умер он ночью, за работой. </p>
	<p>  Я хорошо знал брата, и сумасшествие его неявилось для меня неожиданностью: страстная мечта о работе, сквозившая еще  вего письмах с войны, составлявшая содержание всей его жизни по  возвращении,неминуемо должна была столкнуться с бессилием его  утомленного,  измученногомозга и  вызвать  катастрофу. </p>
	<p>   И  думаю,  что  мне  довольно  точно  удалосьвосстановить всю последовательность ощущений, приведших его  к  концу  в  туроковую ночь. </p>
	<p>  Вообще, все, что я здесь записал о войне, взято мною  со  словпокойного брата,  часто  очень  сбивчивых  и  бессвязных;  только  некоторыеотдельные картины так неизгладимо и глубоко вонзились в его мозг, что я  могпривести их почти дословно, как он рассказывал. </p>
	<p>      Я его любил, и смерть его лежит на мне, как камень, и давит мозг  своейбессмысленностью. </p>
	<p>   К  тому  непонятному,  что  окутывает  мою  голову,   какпаутиной, она прибавила еще одну петлю и крепко затянула ее. </p>
	<p>  Вся наша  семьяуехала в деревню, к родственникам, и я один во всем доме - в этом особнячке,который так любил брат. </p>
	<p>  Прислугу рассчитали,  иногда  дворник  из  соседнегодома по утрам приходит топить печи, а в остальное время я один, и  похож  намуху, которую захлопнули между двумя рамами  окна,  мечусь  и  расшибаюсь  окакую-то прозрачную, но непреодолимую преграду. </p>
	<p>  И я чувствую, я знаю, что изэтого дома мне не уйти. </p>
	<p>  Теперь, когда я  один,  война  безраздельно  владеетмною и стоит, как непостижимая загадка, как страшный дух, которого я не могуоблечь плотью. </p>
	<p>  Я даю ей всевозможные образы:  безглавого  скелета  на  коне,какой-то бесформенной тени, родившейся в тучах и бесшумно обнявшей землю, нони  один  образ  не  дает  мне  ответа  и  не  исчерпывает  того  холодного,постоянного отупелого ужаса, который владеет мною. </p>
	<p>      Я не понимаю войны и должен сойти с ума, как  брат,  как  сотни  людей,которых привозят оттуда. </p>
	<p>  И это не страшит меня. </p>
	<p>  Потеря рассудка мне  кажетсяпочетной, как гибель часового на своем посту. </p>
	<p>  Но ожидание, но это  медленноеи неуклонное приближение безумия, это мгновенное чувство чего-то  огромного,падающего в пропасть, эта невыносимая боль  терзаемой  мысли... </p> <p>  Мое  сердцеонемело, оно умерло, и нет ему новой  жизни,  но  мысль  -  еще  живая,  ещеборющаяся, когда-то сильная, как Самсон, а теперь беззащитная и слабая,  какдитя, - мне жаль ее, мою бедную мысль. </p>
	<p>  Минутами я  перестаю  выносить  пыткуэтих железных обручей, сдавливающих мозг; мне хочется неудержимо выбежать наулицу, на площадь, где народ, и крикнуть:     - Сейчас прекратите войну, или... </p> <p>     Но какое "или"? </p>
	<p>  Разве есть слова, которые могли бы вернуть их к разуму,слова, на которые не нашлось бы других таких же громких и лживых  слов? </p>
	<p>   Илистать перед ними на колени и заплакать? </p>
	<p>  Но ведь сотни тысяч слезами оглашаютмир, а разве это хоть что-нибудь дает? </p>
	<p>  Или на их глазах убить  себя? </p>
	<p>   Убить! </p>
	<p> Тысячи умирают ежедневно и разве это хоть что-нибудь дает? </p>
	<p>      И когда я так чувствую  свое  бессилие,  мною  овладевает  бешенство  -бешенство войны, которую я ненавижу. </p>
	<p>  Мне хочется, как тому доктору, сжечь ихдома, с их сокровищами, с их женами и детьми,  отравить  воду,  которую  онипьют; поднять всех мертвых из гробов и бросить трупы в их  нечистые  жилища,на их постели. </p>
	<p>  Пусть спят с ними, как с женами, как с любовницами своими! </p>
	<p>      О, если б я был дьявол! </p>
	<p>  Весь ужас, которым дышит ад, я переселил бы  наих землю; я стал бы владыкою их снов,  и,  когда,  с  улыбкой  засыпая,  оникрестили бы своих детей, я встал бы перед ними, черный...     Да, я должен сойти с ума, но только бы скорее. </p>
	<p>  Только бы скорее... </p>
	</div>
<div type="chapter"><head>11.</head>
	<p>ОТРЫВОК ОДИННАДЦАТЫЙ</p>
	<p>   ... пленных, кучку дрожащих,  испуганных  людей. </p>
	<p>   Когда  их  вывели  из<pb n="18"/>вагона, толпа рявкнула - рявкнула, как один огромный злобный пес, у которогоцепь коротка и непрочна. </p>
	<p>  Рявкнула и замолчала, тяжело  дыша,  -  а  они  шлитесной кучкой, заложив руки в карманы, заискивающе улыбаясь бледными губами,и ноги их ступали так, как будто сейчас сзади под колено их  должны  ударитьдлинною палкой. </p>
	<p>  Но один шел несколько в стороне, спокойный,  серьезный,  безулыбки, и, когда я  встретился  с  его  черными  глазами,  я  прочел  в  нихоткровенную и голую ненависть. </p>
	<p>  Я ясно увидел, что он меня презирает  и  ждетот меня всего: если я сейчас  стану  убивать  его,  безоружного,  то  он  невскрикнет, не станет защищаться, оправдываться, он ждет от меня всего. </p>
	<p>      Я побежал вместе с толпою, чтобы еще раз встретиться с ним  глазами,  иэто удалось мне, когда они входили уже в дом. </p>
	<p>  Он вошел последним,  пропускаямимо себя товарищей, и еще раз взглянул на  меня. </p>
	<p>   И  тут  я  увидел  в  егочерных, больших, без зрачка глазах такую муку, такую бездну ужаса и безумия,как будто я заглянул в самую несчастную душу на свете. </p>
	<p>      - Кто этот, с глазами? </p>
	<p>  - спросил я у конвойного. </p>
	<p>      - Офицер. </p>
	<p>  Сумасшедший. </p>
	<p>  Их много таких. </p>
	<p>      - Как его зовут? </p>
	<p>      - Молчит, не называется. </p>
	<p>  И свои его не знают. </p>
	<p>  Так, приблудный какой-то. </p>
	<p> Его уж раз вынули из петли, да что! .. </p>
	<p>  - Конвойный махнул рукою и скрылся задверью. </p>
	<p>      И вот теперь, вечером, я думаю о нем. </p>
	<p>  Он один среди врагов, которых  онсчитает способными на все, и свои не знают его. </p>
	<p>  Он молчит и терпеливо  ждет,когда может уйти из мира совсем. </p>
	<p>  Я не верю, что  он  сумасшедший,  и  он  нетрус: он один держался с достоинством  в  кучке  этих  дрожащих,  испуганныхлюдей, которых он тоже, по-видимому, не считает своими. </p>
	<p>  Что он думает? </p>
	<p>  Какаяглубина отчаяния должна быть в душе  этого  человека,  который,  умирая,  нехочет назвать своего имени. </p>
	<p>  Зачем имя? </p>
	<p>  Он кончил с жизнью  и  с  людьми,  онпонял настоящую их цену, и их вокруг него нет, ни своих, ни  чужих,  как  быони ни кричали, ни бесновались и ни угрожали. </p>
	<p>  Я расспрашивал о нем: он  взятв последнем страшном бою, резне, где погибло несколько десятков тысяч людей,и он не сопротивлялся, когда его брали: он был почему-то безоружен, и, когдане заметивший этого солдат ударил его шашкой, он  не  встал  с  места  и  неподнял руки, чтоб  защищаться. </p>
	<p>   Но  рана  оказалась,  ^несчастью  для  него,легкой. </p>
	<p>      А быть может, он действительно сумасшедший? </p>
	<p>   Солдат  сказал:  их  многотаких...</p> 
	</div>
<div type="chapter"><head>12.</head>
	<p>ОТРЫВОК ДВЕНАДЦАТЫЙ</p>
	<p>... начинается... </p> <p>Когда вчера ночью я вошел в кабинет брата, он сидел всвоем кресле у стола, заваленного книгами. </p>
	<p>  Галлюцинация тотчас исчезла,  кактолько я зажег свечу, но я долго не решался сесть в кресло,  где  сидел  он. </p>
	<p> Было страшно вначале - пустые комнаты, в которых постоянно слышатся какие-тошорохи и трески, создают эту жуть, - но потом мне  даже  понравилось:  лучшеон, чем кто-нибудь другой. </p>
	<p>  Все-таки во  весь  этот  вечер  я  не  вставал  скресла: казалось, если я встану, он тотчас сядет на свое место. </p>
	<p>  И ушел я  изкомнаты очень быстро, не оглядываясь. </p>
	<p>  Нужно бы  во  всех  комнатах  зажигатьогонь - да стоит ли? </p>
	<p>  Будет, пожалуй,  хуже,  если  я  что-нибудь  увижу  присвете, - так все-таки остается сомнение. </p>
	<p>      Сегодня я вошел со свечой, и никого в кресле не было. </p>
	<p>  Очевидно,  простотень мелькнула. </p>
	<p>  Опять я был на вокзале - теперь я каждое утро хожу туда -  ивидел целый вагон с нашими сумасшедшими. </p>
	<p>  Его не стали открывать  и  перевелина какой-то другой путь, но в окна я успел рассмотреть  несколько  лиц. </p>
	<p>   Ониужасны. </p>
	<p>  Особенно одно. </p>
	<p>  Чрезмерно вытянутое, желтое  как  лимон,  с  открытымчерным ртом и неподвижными глазами, оно до того походило на маску ужаса, чтоя не мог оторваться от него. </p>
	<p>  А оно смотрело на меня, все целиком смотрело, ибыло неподвижно - и так и уплыло вместе с двинувшимся вагоном,  не  дрогнув,не переводя взора. </p>
	<p>  Вот если бы оно представилось мне  сейчас  в  тех  темныхдверях, я, пожалуй, и не выдержал бы. </p>
	<p>  Я  спрашивал:  двадцать  два  человекапривезли. </p>
	<p>  Зараза растет. </p>
	<p>  Газеты что-то замалчивают, но, кажется, и у  нас  вгороде не совсем хорошо. </p>
	<p>  Появились какие-то черные, наглухо закрытые  кареты<pb n="19"/>- в один день, сегодня, я насчитал их шесть в разных концах города. </p>
	<p>  В  однойиз таких, вероятно, поеду и я. </p>
	<p>      А газеты ежедневно требуют новых войск и новой крови,  и  я  все  менеепонимаю, что это значит. </p>
	<p>  Вчера я читал одну очень подозрительную статью, гдедоказывается, что среди народа много шпионов, предателей и  изменников,  чтонужно быть осторожным и внимательным и что гнев народа сам найдет  виновных. </p>
	<p> Каких виновных, в чем? </p>
	<p>  Когда я ехал с вокзала в трамвае, я  слышал  странныйразговор, вероятно, по этому поводу:     - Их нужно вешать без суда, - сказал один,  испытующе  оглядев  всех  именя. </p>
	<p>  - Изменников нужно вешать, да. </p>
	<p>      - Без жалости, - подтвердил другой. </p>
	<p>  - Довольно их жалели. </p>
	<p>      Я выскочил из вагона. </p>
	<p>  Ведь все плачут от войны, и они  сами  плачут,  -что же это значит? </p>
	<p>  Какой-то  кровавый  туман  обволакивает  землю,  застилаявзоры, и я начинаю думать, что  действительно  приближается  момент  мировойкатастрофы. </p>
	<p>  Красный смех, который видел брат. </p>
	<p>  Безумие идет  оттуда,  от  техкровавых порыжелых полей, и я чувствую в воздухе  его  холодное  дыхание. </p>
	<p>   Якрепкий и сильный человек, у меня нет тех разлагающих тело болезней, которыевлекут за собою и разложение мозга, но я вижу, как зараза охватывает меня, иуже половина моих мыслей не принадлежит мне. </p>
	<p>  Это хуже чумы и ее  ужасов. </p>
	<p>   Отчумы все-таки можно было куда-то спрятаться, принять какие-то  там  меры,  акак спрятаться от всепроникающей мысли, не знающей расстояний и преград? </p>
	<p>      Днем я еще могу бороться, а ночью я становлюсь, как и все,  рабом  моихснов; и сны мои ужасны и безумны... </p> 
	</div>
<div type="chapter"><head>13.</head>
	<p>ОТРЫВОК ТРИНАДЦАТЫЙ</p>
	<p>... повсеместные побоища, бессмысленные  и  кровавые. </p>
	<p>   Малейший  толчоквызывает  дикую  расправу,  и  в  ход  пускаются  ножи,  камни,  поленья,  истановится безразличным, кого убивать, - красная  кровь  просится  наружу  итечет так охотно и обильно. </p>
	<p>      Их было шестеро, этих крестьян, и их вели  три  солдата  с  заряженнымиружьями. </p>
	<p>  В своем  особенном  крестьянском  платье,  простом  и  первобытном,напоминающем дикаря, со своими особенными лицами, точно сделанными из  глиныи украшенными свалявшейся шерстью вместо волос, на улицах  богатого  города,под конвоем дисциплинированных солдат, они походили на рабов древнего  мира. </p>
	<p> Их вели на войну, и они шли, повинуясь штыкам, такие же  невинные  и  тупые,как волы, ведомые на  бойню. </p>
	<p>   Впереди  шел  юноша,  высокий,  безбородый,  сдлинной гусиною шеей, на которой неподвижно сидела маленькая голова. </p>
	<p>  Он весьнаклонился вперед, как хворостина,  и  смотрел  вниз  перед  собою  с  такоюпристальностью, как будто взор его проникал в самую глубину земли. </p>
	<p>  Последнимшел приземистый, бородатый, уж пожилой; он  не  хотел  сопротивляться,  и  вглазах его не было мысли, но земля притягивала его ноги, впивалась в них, непускала - и он шел, откинувшись назад, как  против  сильного  ветра. </p>
	<p>   И  прикаждом  шаге  солдат  сзади  толкал  его  прикладом  ружья,  и  одна   нога,отклеившись, судорожно перебрасывалась вперед, а другая крепко  прилипала  кземле. </p>
	<p>  Лица солдат были тоскливы и злобны, и, видимо, уже давно они шли  так- чувствовались усталость и равнодушие в том, как они несли ружья,  как  онишагали враздробь,  по-мужичьи,  носками  внутрь. </p>
	<p>   Как  будто  бессмысленное,длительное    и    молчаливое    сопротивление    крестьян    замутило    ихдисциплинированные ум, и они перестали понимать, куда идут и зачем. </p>
	<p>      - Куда вы их ведете? </p>
	<p>  -  спросил  я  крайнего  солдата. </p>
	<p>   Тот  вздрогнул,взглянул на меня, и в его остром блеснувшем взгляде я так ясно  почувствовалштык, как будто он находился уже в груди моей. </p>
	<p>      - Отойди! </p>
	<p>  - сказал солдат. </p>
	<p>  - Отойди, а не то...    </p> <p> Тот, пожилой, воспользовался минутой и убежал легкой трусцою он отбежалк решетке бульвара и присел  на  корточки,  как  будто  прятался. </p>
	<p>   Настоящееживотное  не  могло  бы  поступить  так  глупо,  так  безумно. </p>
	<p>    Но   солдатрассвирепел. </p>
	<p>  Я видел, как он подошел вплотную, нагнулся и, перебросив  ружьев левую руку, правой чмякнул по чему-то мягкому и плоскому. </p>
	<p>  И еще. </p><pb n="20"/>
	<p>  Собиралсянарод. </p>
	<p>  Послышался смех, крики... </p>
	</div>
<div type="chapter"><head>14.</head>
	<p>ОТРЫВОК ЧЕТЫРНАДЦАТЫЙ</p>
	<p>...  в  одиннадцатом  ряду  партера. </p>
	<p>   Справа  и  слева  ко  мне   тесноприжимались чьи-то руки, и далеко  кругом  в  полутьме  торчали  неподвижныеголовы, слегка освещенные красным со сцены. </p>
	<p>  И постепенно мною овладевал ужасот этой массы людей, заключенных в тесное пространство. </p>
	<p>  Каждый из них молчали слушал то, что на сцене, а может быть, думал что-нибудь свое,  но  оттого,что их было много,  в  молчании  своем  они  были  слышнее  громких  голосовактеров. </p>
	<p>  Они кашляли, сморкались, шумели одеждой и ногами, и я  слышал  ясноих глубокое, неровное дыхание, согревавшее воздух. </p>
	<p>  Они были страшны, так каккаждый из них мог стать трупом, и у всех  у  них  были  безумные  головы. </p>
	<p>   Вспокойствии этих расчесанных затылков, твердо опирающихся на белые,  крепкиеворотнички, я чувствовал ураган безумия, готовый разразиться каждую секунду. </p>
	<p>      У меня похолодели руки, когда я подумал, как их много, как они  страшныи как я далек от выхода. </p>
	<p>  Они спокойны, а если крикнуть  -  "пожар!"... </p> <p> И  сужасом я ощутил жуткое, страстное желание, о котором я не могу вспомнить безтого, чтобы руки мои снова не похолодели  и  не  покрылись  потом. </p>
	<p>   Кто  мнемешает крикнуть - привстать, обернуться назад и крикнуть:     - Пожар! </p>
	<p>  Спасайтесь, пожар! </p>
	<p>      Судорога безумия охватит их спокойные члены. </p>
	<p>  Они вскочат,  они  заорут,они завоют, как животные, они забудут, что у них есть жены, сестры и матери,они начнут метаться, точно пораженные внезапной слепотой, и в безумии  своембудут душить друг друга этими белыми пальцами,  от  которых  пахнет  духами. </p>
	<p> Пустят яркий свет, и кто-то бледный со сцены будет кричать, что все спокойнои пожара нет, и дико-весело заиграет дрожащая, обрывающаяся музыка -  а  онине будут слышать ничего - они будут душить, топтать ногами, бить  женщин  поголовам, по этим хитрым, замысловатым прическам. </p>
	<p>  Они будут отрывать  друг  удруга уши, отгрызать носы, они изорвут одежду до  голого  тела  и  не  будутстыдиться,  так  как  они  безумны. </p>
	<p>   Их  чувствительные,  нежные,  красивые,обожаемые женщины будут визжать и биться, беспомощные,  у  их  ног,  обнимаяколени, все еще доверяя их благородству, - а они  будут  злобно  бить  их  вкрасивое, поднятое лицо и рваться к выходу. </p>
	<p>  Ибо  они  всегда  убийцы,  и  ихспокойствие, их благородство - спокойствие сытого зверя, чувствующего себя вбезопасности. </p>
	<p>      И когда наполовину они сделаются трупами и дрожащей, оборванной  кучкойустыдившихся зверей соберутся у выхода, улыбаясь лживой улыбкой, -  я  выйдуна сцену и скажу им со смехом:     - Это все потому, что вы убили моего брата. </p>
	<p>      Должно быть, я громко прошептал что-нибудь, потому что мой сосед справасердито завозился на месте и сказал:     - Тише! </p>
	<p>  Вы мешаете слушать. </p>
	<p>      Мне стало весело и захотелось пошутить. </p>
	<p>  Сделав предостерегающее суровоелицо, я наклонился к нему. </p>
	<p>      - Что такое? </p>
	<p>  - спросил он недоверчиво. </p>
	<p>  - Зачем так смотрите? </p>
	<p>      - Тише, умоляю вас, - прошептал я одними  губами. </p>
	<p>   -  Вы  слышите,  какпахнет гарью. </p>
	<p>  В театре пожар. </p>
	<p>      Он имел достаточно силы и благоразумия, чтобы не вскрикнуть. </p>
	<p>   Лицо  егопобелело, и глаза почти повисли на щеках, огромные, как бычачьи  пузыри,  ноон не вскрикнул. </p>
	<p>  Он тихонько поднялся, даже не поблагодарив меня, и пошел  квыходу, покачиваясь  и  судорожно  замедляя  шаги. </p>
	<p>   Он  боялся,  что  другиедогадаются о пожаре и не дадут уйти ему, единственному достойному спасения ижизни. </p>
	<p>      Мне стало противно, и я тоже ушел из  театра,  да  и  не  хотелось  мнеслишком рано открыть свое инкогнито. </p>
	<p>  На улице я взглянул в ту сторону  неба,где была война, там все было спокойно,  и  ночные  желтые  от  огней  облакаползли медленно и спокойно. </p>
	<p>  "Быть может, все это сон и никакой войны нет? </p>
	<p> " -подумал я, обманутый спокойствием неба и города. </p>
	<p>      Но из-за угла выскочил мальчишка, радостно крича:     - Громовое  сражение. </p>
	<p>   Огромные  потери. </p>
	<p>   Купите  телеграмму  -  ночнуютелеграмму! </p>
	<p>      У фонаря я прочел ее. </p>
	<p>  Четыре тысячи трупов. </p>
	<p>  В театре было, вероятно, не<pb n="21"/>более тысячи человек. </p>
	<p>  И всю дорогу я думал: четыре тысячи трупов. </p>
	<p>      Теперь мне страшно приходить в мой опустелый дом. </p>
	<p>  Когда  я  еще  тольковкладываю ключ и смотрю на немые, плоские двери,  я  уже  чувствую  все  еготемные пустые комнаты, по которым пойдет сейчас, озираясь, человек в  шляпе. </p>
	<p> Я хорошо знаю дорогу, но уже на лестнице начинаю жечь спички и жгу их,  поканайду свечу. </p>
	<p>  В кабинет брата я теперь не хожу, и он  заперт  на  ключ  -  совсем, что в нем есть. </p>
	<p>  И сплю я  в  столовой,  куда  перебрался  совсем:  тутспокойнее, и воздух как будто  хранит  еще  следы  разговоров,  и  смеха,  ивеселого звона посуды. </p>
	<p>  Иногда я ясно слышу скрипение сухого  пера;  и  когдаложусь в постель... </p>
	</div>
<div type="chapter"><head>15.</head>
	<p>ОТРЫВОК ПЯТНАДЦАТЫЙ</p>
	<p>... этот нелепый и страшный сон. </p>
	<p>  Точно с  мозга  моего  сняли  костянуюпокрышку, и, беззащитный, обнаженный, он покорно и жадно  впитывает  в  себявсе ужасы этих кровавых и безумных дней. </p>
	<p>  Я лежу, сжавшись в  комок,  и  весьпомещаюсь на двух аршинах пространства, а мысль моя  обнимает  мир. </p>
	<p>   Глазамивсех людей я смотрю и ушами их слушаю; я умираю с убитыми; с теми, кто ранени забыт, я тоскую и плачу, и когда  из  чьего-нибудь  тела  бежит  кровь,  ячувствую боль ран и страдаю. </p>
	<p>  И то, чего не было и что далеко, я вижу так  жеясно, как то, что было и что близко, и нет  предела  страданиям  обнаженногомозга. </p>
	<p>      Эти дети, эти маленькие, еще невинные дети. </p>
	<p>  Я видел их на улице,  когдаони играли в войну и бегали друг за другом, и  кто-то  уж  плакал  тоненькимдетским голосом и что-то дрогнуло во мне от ужаса и  отвращения. </p>
	<p>   И  я  ушелдомой, и ночь настала, - и в огненных грезах, похожих на пожар  среди  ночи,эти маленькие еще невинные дети превратились в полчище детей-убийц. </p>
	<p>      Что-то зловещее горело широким и красным огнем,  и  в  дыму  копошилисьчудовищные уродцы-дети с  головами  взрослых  убийц. </p>
	<p>   Они  прыгали  легко  иподвижно, как играющие козлята, и дышали  тяжело,  словно  больные. </p>
	<p>   Их  ртыпоходили на пасти жаб или лягушек и  раскрывались  судорожно  и  широко;  запрозрачною кожей их голых тел угрюмо бежала красная кровь -  и  они  убивалидруг друга, играя. </p>
	<p>  Они были страшнее всего, что я видел, потому что они былималенькие и могли проникнуть всюду. </p>
	<p>      Я смотрел из окна, и один маленький увидел меня, улыбнулся  и  взглядомпопросился ко мне. </p>
	<p>      - Я хочу к тебе, - сказал он. </p>
	<p>      - Ты убьешь меня. </p>
	<p>      - Я хочу к тебе, - сказал он и побледнел внезапно и  странно,  и  началцарапаться вверх по белой стене, как крыса, совсем как  голодная  крыса. </p>
	<p>   Онобрывался и пищал, и так быстро мелькал по стене, что я не мог  уследить  заего порывистыми, внезапными движениями. </p>
	<p>      "Он может пролезть под дверью", - с ужасом подумал я, и, точно  отгадавмою мысль, он стал узенький и длинный и быстро, виляя кончиком хвоста, вползв темную щель под дверью парадного хода. </p>
	<p>  Но я успел спрятаться под одеяло  ислышал, как он, маленький, ищет меня по темным  комнатам,  осторожно  ступаякрохотными босыми ногами. </p>
	<p>  Очень" медленно, останавливаясь, он приближался  кмоей комнате и вошел; и долго я ничего не слыхал, ни  движения,  ни  шороха,как будто возле моей постели не было никого. </p>
	<p>  И  вот  под  чьей-то  маленькойрукой начал приподниматься край одеяла, и холодный воздух  комнаты  коснулсялица моего и груди. </p>
	<p>  Я держал одеяло крепко, но оно упорно отставало со  всехсторон; и вот ногам моим сразу стало так холодно, как будто они окунулись  вводу. </p>
	<p>  Теперь они лежали  беззащитными  в  холодной  темноте  комнаты,  и  онсмотрел на них. </p>
	<p>      На дворе, за стенами дома, залаяла собака и смолкла, и  я  слышал,  какзабренчала она цепью, убираясь в конуру. </p>
	<p>  А он смотрел на мои  голые  ноги  имолчал; но я знал, что он здесь, знал по тому нестерпимому  ужасу,  который,как смерть, оковывал меня каменной, могильной неподвижностью. </p>
	<p>  Если бы я  могкрикнуть, я разбудил бы город, весь мир разбудил бы я; но голос умер во мне,и, не шевелясь, покорно я ощущал движение по моему телу  маленьких  холодныхрук, подбиравшихся к горлу. </p>
	<p>      - Я не могу! </p>
	<p>  - простонал я, задыхаясь, и проснулся на одно мгновение, и<pb n="22"/>увидел  зоркую  темноту  ночи,  таинственную  и  живую,  и  снова,  кажется,заснул...  </p>
	<p>- Успокойся! </p>
	<p>  - сказал мне брат,  присаживаясь  на  кровать,  и  кроватьскрипнула: так был он тяжел, мертвый. </p>
	<p>  - Успокойся, ты видишь это во сне. </p>
	<p>  Этотебе показалось, что тебя душат, а ты крепко спишь в  темных  комнатах,  гденет никого, а я сижу в моем кабинете и пишу. </p>
	<p>  Никто из вас не понял, о чем  япишу, и вы осмеяли меня, как безумца, но теперь я скажу тебе правду. </p>
	<p>  Я  пишуо красном смехе. </p>
	<p>  Ты видишь его? </p>
	<p>      Что-то огромное, красное, кровавое стояло надо мною и беззубо смеялось. </p>
	<p>      - Это красный  смех. </p>
	<p>   Когда  земля  сходит  с  ума,  она  начинает  таксмеяться. </p>
	<p>  Ты ведь знаешь, земля сошла с ума. </p>
	<p>  На ней нет ни цветов, ни песен,она стала круглая, гладкая и красная, как голова, с которой содрали кожу. </p>
	<p>  Тывидишь ее? </p>
	<p>      - Да, вижу. </p>
	<p>  Она смеется. </p>
	<p>      - Посмотри, что делаете у нее с мозгом. </p>
	<p>  Он красный, как кровавая  каша,и запутался. </p>
	<p>      - Она кричит. </p>
	<p>      - Ей больно. </p>
	<p>  У нее нет ни цветов, ни песен. </p>
	<p>   Теперь  давай  я  лягу  натебя. </p>
	<p>      - Мне тяжело, мне страшно. </p>
	<p>      - Мы, мертвые, ложимся на живых. </p>
	<p>  Тепло тебе? </p>
	<p>      - Тепло. </p>
	<p>      - Хорошо тебе? </p>
	<p>      - Я умираю. </p>
	<p>      - Проснись и крикни. </p>
	<p>  Проснись и крикни. </p>
	<p>  Я ухожу... </p>
	</div>
<div type="chapter"><head>16.</head>
	<p>ОТРЫВОК ШЕСТНАДЦАТЫЙ</p>
	<p> ... уже восьмой день продолжается  сражение. </p>
	<p>   Оно  началось  в  прошлуюпятницу,  и  прошли  суббота,  воскресенье,  понедельник,  вторник,   среда,четверг, и вновь наступила пятница и прошла - а оно  все  продолжается. </p>
	<p>   Обеармии, сотни тысяч людей стоят друг против друга,  не  отступая,  непрерывнопосылают  разрывные  грохочущие  снаряды;  и  каждую   минуту   живые   людипревращаются в трупы. </p>
	<p>  От грохота, от непрерывного колебания воздуха дрогнулосамо небо и собрало над головой их черные тучи и  грозу  а  они  стоят  другпротив друга, не отступая, и убивают. </p>
	<p>  Если человек не поспит трое суток,  онстановится болен и плохо помнит, а  они  не  спят  уже  неделю,  и  они  всесумасшедшие. </p>
	<p>  От этого им не больно,  от  этого  они  не  отступают  и  будутдраться, пока не перебьют всех. </p>
	<p>  Сообщают, что у некоторых частей не  хватилоснарядов и там люди дрались камнями,  руками,  грызлись,  как  собаки. </p>
	<p>   Еслиостатки этих людей вернутся домой, у них будут клыки, как у волков, - но онине вернутся: они сошли с ума и перебьют всех. </p>
	<p>  Они сошли с ума. </p>
	<p>  В  голове  ихвсе перевернулось, и они ничего не  понимают:  если  их  резко  и  быстро  . </p>
	<p> повернуть, они начинают стрелять в своих, думая, что бьют неприятеля. </p>
	<p>      Странные слухи... </p> <p>Странные слухи, которые передают шепотом, бледнея  отужаса и диких предчувствий. </p>
	<p>  Брат, брат, слушай, что рассказывают  о  красномсмехе! </p>
	<p>  Будто бы появились призрачные отряды, полчища теней, во всем подобныхживым. </p>
	<p>  По ночам, когда обезумевшие люди на минуту  забываются  сном,  или  вразгаре дневного боя, когда  самый  ясный  день  становится  призраком,  ониявляются внезапно и стреляют из призрачных пушек, наполняя воздух призрачнымгулом, и люди, живые, но  безумные  люди,  пораженные  внезапностью,  бьютсянасмерть против призрачного врага, сходят с ума от ужаса, седеют мгновенно иумирают. </p>
	<p>  Призраки исчезают внезапно, как появились, и наступает тишина, а наземле валяются новые изуродованные трупы - кто их убил? </p>
	<p>  Ты знаешь, брат: ктоих убил? </p>
	<p>      Когда после двух сражений наступает  затишье  и  враги  далеко,  вдруг,темною ночью, раздается одинокий испуганный выстрел. </p>
	<p>  И все вскакивают, и всестреляют  в  темноту,  и  стреляют  долго,  целыми  часами   в   безмолвную,безответную темноту. </p>
	<p>  Кого видят они  там? </p>
	<p>   Кто,  страшный,  являет  им  своймолчаливый образ, дышащий ужасом и безумием? </p>
	<p>  Ты знаешь, брат, и  я  знаю,  алюди еще не знают, но уже чувствуют они и спрашивают,  бледнея:  отчего  так<pb n="23"/>много сумасшедших - ведь прежде никогда не было так много сумасшедших? </p>
	<p>      - Ведь прежде никогда не было так много  сумасшедших! </p>
	<p>   -  говорят  они,бледнея, и им хочется верить, что теперь, как  прежде,  и  что  это  мировоенасилие над разумом не коснется их слабого умишка. </p>
	<p>      - Ведь дрались же люди и прежде и всегда,  и  ничего  не  было  такого? </p>
	<p> Борьба - закон жизни, - говорят они уверенно и спокойно, а сами бледнеют,  асами ищут глазами врача, а сами кричат  торопливо:  -  Воды,  скорей  стаканводы! </p>
	<p>      Они охотно стали бы идиотами, эти люди, чтобы только  не  слышать,  какколышется их разум, как в непосильной борьбе с  бессмыслицей  изнемогает  ихрассудок. </p>
	<p>  В эти дни, когда там непрестанно из людей делают трупы, я нигде немог найти покоя и бегал по людям, и много слышал этих  разговоров,  и  многовидел этих притворно улыбающихся лиц,  уверявших,  что  война  далеко  и  некасается  их. </p>
	<p>   Но  еще  больше  я  встретил  голого,  правдивого  ужаса,   ибезнадежных горьких слез, и исступленных криков отчаяния, когда сам  великийразум в напряжении всех своих сил выкрикивал из человека  последнюю  мольбу,последнее свое проклятие:     - Когда же кончится эта безумная бойня! </p>
	<p>      У одних знакомых, где я не был давно,  быть  может,  несколько  лет,  янеожиданно встретил сумасшедшего офицера, возвращенного с войны. </p>
	<p>  Он был  мойтоварищ по школе, но я не узнал его; но его не узнала и  мать,  которая  егородила. </p>
	<p>  Если бы он год провалялся в могиле, он вернулся бы более похожим  насебя, чем теперь. </p>
	<p>  Он поседел и совсем белый; черты лица его мало изменились,но он молчит и слушает что-то - и от этого на лице его лежит грозная  печатьтакой отдаленности, такой чуждости всему, что с ним страшно заговорить. </p>
	<p>   Какрассказали родным, он сошел с ума так: они стояли в резерве, когда  соседнийполк пошел в штыковую атаку. </p>
	<p>  Люди бежали и кричали  "ура"  так  громко,  чтопочти заглушали выстрелы,  -  и  вдруг  прекратились  выстрелы,  -  и  вдругпрекратилось "ура", - и вдруг наступила могильная тишина: это они  добежали,и начался штыковой бой. </p>
	<p>  И этой тишины не выдержал его рассудок. </p>
	<p>      Теперь он спокоен, пока при нем говорят, производят шум, кричат,  и  онтогда прислушивается и  ждет;  но  стоит  наступить  минутной  тишине  -  онхватается за голову, бежит на стену, на мебель и бьется в припадке,  похожемна падучую. </p>
	<p>  У него много родных, они чередуются вокруг него и  окружают  егошумом; но остаются ночи, долгие безмолвные ночи, - н тут взялся за дело  егоотец, тоже седой и тоже немного сумасшедший. </p>
	<p>  Он увешал  его  комнату  громкотикающими  часами,  бьющими  почти  непрерывно  в  разное  время,  н  теперьприспособляет какое-то колесо, похожее на непрерывную трещотку. </p>
	<p>  Все  они  нетеряют надежды, что он выздоровеет, так как ему всего двадцать семь  лет,  исейчас у них даже весело. </p>
	<p>  Его одевают очень чисто - не в военное  платье,  -занимаются его наружностью, и со своими белыми волосами и молодым еще лицом,задумчивый, внимательный, благородный в  медленных,  усталых  движениях,  ондаже красив. </p>
	<p>      Когда мне рассказали все, я подошел  и  поцеловал  его  руку,  бледную,вялую руку, которая никогда уже больше не поднимется для удара, -  н  никогоэто особенно не  удивило. </p>
	<p>   Только  молоденькая  сестра  его  улыбнулась  мнеглазами и потом так ухаживала за мной, как будто я был ее жених и она любиламеня больше всех на свете. </p>
	<p>  Так ухаживала, что я чуть не рассказал ей о своихтемных и пустых комнатах, в которых я  хуже,  чем  один,  -  подлое  сердце,никогда не теряющее надежды... </p> <p>И устроила так, что мы остались вдвоем. </p>
	<p>      - Какой вы бледный, и под глазами круги, - сказала она  ласково. </p>
	<p>   -  Выбольны? </p>
	<p>  Вам жалко своего брата? </p>
	<p>      - Мне жалко всех. </p>
	<p>  И я нездоров немного. </p>
	<p>      - Я знаю, почему вы поцеловали его руку. </p>
	<p>  Они этого не  поняли. </p>
	<p>   За  то,что он сумасшедший, да? </p>
	<p>      - За то, что он сумасшедший, да. </p>
	<p>      Она задумалась и стала похожа на брата - только очень молоденькая. </p>
	<p>      - А мне, - она остановилась и покраснела, но не опустила глаз, - а  мнепозволите поцеловать вашу руку? </p>
	<p>      Я стал перед ней на колени и сказал:     - Благословите меня. </p>
	<p>      Она слегка побледнела, отстранилась и одними губами прошептала:     - Я не верю. </p>
	<p>      - И я также. </p>
	<p> <pb n="24"/>     На секунду ее руки коснулись моей головы, и эта секунда прошла. </p>
	<p>      - Ты знаешь, - сказала она, - я еду туда. </p>
	<p>      - Поезжай. </p>
	<p>  Но ты не выдержишь. </p>
	<p>      - Не знаю. </p>
	<p>  Но им нужно, как тебе, как брату. </p>
	<p>  Они не виноваты. </p>
	<p>  Ты будешьпомнить меня? </p>
	<p>      - Да. </p>
	<p>  А ты? </p>
	<p>      - Я буду помнить. </p>
	<p>  Прощай! </p>
	<p>      - Прощай навсегда! </p>
	<p>      И я стал спокоен, и мне сделалось легко, как будто я уже пережил  самоестрашное, что есть в смерти и безумии. </p>
	<p>  И в первый раз вчера я спокойно,  безстраха вошел в свой дом и открыл кабинет брата и долго сидел за его  столом. </p>
	<p> И когда ночью, внезапно проснувшись, как от толчка, я услыхал  скрип  сухогопера по бумаге, я не испугался и подумал чуть не с улыбкой:     "Работай, брат, работай! </p>
	<p>  Твое перо - оно обмокнуто в живую человеческуюкровь. </p>
	<p>  Пусть кажутся твои листки  пустыми  -  своей  зловещей  пустотой  онибольше говорят о войне  и  разуме,  чем  все  написанное  умнейшими  людьми. </p> <p> Работай, брат,  работай! "  ... </p>
	 <pb n="25"/>
	<p> А  сегодня  утром  я  прочел,  это  сражениепродолжается, и  снова  овладела  мною  жуткая  тревога  и  чувство  чего-топадающего в мозгу. </p>
	<p>  Оно идет, оно близко - оно уже на пороге  этих  пустых  исветлых комнат. </p>
	<p>  Помни, помни же обо мне, моя милая девушка: я схожу  с  ума. </p>
	<p> Тридцать тысяч убитых. </p>
	<p>  Тридцать тысяч убитых...</p>
	</div>
<div type="chapter"><head>17.</head>
	<p>ОТРЫВОК СЕМНАДЦАТЫЙ</p>
	<p>... в городе какое-то побоище. </p>
	<p>  Слухи темны и страшны... </p>
	</div>
<div type="chapter"><head>18.</head>
	<p>ОТРЫВОК ВОСЕМНАДЦАТЫЙ</p>
	<p> Сегодня утром, просматривая  в  газете  бесконечный  список  убитых,  явстретил знакомую фамилию: убит жених моей  сестры,  офицер,  призванный  навоенную службу вместе с покойным братом. </p>
	<p>  А через  час  почтальон  отдал  мнеписьмо, адресованное на имя брата, и на конверте  я  узнал  почерк  убитого:мертвый писал к мертвому. </p>
	<p>  Но это все же лучше  того  случая,  когда  мертвыйпишет к живому; мне показывали мать, которая целый месяц получала письма  отсына после того, как в газетах  прочла  о  его  страшной  смерти  -  он  былразорван снарядом. </p>
	<p>  Он был  нежный  сын,  и  каждое  письмо  его  было  полноласковых слов, утешений, молодой и наивной надежды на какое-то  счастье. </p>
	<p>   Онбыл мертв и каждый день с сатанинской аккуратностью писал о  жизни,  и  матьперестала верить в его смерть - и, когда прошел без письма  один,  другой  итретий день и наступило бесконечное молчание смерти, она взяла обеими рукамистарый большой револьвер сына  и  выстрелила  себе  в  грудь. </p>
	<p>   Кажется,  онаосталась жива, - не знаю, не слыхал. </p>
	<p>      Я долго рассматривал конверт и думал: он держал его в руках, он  где-топокупал его, давал деньги, и денщик ходил куда-то в лавку, он заклеивал  егои потом, быть может, сам опустил в  ящик. </p>
	<p>   Пришло  в  движение  колесо  тогосложного механизма, который называется почтой, и письмо поплыло мимо  лесов,полей и городов, переходя из рук в руки, но неуклонно стремясь к своей цели. </p>
	<p> Он надевал сапоги в то последнее утро - а оно плыло; он был  убит  -  а  оноплыло; он был брошен в яму и завален трупами  и  землей  а  оно  плыло  мимолесов, полей и городов, живой призрак в  сером  штемпелеванном  конверте. </p>
	<p>   Итеперь я держу его в руках... </p> <p>Вот  содержание  письма. </p>
	<p>   Оно  написано  карандашом  на  клочках  и  неокончено: что-то помешало. "... Только теперь я понял великую радость войны, это древнее первичноенаслаждение  убивать  людей  -  умных,  хитрых,  лукавых,  неизмеримо  болееинтересных, чем самые хищные звери. </p>
	<p>   Вечно  отнимать  жизнь  -  это  так  жехорошо, как играть в лаун-теннис и звездами. </p>
	<p>  Бедный друг, как жаль,  что  тыне с нами и принужден скучать в пресноте повседневщины. </p>
	<p>  В  атмосфере  смерти<pb n="25"/>ты нашел бы то,  к  чему  вечно  стремился  своим  беспокойным,  благороднымсердцем. </p>
	<p>  Кровавый пир - в этом  несколько  избитом  сравнении  кроется  самаправда. </p>
	<p>  Мы бродим по колена в крови, и голова  кружится  от  этого  красноговина, как называют его в шутку мои славные ребята. </p>
	<p>  Пить кровь врага вовсе нетакой глупый обычай, как думаем мы: они знали, что делали..."   </p> <p>  "Воронье кричит. </p>
	<p>  Ты слышишь: воронье кричит. </p>
	<p>  Откуда их столько? </p>
	<p>  От  нихчернеет небо. </p>
	<p>  Они сидят рядом с нами, потерявшие страх,  они  провожают  насвсюду и всегда мы под ними, как  под  черным  кружевным  зонтиком,  как  поддвижущимся деревом с черными листьями. </p>
	<p>  Один подошел к самому  лицу  моему  ихотел клюнуть он думал, должно быть, что я мертвый. </p>
	<p>  Воронье  кричит,  и  этонемного беспокоит меня. </p>
	<p>  Откуда их столько? </p>
	<p>  ... Вчера мы  перерезали  сонных. </p>
	<p> Мы крались тихонько, едва ступая ногами, как на дрохв, мы ползли так хитро иосторожно, что не шевельнули ни одного трупа, не согнали пи  одного  ворона. </p>
	<p> Как тени, крались мы, и ночь укрывала нас. </p>
	<p>  Я сам снял часового: повалил  его<pb n="26"/>и задушил руками, чтобы не было крика. </p>
	<p>  Понимаешь:  малейший  крик  -  и  всепропало бы. </p>
	<p>  Но он не крикнул. </p>
	<p>  Он, кажется, не успел даже догадаться, что егоубивают". </p>
	<p>      "Они все спали у тлеющих костров, спали спокойно,  как  дома  на  своихпостелях. </p>
	<p>  Мы резали их больше часу, и только  некоторые  успели  проснуться,прежде чем принять удар. </p>
	<p>  Визжали и, конечно, просили пощады. </p>
	<p>  Грызлись. </p>
	<p>   Одиноткусил у меня палец на левой руке, которой я неосторожно придержал  его  заголову. </p>
	<p>  Он отгрыз мне палец,  а  я  начисто  отвернул  ему  голову;  как  тыдумаешь, мы квиты? </p>
	<p>  Как они все не проснулись! </p>
	<p>  Слышно было, как хрустят костии рубится мясо. </p>
	<p>  Потом мы раздели их догола и поделили их ризы  между  собой. </p>
	<p> Мой друг, не сердись за шутку. </p>
	<p>  С твоей щепетильностью ты  скажешь,  что  этоприпахивает мародерством, но ведь мы сами почти голы, совсем поизносились. </p>
	<p>  Яуже давно ношу какую-то бабью кофту и больше похож  на...,  чем  на  офицерапобедоносной армии". </p>
	<p>      "Кстати: ты, кажется, женат, и тебе не совсем удобно читать такие вещи. </p>
	<p> Но... ты понимаешь? </p>
	<p>  Женщины. </p>
	<p>  Черт возьми, я молод и жажду любви! </p>
	<p>  Постой, этоу тебя была невеста? </p>
	<p>  Это  ты  показывал  мне  карточку  какой-то  девочки  иговорил, что это невеста,  и  там  было  написано  что-то  печальное,  такоепечальное, такое грустное. </p>
	<p>  И плакал ты. </p>
	<p>  Это давно было, я смутно  помню,  навойне не до нежностей. </p>
	<p>  И плакал ты. </p>
	<p>  О чем ты плакал? </p>
	<p>  Что было  написано  тамтакое печальное, такое грустное, как цветочек? </p>
	<p>   И  плакал  ты,  все  плакал,плакал... </p> <p> Как не стыдно офицеру плакать! </p>
	<p> "     "Воронье кричит. </p>
	<p>  Ты слышишь, друг: воронье кричит. </p>
	<p>  Чего надо ему?  .."   </p> <p>  Дальше карандашные строчки стерлись, и подписи нельзя было разобрать. </p>
	<p>      И странно: ни малейшей жалости не вызвал во мне погибший. </p>
	<p>  Я очень  яснопредставлял себе его лицо, в котором все было мягко и нежно, как у  женщины:окраска щек, ясность и утренняя свежесть  глаз,  бородка  такая  пушистая  инежная, что ею могла бы, кажется, украситься  и  женщине. </p>
	<p>   Он  любил  книги,цветы и музыку, боялся всего грубого и  писал  стихи  -  брат,  как  критик,уверял, что очень хорошие стихи. </p>
	<p>  И со всем, что я знал и помнил,  я  не  могсвязать ни этого кричащего воронья,  ни  кровавой  резни,  ни  смерти..... </p>
	<p> Воронье кричит... </p> <p>  И вдруг на один безумный, несказанный счастливый миг  мне  ясно  стало,что все это ложь и никакой войны нет. </p>
	<p>  Нет ни убитых,  ни  трупов,  ни  этогоужаса пошатнувшейся беспомощной мысли. </p>
	<p>  Я  сплю  на  спине,  и  мне  грезитсястрашный сон, как в детстве: и эти молчаливые жуткие  комнаты,  опустошенныесмертью и страхом, и сам я с каким-то диким письмом в руках. </p>
	<p>  Брат жив, и всеони сидят за чаем, и слышно, как звенит посуда.  </p>
	<p> ... Воронье кричит...  </p> <p>   Нет, это правда. </p>
	<p>  Несчастная земля, ведь это правда. </p>
	<p>  Воронье кричит. </p>
	<p>  Этоне выдумка праздного писаки, ищущего дешевых эффектов, безумца,  потерявшегоразум. </p>
	<p>  Воронье кричит. </p>
	<p>  Где мой брат? </p>
	<p>  Он был кроткий и благородный  и  никомуне желал зла. </p>
	<p>  Где он? </p>
	<p>  Я вас спрашиваю, проклятые убийцы! </p>
	<p>   Перед  всем  миромспрашиваю я вас, проклятые убийцы, воронье, сидящее  на  падали,  несчастныеслабоумные звери! </p>
	<p>  Вы звери! </p>
	<p>  За что убили вы моего брата? </p>
	<p>  Если бы у вас  былолицо, я дал бы вам пощечину, но у вас нет лица, у вас морда  хищного  зверя. </p>
	<p> Вы притворяетесь людьми, но под  перчатками  я  вижу  когти,  под  шляпою  -приплюснутый череп зверя; за вашей умной речью я  слышу  потаенное  безумие,бряцающее ржавыми цепями. </p><pb n="26"/>
	<p>   И  всею  силою  моей  скорби,  моей  тоски,  моихопозоренных мыслей я проклинаю вас, несчастные слабоумные звери!</p>
	</div>
<div type="chapter"><head>ОТРЫВОК ПОСЛЕДНИЙ </head>
	<p>     ... от вас мы ждем обновления жизни! </p>
	<p>      Кричал оратор, с трудом удерживаясь на столбике,  балансируя  руками  иколебля знамя, на  котором  ломалась  в  складках  крупная  надпись:  "Долойвойну! </p>
	<p> "     - Вы молодые, вы, жизнь которых еще впереди, сохраните себя  и  будущиепоколения от этого ужаса, от этого безумия. </p>
	<p>  Нет сил выносить, кровь заливаетглаза. </p>
	<p>  Небо валится на головы, земля расступается под ногами. </p>
	<p>  Добрые люди...   </p> <p>     Толпа загадочно гудела, и голос говорившего  минутами  терялся  в  этомживом и грозном шуме. </p>
	<p> <pb n="27"/>     - Пусть я сумасшедший, но я говорю правду. </p>
	<p>  У меня  отец  и  брат  гниюттам, как падаль. </p>
	<p>  Разведите костры, накопайте  ям  н  уничтожьте,  похоронитеоружие. </p>
	<p>  Разрушьте казармы и снимите с людей эту  блестящую  одежду  безумия,сорвите ее. </p>
	<p>  Нет сил выносить... </p> <p>   Люди умирают...    </p> <p>    Его ударил н сшиб со столбика кто-то высокий; знамя поднялось еще раз иупало. </p>
	<p>   Я  не  успел  рассмотреть  лица  ударившего,  так  как  тотчас   всепревратилось в кошмар. </p>
	<p>  Все задвигалось, завыло; в воздухе  понеслись  камни,поленья, над головами поднялись кулаки, кого-то  бившие. </p>
	<p>   Толпа,  как  живаяревущая волна, подняла меня, отнесла на несколько шагов и с силою ударила  озабор, потом отнесла назад и куда-то в  сторону  и,  наконец,  притиснула  квысокому штабелю дров, наклонившемуся  вперед  и  грозившему  завалиться  наголовы. </p>
	<p>  Что-то сухо и часто затрещало и  защелкало  по  бревнам;  мгновенноезатишье - и снова рев, огромный, широкозевный, страшный в своей стихийности. </p>
	<p> И опять сухая и частая трескотня, и кто-то возле меня  упал,  и  из  краснойдыры на месте глаза полилась кровь. </p>
	<p>  И тяжелое  полено,  крутясь  в  воздухе,концом ударило меня по лицу, я упал и полез куда-то между  топочущих  ног  ивыбрался на свободное  пространство. </p>
	<p>   Потом  я  перелезал  какие-то  заборы,обломав себе все ногти, взбирался на  штабеля  дров;  один  рассыпался  подомною, и я  упал  вместе  с  водопадом  стукающихся  поленьев;  из  какого-тозамкнутого четырехугольника я насилу выбрался а сзади  меня,  настигая,  всегрохотало, ревело, выло и трещало. </p>
	<p>  Где-то звонил  колокол;  что-то  рухнуло,как будто упал пятиэтажный дом. </p>
	<p>  Сумерки точно остановились, не пуская  ночи,и в той стороне рев и выстрелы словно окрасились красным светом  и  отогналитьму. </p>
	<p>  Спрыгнув с последнего забора, я очутился в  каком-то  узеньком  кривомпереулке, похожем на коридор между двух  глухих  стен,  и  побежал  и  бежалдолго, но переулок оказался без выхода; его перегораживал забор,  и  за  нимснова чернели штабеля дров и леса. </p>
	<p>  И опять я лазил по этим подвижным  зыбкимгромадам, проваливался в какие-то колодцы,  где  было  тихо  и  пахло  сырымдеревом, и снова выбирался наружу и не смел оглянуться назад: я и так  знал,что делается там, по красноватому смутному налету, легшему на черные  бревнаи сделавшему их  похожими  на  убитых  великанов. </p>
	<p>   Кровь  с  разбитого  лицаперестала течь, и оно онемело и стало чужим,  как  гипсовая  маска;  и  больпочти совсем утихла. </p>
	<p>  Кажется, в одном из черных провалов, куда  я  свалился,со мною сделалось дурно, и я потерял сознание,  но  не  знаю,  было  ли  этодействительно, или мне показалось, так как вспоминаю я себя только бегущим. </p>
	<p>      Потом я долго метался по незнакомым улицам, на которых не было фонарей,среди черных, точно вымерших домов, и никак не мог выбраться  из  их  немоголабиринта. </p>
	<p>   Нужно  было  остановиться  и  оглядеться  вокруг   себя,   чтобыопределить направление, но этого нельзя было сделать: за мною по пятам нессяеще далекий, но все настигающий грохот и вой; иногда, на внезапном повороте,он ударял меня в лицо, красный, закутанный  в  клубы  багрового  крутящегосядыма, и тогда я поворачивал назад и метался до тех пор,  пока  он  снова  нестановился за моей спиной. </p>
	<p>  На одном углу я увидел  полосу  света,  погасшегопри моем приближении: это поспешно закрывали  какой-то  магазин. </p>
	<p>   В  широкующель я еще увидел кусочек прилавка и какую-то кадку,  и  сразу  все  оделосьмолчаливой, притаившейся мглой. </p>
	<p>  Невдалеке от магазина я  встретил  человека,бежавшего мне навстречу, и в темноте мы чуть не столкнулись и остановились вдвух шагах друг от друга. </p>
	<p>  Не  знаю,  кто  был  он:  я  видел  только  темныйнасторожившийся силуэт. </p>
	<p>      - Ты откуда? </p>
	<p>  - спросил он. </p>
	<p>      - Оттуда. </p>
	<p> <pb n="27"/>     - А куда ты бежишь? </p>
	<p>      - Домой. </p>
	<p>      - А! </p>
	<p>  Домой? </p>
	<p>      Он помолчал и внезапно набросился на меня, стараясь  повалить  меня  наземлю, и его холодные пальцы жадно  нащупывали  мое  горло,  но  путались  водежде. </p>
	<p>  Я укусил его за руку, вырвался и побежал, и он долго гнался за  мнойпо пустынным улицам, громко стуча сапогами. </p>
	<p>  Потом отстал - должно быть,  емубыло больно от укуса. </p>
	<p>      Не знаю, как я попал на свою улицу. </p>
	<p>  На ней также  не  было  фонарей,  идома стояли без одного огня, как мертвые, и я пробежал бы  ее,  не  узнавая,если бы не поднял случайно  глаз  и  не  увидел  своего  дома. </p>
	<p>   Но  я  долго<pb n="28"/>колебался: самый дом, в котором я жил столько лет, казался мне чужим на этойстранной, мертвой улице,  будившей  печальное  и  необыкновенное  эхо  моегогромкого дыхания. </p>
	<p>  Потом меня охватил внезапный бешеный испуг при мысли,  чтоя потерял ключ, падая, и насилу я нашел его, хотя он был тут же, в  наружномкармане. </p>
	<p>  И  когда  я  щелкнул  замком,  эхо  повторило  звук  так  громко  инеобыкновенно, как будто сразу открылись двери на всей улице во всех мертвыхдомах. </p>
	<p>      Сперва я спрятался в подвале, но скоро стало страшно и скучно, и  передглазами что-то начало мелькать,  и  я  потихоньку  пробрался  в  комнаты. </p>
	<p>   Втемноте ощупью я запер все двери  и,  после  некоторого  размышления,  хотелзагородить их мебелью, но звук передвигаемого дерева был  страшно  громок  впустых комнатах и напугал меня. </p>
	<p>      "Буду так ждать смерти. </p>
	<p>  Ведь все равно", - решил я. </p>
	<p>      В умывальнике была еще вода, очень теплая, и я ощупью  умылся  и  вытерлицо простыней. </p>
	<p>  Там, где лицо было разбито, очень саднило и  щипало,  и  мнезахотелось взглянуть на себя в зеркало. </p>
	<p>  Я зажег спичку - и при ее  неровном,слабо разгорающемся свете на меня  взглянуло  из  темноты  что-то  настолькобезобразное и страшное, что я поспешно бросил спичку на  пол. </p>
	<p>   Кажется,  былпереломлен нос. </p>
	<p>      "Теперь все равно, - подумал я. </p>
	<p>  - Никому это не нужно". </p>
	<p>      Мне стало весело. </p>
	<p>  Со странными ужимками и гримасами, как будто я был  втеатре и представлял вора, я отправился к буфету  и  начал  искать  остатковпищи. </p>
	<p>  Я ясно сознавал неуместность всех этих ужимок, но мне так нравилось. </p>
	<p>  Иел я все с теми же гримасами, притворяясь, что я очень жаден. </p>
	<p>      Но тишина и тьма пугали меня. </p>
	<p>  Я открыл форточку, выходившую во двор,  истал  слушать. </p>
	<p>   Вначале,  вероятно,  оттого,  что  езда  прекратилась,  мне. </p>
	<p> показалось, совершенно тихо. </p>
	<p>  И выстрелов не было. </p>
	<p>  Но я скоро  ясно  различилотдаленный гул голосов, крики,  трески  чего-то  падающего  и  хохот. </p>
	<p>   Звукизаметно увеличивались в силе. </p>
	<p>  Я посмотрел  на  небо:  оно  было  багровое  ибыстро бежало. </p>
	<p>  И сарай против меня, и мостовая на  дворе,  и  конура  собакибыли окрашены, в тот же красноватый цвет. </p>
	<p>  Тихонько я позвал из окна собаку:     - Нептун! </p>
	<p>      Но в конуре ничто не шевельнулось, а  возле  я  рассмотрел  в  багровомсвете поблескивающий обрывок цепи. </p>
	<p>  Отдаленный крик и треск чего-то падающеговсе росли, и я закрыл форточку. </p>
	<p>      "Идут сюда! </p>
	<p> " - подумал я и начал искать, где бы спрятаться. </p>
	<p>  Я  открывалпечи, щупал камин, отворял шкапы, но все  это  не  годилось. </p>
	<p>   Я  обошел  всекомнаты, кроме кабинета, куда я не хотел заглядывать. </p>
	<p>  Я знал, что он сидит всвоем кресле против стола, заваленного книгами, н сейчас  это  было  бы  мненеприятно. </p>
	<p>      Постепенно мне начало казаться, что я  хожу  не  один:  вокруг  меня  втемноте двигались молча какие-то люди. </p>
	<p>  Они почти касались меня, и  один  разчье-то дыхание оледенило мой затылок. </p>
	<p>      - Кто тут? </p>
	<p>  - шепотом спросил я, но никто не ответил. </p>
	<p>      А когда я снова пошел, они двинулись за мною, молчаливые и страшные. </p>
	<p>   Язнал, что это мне кажется оттого, что я болен и у меня,  видимо,  начинаетсяжар, но не мог преодолеть страха, от которого все тело начинало дрожать, какв ознобе. </p>
	<p>  Я пощупал голову: она была горячая, как огонь. </p>
	<p>      "Пойду лучше туда, - подумал я. </p>
	<p>  - Он все-таки свой". </p>
	<p>      Он сидел в своем кресле перед столом, заваленным книгами, и  не  исчез,как  тогда,  но  остался. </p>
	<p>   Сквозь  опущенные  драпри  в  комнату  пробивалсякрасноватый свет, но ничего не освещал, и он был едва виден. </p>
	<p>  Я сел в сторонеот него на диване и начал ждать. </p>
	<p>  В комнате было тихо,  а  оттуда  приносился<pb n="28"/>ровный  гул,  трещание  чего-то  падающего  и   отдельные   крики. </p>
	<p>    И   ониприближались. </p>
	<p>  И багровый свет становился все сильнее, и я уже видел в креслеего: черный, чугунный профиль, очерченный узкой красною полосой. </p>
	<p>      - Брат! </p>
	<p>  - сказал я. </p>
	<p>      Но он молчал, неподвижный и черный, как памятник. </p>
	<p>   В  соседней  комнатехрустнула половица - н вдруг сразу стало так необыкновенно тихо, как  бываеттолько там, где много мертвых. </p>
	<p>   Все  звуки  замерли,  и  сам  багровый  светприобрел неуловимый оттенок мертвенности и тишины, стал неподвижный и слегкатусклый. </p>
	<p>  Я подумал, что от брата идет такая тишина, и сказал ему об этом. </p>
	<p> <pb n="29"/>     - Нет, это не от меня, - ответил он. </p>
	<p>  - Посмотри в окно. </p>
	<p>      Я отдернул драпри и отшатнулся. </p>
	<p>      - Так вот что! </p>
	<p>  - сказал я. </p>
	<p>      - Позови мою жену: она этого еще не видала, - приказал брат. </p>
	<p>      Она сидела в столовой и что-то  шила,  и,  увидев  мое  лицо,  послушноподнялась, воткнула иглу в шитье и пошла за мной. </p>
	<p>   Я  отдернул  занавеси  вовсех окнах, и в широкие отверстия влился  багровый  свет,  но  почему-то  несделал комнаты светлее: она осталась так же темна, и только окна  неподвижногорели красными большими четырехугольниками. </p>
	<p>      Мы подошли к окну. </p>
	<p>  От самой стены дома  до  карниза  начиналось  ровноеогненно-красное небо, без туч, без звезд, без солнца, и уходило за горизонт. </p>
	<p> А внизу под ним лежало такое же ровное темно-красное поле,  и  было  покрытооно трупами. </p>
	<p>  Все трупы были голы и ногами обращены к нам, так что мы  виделитолько ступни ног и треугольники подбородков. </p>
	<p>  И было тихо, -  очевидно,  всеумерли, и на бесконечном поле не было забытых. </p>
	<p>      - Их становится больше, - сказал брат. </p>
	<p>      Он также стоял у окна, и все были тут: мать, сестра и все,  кто  жил  вэтом доме. </p>
	<p>  Их лиц не было видно, в я узнавал их только по голосу. </p>
	<p>  907     - Это кажется, - сказала сестра. </p>
	<p>      - Нет, правда. </p>
	<p>  Ты посмотри. </p>
	<p>      Правда, трупов стало как будто больше. </p>
	<p>  Мы внимательно искали причину  иувидели: рядом с одним мертвецом, где раньше  было  свободное  место,  вдругпоявился труп: по-видимому, их выбрасывала земля. </p>
	<p>  И все свободные промежуткибыстро заполнялись, и скоро вся земля  просветлела  от  бледно-розовых  тел,лежавших  рядами,  голыми  ступнями  к   нам. </p>
	<p>    И   в   комнате   посветлелобледно-розовым мертвым светом. </p>
	<p>      - Смотрите, им не хватает места, - сказал брат. </p>
	<p>      Мать ответила:     - Один уже здесь. </p>
	<p>      Мы оглянулись: сзади нас на полу лежало  голое  бледно-розовое  тело  сзакинутой головой. </p>
	<p>  И. </p>
	<p>  сейчас же возле него появилось другое и третье. </p>
	<p>  И одноза другим выбрасывала их  земля,  и  скоро  правильные  ряды  бледно-розовыхмертвых тел заполнили все комнаты. </p>
	<p>      - Они и в детской, - сказала няня. </p>
	<p>  - Я видела. </p>
	<p>      - Нужно уйти, - сказала сестра. </p>
	<p>      - Да ведь нет прохода, - отозвался брат. </p>
	<p>  - Смотрите. </p>
	<p>      Правда, голыми ногами они уже касались нас  и  лежали  плотно  рукою  круке. </p>
	<p>  И вот они пошевельнулись  и  дрогнули,  и  приподнялись  все  теми  жеправильными рядами: это из земли выходили  новые  мертвецы  и  поднимали  ихкверху. </p>
	<p>      - Они нас задушат! </p>
	<p>  - сказал я. </p>
	<p>  - Спасемтесь в окно. </p>
	<p>      - Туда нельзя! </p>
	<p>  - крикнул брат. </p>
	<p>  - Туда нельзя. </p>
	<p>  Взгляни, что там! </p>
	<p>  ...  Заокном в багровом и неподвижном свете стоял сам Красный смех. </p>
	<p>  8 ноября 1904 г. </p>
	 </div>
</body>
</TEI>
	