<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
    <?xml-model href=
	type= "application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
    <?xml-model href="https://github.com/COST-ELTEC/Schemas/raw/master/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru" xml:id="R1">
<teiHeader>
	<fileDesc>
		<titleStmt>
			<title>Штабс-капитан Рыбников</title>
			<author> А. И. Куприн </author>
			<respStmt>
				<resp>editor</resp>
				<name>Humboldt-Universität zu Berlin, Mjeidel/Prof. Dr. Meyer</name>
			</respStmt>
		</titleStmt>
		<extent>
			<measure unit="words">10.691</measure>
		</extent>
		<publicationStmt>
		<sourceDesc><bibl type="digitalSource"></bibl>
		<publisher ref="https://klassika.ru/">
		<publisher>Классика ру</publisher> 
              <bibl type="printSource"></bibl>
             <publisher> впервые опубликованный в январском номере журнала "Мир Божий".
			 </publisher>               
             <date>1906</date>   
		</publisher>
           </sourceDesc>
		</publicationStmt>
		</fileDesc>
     	 <encodingDesc n="eltec-1">
        	<p>Encoded in ELTeC level 1</p>
      	</encodingDesc>
      	<profileDesc>
        <langUsage>
          <language ident="ru">Russian</language>
        	</langUsage>
        	<textDesc xmlns:e="http://distantreading.net/eltec/ns">
          <e:authorGender key="M"/>
          <e:size key="short"/>
          <e:reprintCount key="unspecified"/>
          <e:timeSlot key="T4"/>
        </textDesc>
      </profileDesc>
  </teiHeader>

<body>
		
<div type="chapter"><head>1.</head>   
	<p> В тот день, когда ужасный  разгром  русского  флота  у  острова  Цусимаприближался к концу и когда об этом кровавом торжестве японцев проносилисьпо Европе лишь первые, тревожные,  глухие  вести,  -  в  этот  самый  деньштабс-капитан Рыбников, живший в безыменном переулке  на  Песках,  получилследующую телеграмму из Иркутска:   "Вышлите немедленно листы следите за больным уплатите расходы". </p>
	<p>    Штабс-капитан Рыбников тотчас же заявил своей квартирной  хозяйке,  чтодела вызывают его на день - на два из Петербурга и чтобы  поэтому  она  небеспокоилась его отсутствием. </p>
	<p>  Затем он оделся, вышел из дому и  больше  ужникогда туда не возвращался. </p>
	<p>    И только  спустя  пять  дней  хозяйку  вызвали  в  полицию  для  снятияпоказаний об  ее  пропавшем  жильце. </p>
	<p>   Честная,  толстая,  сорокапятилетняяженщина, вдова консисторского чиновника, чистосердечно рассказала все, чтоей  было  известно:  жилец  ее  был  человек  тихий,  бедный,  глуповатый,умеренный в еде, вежливый; не пил, не курил, редко выходил  из  дому  и  усебя никого не принимал. </p>
	<p>    Больше она ничего не могла сказать, несмотря на весь свой  почтительныйужас  перед  жандармским  ротмистром,  который  зверски  шевелил   пышнымиподусниками и за скверным словом в карман не лазил. </p>
	<p>    В этот-то пятидневный промежуток времени штабс-капитан Рыбников  обегали объездил весь Петербург. </p>
	<p>  Повсюду: на улицах, в ресторанах, в театрах,  ввагонах конок, на вокзалах появлялся этот  маленький,  черномазый,  хромойофицер, странно болтливый, растрепанный и не особенно  трезвый,  одетый  вобщеармейский  мундир  со  сплошь  красным  воротником  -  настоящий   типгоспитальной, военно-канцелярской  или  интендантской  крысы. </p>
	<p>   Он  являлсятакже по нескольку раз в главный штаб, в комитет о раненых, в  полицейскиеучастки, в комендантское управление, в управление казачьих войск и  еще  вдесятки  присутственных  мест  и  управлений,  раздражая  служащих  своимибестолковыми жалобами и претензиями, своим унизительным попрошайничеством,армейской грубостью и крикливым патриотизмом. </p>
	<p>  Все уже знали наизусть,  чтоон служил в  корпусном  обозе,  под  Ляояном  контужен  в  голову,  а  приМукденском отступлении ранен в ногу. </p>
	<p>  Почему он, черт меня возьми,  до  сихпор не получает пособия? </p>
	<p> ! </p>
	<p>  Отчего ему не  выдают  до  сих  пор  суточных  ипрогонных? </p>
	<p>  А жалованье за два прошлых месяца? </p>
	<p>  Абсолютно он  готов  пролитьпоследнюю, черт ее побери, каплю крови за царя, престол и отечество, и  онсейчас же вернется на Дальний Восток, как только заживет его раненая нога. </p>
	<p> Но - сто чертей! </p>
	<p>  - проклятая нога не хочет заживать... </p> <p> Вообразите  себе  -нагноение! </p>
	<p>  Да вот, посмотрите сами. </p>
	<p>  - И он ставил больную ногу на  стул  иуже  с  готовностью  засучивал  кверху  панталоны,  но  всякий   раз   егоостанавливали с брезгливой и сострадательной стыдливостью. </p>
	<p>  Его суетливая инервная развязность, его запуганность, странно  граничившая  с  наглостью,его глупость и привязчивое, праздное любопытство выводили из  себя  людей,занятых важной и страшно ответственной бумажной работой. </p>
	<p>    Напрасно ему объясняли со всевозможной кротостью, что он  обращается  внеподлежащее место, что  ему  надобно  направиться  туда-то,  что  следуетпредставить такие-то и такие-то бумаги, что его известят о  результате,  -он ничего, решительно ничего не понимал. </p>
	<p>  Но и очень сердиться на него былоневозможно: так он был беззащитен, пуглив и наивен и, если его  с  досадойобрывали, он только улыбался, обнажая десны с идиотским видом, торопливо имногократно  кланялся  и  потирал  смущенно  руки. </p>
	<p>   Или  вдруг  произносилзаискивающим хриплым голосом:   - Пожалуйста...не одолжите ли папиросочку? </p>
	<p>  Смерть покурить хочется,  апапирос купить не на что. </p>
	<p>  Яко наг, яко благ... </p> <p> Бедность, как говорится, непорок, но большое свинство. </p>
	<p>    Этим он обезоруживал самых придирчивых и мрачных чиновников. </p>
	<p>  Ему давалипапироску и позволяли присесть у краешка стола. </p>
	<p>  Против  воли  и,  конечно,небрежно ему даже отвечали на его назойливые расспросы о  течении  поенныхсобытий. </p>
	<p>  Было, впрочем,  много  трогательного,  детски  искреннего  в  томболезненном  любопытстве,  с   которым   этот   несчастный,   замурзанный,обнищавший   раненый   армеец   следит   за    войной. </p>
	<p>     Просто-напросто,<pb n="1"/>по-человечеству, хотелось его успокоить, осведомить и ободрить, и оттого сним говорили откровеннее, чем с другими. </p>
	<p>    Интерес его ко всему, что касалось русско-японских событий, простиралсядо того, что в то время, когда  для  него  наводили  какую-нибудь  путануюделовую справку, он слонялся из комнаты в комнату, от стола к столу, и кактолько улавливал где-нибудь два слова о войне, то  сейчас  же  подходил  иприслушивался с своей обычной напряженной и глуповатой улыбкой. </p>
	<p>    Когда он  наконец  уходил,  то  оставлял  по  себе  вместе  с  чувствомоблегчения  какое-то  смутное,  тяжелое  и  тревожное  сожаление. </p>
	<p>   Нередкочистенькие, выхоленные  штабные  офицеры  говорили  о  нем  с  благороднойгоречью:   - И это русские офицеры! </p>
	<p>  Посмотрите на этот тип. </p>
	<p>   Ну,  разве  не  ясно,почему мы  проигрываем  сражение  за  сражением? </p>
	<p>   Тупость,  бестолковость,полное отсутствие чувства собственного достоинства... </p> <p> Бедная Россия! ..  </p> 
	<p>   В эти  хлопотливые  дни  штабс-капитан  Рыбников  нанял  себе  номер  вгрязноватой гостинице близ вокзала. </p>
	<p>  Хотя при нем и был собственный паспортзапасного офицера, но он почему-то нашел нужным заявить,  что  его  бумагинаходятся пока в комендантском управлении. </p>
	<p>  Сюда же в гостиницу он  перевези свои вещи - портплед с одеялом и подушкой, дорожный несессер  и  дешевыйновенький чемодан, в  котором  было  белье  и  полный  комплект  штатскогоплатья. </p>
	<p>    Впоследствии прислуга показывала, что приходил он в гостиницу поздно  икак будто под хмельком, но всегда аккуратно  давал  швейцару,  отворявшемудвери, гривенник на чай. </p>
	<p>  Спал не более трех-четырех часов,  иногда  совсемне раздеваясь. </p>
	<p>  Вставал рано  и  долго,  часами  ходил  взад  и  вперед  покомнате. </p>
	<p>  В поддень уходил. </p>
	<p>    Время от времени штабс-капитан из  разных  почтовых  отделений  посылалтелеграммы в Иркутск, и все эти телеграммы выражали глубокую  заботливостьо каком-то раненом,  тяжело  больном  человеке,  вероятно,  очень  близкомсердцу штабс-капитана. </p>
	<p>    И вот с этим-то суетливым, смешным и  несуразным  человеком  встретилсяоднажды  фельетонист  большой  петербургской  газеты   Владимир   ИвановичЩавинский. </p>
	</div>
<div type="chapter"><head>2.</head>   
	<p> Перед тем как ехать на бега, Щавинский  завернул  в  маленький,  темныйресторанчик "Слава Петрограда", где обыкновенно собирались  к  двум  часамдня, для  обмена  мыслями  и  сведениями,  газетные  репортеры. </p>
	<p>   Это  быладовольно беспардонная, веселая, циничная, всезнающая и голодная  компания,и Щавинский, до  известной  степени  аристократ  газетного  мира,  к  ней,конечно, не принадлежал. </p>
	<p>  Его воскресные фельетоны, блестящие  и  забавные,но неглубокие, имели значительный успех в публике. </p>
	<p>  Он зарабатывал  большиеденьги, отлично одевался и вел широкое знакомство. </p>
	<p>  Но его хорошо принималии в "Славе Петрограда" за его развязный, острый язык и за милую  щедрость,с  которой  он  ссужал  братьев  писателей  маленькими  золотыми. </p>
	<p>   Сегоднярепортеры обещали достать  для  него  беговую  программу  с  таинственнымипометками из конюшни. </p>
	<p>    Швейцар Василий, почтительно и дружелюбно улыбаясь, снял  с  Щавинскогопальто. </p>
	<p>    - Пожалуйте, Владимир Иванович. </p>
	<p>  Все в сборе-с. </p>
	<p>   В  большом  кабинете  уПрохора. </p>
	<p>    И толстый, низко стриженный рыжеусый Прохор так  же  фамильярно-ласковоулыбался, глядя, по обыкновению,  не  в  глаза,  а  поверх  лба  почетномупосетителю. </p>
	<p>    - Давненько не изволили бывать,  Владимир  Иванович. </p>
	<p>   Пожалуйте-с. </p>
	<p>   Всесвои-с. </p>
	<p>    Как и всегда, братья писатели сидели вокруг длинного стола и, торопливомакая перья в одну чернильницу, быстро строчили на длинных полосах бумаги. </p>
	<p> В то  же  время  они  успевали,  не  прекращая  этого  занятия,  поглощатьрасстегаи и жареную колбасу с картофельным пюре, пить водку и пиво, куритьи обмениваться свежими городскими новостями и редакционными сплетнями,  не<pb n="2"/>подлежащими тиснению. </p>
	<p>  Кто-то спал камнем на диване, подстелив  под  головуносовой платок. </p>
	<p>   Воздух  в  кабинете  был  синий,  густой  и  слоистый  оттабачного дыма. </p>
	<p>    Здороваясь с репортерами, Щавинский заметил среди них штабс-капитана  вобщеармейском мундире. </p>
	<p>  Он сидел, расставив врозь ноги, опираясь  руками  иподбородком на эфес огромной шашки. </p>
	<p>  При виде его  Щавинский  не  удивился,как привык ничему не удивляться в жизни репортеров. </p>
	<p>  Он  бывал  свидетелем,что в этой  путаной  бесшабашной  компании  пропадали  по  целым  неделям:тамбовские помещики, ювелиры,  музыканты,  танцмейстеры,  актеры,  хозяевазверинцев, рыбные торговцы, распорядители кафешантанов, клубные  игроки  идругие лица самых неожиданных профессий. </p>
	<p>    Когда дошла очередь до офицера, тот встал, приподнял  плечи,  оттопыривлокти, и отрекомендовался хриплым, настоящим армейским пропойным голосом:   - Хемм! .. </p>
	<p>  Штабс-капитан Рыбников. </p>
	<p>   Очень  приятно. </p>
	<p>   Вы  тоже  писатель? </p>
	<p> Очень, очень приятно. </p>
	<p>  Уважаю  пишущую  братию. </p>
	<p>   Печать  -  шестая  великаядержава. </p>
	<p>  Что? </p>
	<p>  Не правда? </p>
	<p>    При этом он осклаблялся, щелкал каблуками, крепко тряс руку  Щавинскогои все время как-то особенно смешно кланялся,  быстро  сгибая  и  выпрямляяверхнюю часть тела. </p>
	<p>    "Где я его  видел? -  мелькнула  у  Щавинского  беспокойная  мысль. </p>
	<p>   -Удивительно кого-то напоминает. </p>
	<p>  Кого? </p>
	<p> "   Здесь в кабинете были все знаменитости  петербургского  репортажа. </p>
	<p>   Тримушкетера - Кодлубцев, Ряжкин и Попов. </p>
	<p>  Их никогда  не  видали  иначе,  каквместе, даже их фамилии, произнесенные рядом, особенно ловко  укладывалисьв четырехстопный ямб. </p>
	<p>  Это не мешало им постоянно  ссориться  и  выдумыватьдруг про  друга  случаи  невероятных  вымогательств,  уголовных  подлогов,клеветы и шантажа. </p>
	<p>  Присутствовал также Сергей Кондрашов, которого  за  егонеобузданное сладострастие называли "не человек, а патологический случай". </p>
	<p> Был некто, чья фамилия стерлась от  времени,  как  одна  сторона  скверноймонеты, и осталась только ходячая кличка "Матаня", под  которой  его  зналвесь Петербург. </p>
	<p>  Про мрачного Свищева, писавшего фельетончики  "По  камераммировых  судей",  говорили  в  виде  дружеской  шутки:   "Свищев   крупныйшантажист,  он  меньше  трех  рублен  не  берет". </p>
	<p>   Спавший  же  на  диванедлинноволосый поэт Пеструхин поддерживал свое утлое и пьяное существованиетем,  что  воспевал  в  лирических  стихах  царские  дни  и   двунадесятыепраздники. </p>
	<p>  Были и другие, не менее крупные имена: специалисты по городскимделам, по пожарам, по трупам, по открытиям и закрытиям садов. </p>
	<p>    Длинный, вихрястый, угреватый Матаня сказал:   -  Программу  вам  сейчас  принесут,  Владимир  Иванович. </p>
	<p>   А   покаместрекомендую вашему вниманию храброго штабс-капитана. </p>
	<p>  Только что вернулся  сДальнего Востока, где, можно сказать, разбивал в пух и  прах  желтолицего,косоглазого и коварного врага. </p>
	<p>  Ну-с, генерал, валяйте дальше. </p>
	<p>    Офицер прокашлялся и сплюнул вбок на пол. </p>
	<p>    "Хам! </p>
	<p> " - подумал Щавинский, поморщившись. </p>
	<p>    - Русский солдат - это,  брат,  не  фунт  изюму! </p>
	<p>   -  воскликнул  хриплоРыбников,  громыхая  шашкой. </p>
	<p>   -  Чудо-богатыри,  как  говорил  бессмертныйСуворов. </p>
	<p>  Что? </p>
	<p>  Не правду я говорю? </p>
	<p>  Одним словом... </p> <p> Но скажу вам откровенно:начальство наше на Востоке не годится ни к черту! </p>
	<p>   Знаете  известную  нашупоговорку: каков поп, таков приход. </p>
	<p>  Что? </p>
	<p>  Не верно? </p>
	<p>  Воруют, играют в карты,завели любовниц... </p> <p> А ведь известно: где черт не поможет, бабу пошлет. </p>
	<p>    - Вы, генерал, что-то о съемках начали, - напомнил Матаня. </p>
	<p>    - Ага, о съемках. </p>
	<p>  Мерси. </p>
	<p>  Голова у меня... </p> <p> Дер-р-балызнул я  сегодня. </p>
	<p>   -Рыбников метнул быстрый острый взгляд на Щавинского. </p>
	<p>  -  Да,  так  вот-с... </p> <p> Назначили  одного  полковника  генерального  штаба  произвести  маршрутнуюрекогносцировку. </p>
	<p>  Берет он с собой взвод казаков - лихое войско,  черт  егопобери... </p> <p> Что? </p>
	<p>  Не правда? ..   </p>
	<p>Берет  он  переводчика  и  едет. </p>
	<p>   Попадает  вдеревню. </p>
	<p>  "Как название? </p>
	<p> " Переводчик молчит. </p>
	<p>  "А ну-ка,  ребятушки! </p>
	<p> "  Казакиего  сейчас  нагайками. </p>
	<p>   Переводчик  говорит:   "Бутунду". </p>
	<p>    А   "бутунду"по-китайски значит: "не понимаю". </p>
	<p>  "Ага, заговорил, сукин сын! </p>
	<p> " И полковникпишет на кроки: "Деревня Бутунду". </p>
	<p>  Опять едут - опять деревня. </p>
	<p>  "Название? </p>
	<p> "- "Бутунду". </p>
	<p>  - "Как? </p>
	<p>  Еще Бутунду? </p>
	<p> " -  "Бутунду". </p>
	<p>   Полковник  опять  пишет:"Бутунду". </p>
	<p>  Так он десять деревень назвал "Бутунду",  и  вышел  он,  как  уЧехова: "Хоть ты, говорит, - Иванов седьмой, а все-таки дурак! </p>
	<p> "   - А-а! </p>
	<p>  Вы знаете Чехова? </p>
	<p>  - спросил Щавинский. </p>
	<p> <pb n="3"/>   - Кого? </p>
	<p>  Чехова? </p>
	<p>  Антошу? </p>
	<p>  Еще бы, черт побери! .. </p>
	<p>  Друзья! </p>
	<p>  Пили  мы  с  нимздорово... </p> <p> Хоть ты, говорит, и седьмой, а все-таки дурак...  </p> <p> - Вы с ним там на Востоке виделись? </p>
	<p>  - быстро спросил Щавинский. </p>
	<p>    -  Как  же,  обязательно  на  Востоке. </p>
	<p>   Мы,  брат,  бывало,   с   АнтонПетровичем... </p> <p> Хоть ты и седьмой, а... </p> <p>  Пока он говорил, Щавинский внимательно наблюдал за ним. </p>
	<p>  Все у него былообычное, чисто армейское:  голос,  манеры,  поношенный  мундир,  бедный  игрубый язык. </p>
	<p>  Щавинскому приходилось видеть сотни таких забулдыг-капитанов,как он. </p>
	<p>  Так же они осклаблялись и чертыхались,  расправляли  усы  влево  ивправо  молодцеватыми  движениями,  так  же   вздергивали   вверх   плечи,оттопыривали локти, картинно опирались на шашку  и  щелкали  воображаемымишпорами. </p>
	<p>  Но  было  в  нем  и  что-то  совсем  особенное,  затаенное,  чегоЩавинский никогда не видал и не  мог  определить,  -  какая-то  внутренняянапряженная, нервная сила. </p>
	<p>  Было похоже  на  то,  что  Щавинский  вовсе  неудивился бы, если бы вдруг этот  хрипящий  и  пьяный  бурбон  заговорил  отонких и умных вещах, непринужденно и ясно, изящным языком, но не удивилсябы также  какой-нибудь  безумной,  внезапной,  горячечной,  даже  кровавойвыходке со стороны штабс-капитана. </p>
	<p>    В  лице  его  поражало  Щавинского  то  разное   впечатление,   котороепроизводили его фас  и  профиль. </p>
	<p>   Сбоку  это  было  обыкновенное  русское,чуть-чуть калмыковатое лицо: маленький выпуклый  лоб  под  уходящим  вверхчерепом, русский бесформенный нос сливой, редкие жесткие черные  волосы  вусах и на бороденке, голова коротко остриженная, с сильной  проседью,  тонлица темно-желтый от загара... </p> <p> Но, поворачиваясь лицом  к  Щавинскому,  онсейчас же начинал ему кого-то напоминать. </p>
	<p>  Что-то чрезвычайно знакомое,  нотакое, чего никак нельзя было ухватить,  чувствовалось  в  этих  узеньких,зорких, ярко-кофейных глазках с  разрезом  наискось,  в  тревожном  изгибечерных бровей, идущих от переносья  кверху,  в  энергичной  сухости  кожи,крепко обтягивавшей мощные скулы, а главное, в общем выражении этого  лица- злобного, насмешливого,  умного,  пожалуй,  даже  высокомерного,  но  нечеловеческого, а скорее звериного, а еще  вернее  -  лица,  принадлежащегосуществу с другой планеты. </p>
	<p>    "Точно я его во сне видел", - подумал Щавинский. </p>
	<p>    Всматриваясь, он невольно прищурился и наклонил голову набок. </p>
	<p>    Рыбников тотчас же повернулся к нему и захохотал нервно и громко:   - Что вы на меня любуетесь,  господин  писатель? </p>
	<p>   Интересно? </p>
	<p>   Я. </p>
	<p>   -  Онвозвысил голос и с смешной гордостью ударил себя  кулаком  в  грудь. </p>
	<p>   -  Яштабс-капитан Рыбников. </p>
	<p>  Рыб-ни-ков! </p>
	<p>  Православный русский воин, не  считая,бьет врагов. </p>
	<p>  Такая есть солдатская русская песня. </p>
	<p>  Что? </p>
	<p>  Не верно? </p>
	<p>    Кодлубцев, бегая пером по  бумаге  и  не  глядя  на  Рыбникова,  бросилнебрежно:   - И, не считаясь, сдается в плен. </p>
	<p>    Рыбников быстро бросил взгляд на Кодлубцева, и Щавинский заметил, как вего коричневых глазах блеснули странные желто-зеленые огоньки. </p>
	<p>  Но это былотолько на мгновение. </p>
	<p>  Тотчас же штабс-капитан захохотал,  развел  руками  извонко хлопнул себя по ляжкам. </p>
	<p>    - Ничего не поделаешь - божья  воля. </p>
	<p>   Недаром  говорится  в  пословице:нашла коса на камень. </p>
	<p>  Что? </p>
	<p>  Не верно? </p>
	<p>  - Он обратился  вдруг  к  Щавинскому,слегка потрепал его рукою по колену и издал губами безнадежный звук: фить! </p>
	<p> - Мы все авось, да кое-как, да как-нибудь - тяп да  ляп. </p>
	<p>   К  местности  неумеем применяться, снаряды не подходят к калибрам орудий, люди на позицияхпо четверо суток не едят. </p>
	<p>  А  японцы,  черт  бы  их  побрал,  работают  какмашины. </p>
	<p>  Макаки, а на их стороне цивилизация, черт  бы  их  брал! </p>
	<p>   Что? </p>
	<p>   Неверно я говорю? </p>
	<p>    - Так что они, по-вашему, пожалуй, нас и победят? </p>
	<p>  - спросил Щавинский. </p>
	<p>    У Рыбникова опять задергались губы. </p>
	<p>   Эту  привычку  уже  успел  за  нимзаметить Щавинский. </p>
	<p>  Во все время разговора, особенно  когда  штабс-капитанзадавал вопрос и, насторожившись, ждал ответа или нервно  оборачивался  начей-нибудь пристальный взгляд, губы у него быстро дергались то в одну,  тов другую сторону  в  странных  гримасах,  похожих  на  судорожные  злобныеулыбки. </p>
	<p>  И  в  то  же  время  он  торопливо  облизывал  концом  языка  своипотрескавшиеся сухие  губы,  тонкие,  синеватые,  какие-то  обезьяньи  иликозлиные губы. </p>
	<p>    - Кто знает! </p>
	<p>  - воскликнул штабс-капитан. </p>
	<p>  - Один бог. </p>
	<p>   Без  бога  ни  до<pb n="4"/>порога, как говорится. </p>
	<p>   Что? </p>
	<p>   Не  верно? </p>
	<p>   Кампания  еще  не  кончена. </p>
	<p>   Всевпереди. </p>
	<p>  Русский солдат привык к победам. </p>
	<p>  Вспомните Полтаву,  незабвенногоСуворова... </p> <p> А  Севастополь! </p>
	<p>   А  как  в  двенадцатом  году   мы   прогналивеличайшего в мире полководца Наполеона. </p>
	<p>  Велик бог земли русской! </p>
	<p>  Что? </p>
	<p>    Он  заговорил,  а  углы  его   губ   дергались   странными,   злобными,насмешливыми, нечеловеческими улыбками, и зловещий желтый  блеск  играл  вего глазах под черными суровыми бровями. </p>
	<p>    Щавинскому принесли в это время кофе. </p>
	<p>    - Не хотите ли рюмочку коньяку? </p>
	<p>  - предложил он штабс-капитану. </p>
	<p>    Рыбников опять слегка похлопал его по колену. </p>
	<p>    - Нет, спасибо, голубчик. </p>
	<p>  Я сегодня черт  знает  сколько  выпил. </p>
	<p>   Башкатрещит. </p>
	<p>  С утра, черт возьми, наклюкался. </p>
	<p>  Веселие Руси есть пити. </p>
	<p>   Что? </p>
	<p>   Неправда? </p>
	<p>  - воскликнул он вдруг с лихим видом и внезапно пьяным голосом. </p>
	<p>    "Притворяется", - подумал Щавинский. </p>
	<p>    Но почему-то он не хотел отстать и продолжал угощать штабс-капитана. </p>
	<p>    - Может быть, пива? </p>
	<p>  Красного вина? </p>
	<p>    - Нет, покорно благодарю. </p>
	<p>  И так пьян. </p>
	<p>  Гран мерси [большое спасибо  (фр. </p>
	<p> grand merci)]. </p>
	<p>    - Сельтерской воды? </p>
	<p>    Штабс-капитан оживился. </p>
	<p>    -  Ах,  да,  да! </p>
	<p>   Вот  именно... именно  сельтерской... стаканчик  неоткажусь. </p>
	<p>    Принесли сифон. </p>
	<p>  Рыбников выпил стакан большими, жадными глотками. </p>
	<p>   Дажеруки у него задрожали от жадности. </p>
	<p>  И тотчас же налил себе  другой  стакан. </p>
	<p> Сразу было видно, что его уже долго мучила жажда. </p>
	<p>    "Притворяется, - опять подумал Щавинский. </p>
	<p>  - Что за диковинный  человек! </p>
	<p> Он недоволен, утомлен, но ничуть не пьян". </p>
	<p>    - Жара, черт ее побери, - сказал Рыбников хрипло. </p>
	<p>  - Однако я,  господа,кажется, мешаю вам заниматься. </p>
	<p>    - Нет, ничего. </p>
	<p>  Мы привыкли, - пробурчал Ряжкин. </p>
	<p>    - А что, нет ли у вас каких-нибудь свежих известий с войны? </p>
	<p>   -  спросилРыбников. </p>
	<p>  - Эх, господа! </p>
	<p>  - воскликнул  он  вдруг  и  громыхнул  шашкой. </p>
	<p>   -Сколько бы мог я вам дать интересного материала о  войне! </p>
	<p>   Хотите,  я  вамбуду диктовать, а вы только пишите. </p>
	<p>  Вы только пишите. </p>
	<p>   Так  и  озаглавьте:"Воспоминания штабс-капитана Рыбникова, вернувшегося с войны". </p>
	<p>  Нет, вы  недумайте - я без  денег,  я  задаром,  задаром. </p>
	<p>   Как  вы  думаете,  господаписатели? </p>
	<p>    - Что ж, это можно, - вяло отозвался Матаня, - как-нибудь  устроим  ваминтервьюшку... </p> <p> Послушайте, Владимир Иванович, вы ничего не знаете о  нашемфлоте? </p>
	<p>    - Нет, ничего; а разве что есть? </p>
	<p>    - Рассказывают что-то невозможное. </p>
	<p>  Кондрашов  слышал  от  знакомого  изморского штаба. </p>
	<p>  Эй! </p>
	<p>  Патологический случай, расскажи Щавинскому! </p>
	<p>    "Патологический  случай",  человек  с  черной  трагической  бородой   иизжеванным лицом, сказал в нос:   - Я не  могу,  Владимир  Иванович,  ручаться. </p>
	<p>   Но  источник  как  будтодостоверный. </p>
	<p>  В штабе ходит темный слух, что большая  часть  нашей  эскадрысдалась без боя. </p>
	<p>  Что будто бы матросы перевязали офицеров и выкинули белыйфлаг. </p>
	<p>  Чуть ли не двадцать судов. </p>
	<p>    - Это действительно ужасно, - тихо произнес Щавинский. </p>
	<p>   -  Может  быть,еще неправда? </p>
	<p>  Впрочем, теперь такое время,  что  самое  невозможное  сталовозможным. </p>
	<p>  Кстати, вы знаете, что  делается  в  морских  портах? </p>
	<p>   Во  всехэкипажах идет страшное, глухое брожение. </p>
	<p>  Морские офицеры на берегу  боятсявстречаться с людьми своей команды. </p>
	<p>    Разговор стал общим. </p>
	<p>  Эта  пронырливая,  вездесущая,  циничная  компаниябыла своего рода  чувствительным  приемником  для  всевозможных  городскихслухов и толков, которые часто  доходили  раньше  до  отдельного  кабинета"Славы Петрограда", чем до министерских кабинетов. </p>
	<p>   У  каждого  были  своиновости. </p>
	<p>  Это было так интересно, что  даже  три  мушкетера,  для  которых,казалось, ничего не было на свете святого и  значительного,  заговорили  снепривычной горячностью. </p>
	<p>    -  Носятся  слухи  о  том,  что  в  тылу  армии  запасные  отказываютсяповиноваться. </p>
	<p>  Что будто солдаты стреляют в офицеров из их  же  собственныхревольверов. </p>
	<p> <pb n="5"/>   - Я слышал, что главнокомандующий повесил пятьдесят сестер  милосердия. </p>
	<p> Ну, конечно, они были только под видом сестер. </p>
	<p>    Щавинский  оглянулся  на  Рыбникова. </p>
	<p>   Теперь  болтливый   штабс-капитанмолчал. </p>
	<p>  Сузив глаза, налегши грудью на эфес шашки,  он  напряженно  следилпоочередно за каждым из говоривших, и на его скулах  под  натянутой  кожейбыстро двигались сухожилия, а губы шевелились, точно он повторял про  себякаждое слово. </p>
	<p>    "Господи, да кого  же  наконец  он  напоминает? </p>
	<p> "  -  в  десятый  раз  снетерпением подумал фельетонист. </p>
	<p>    Это так мучило его, что он  пробовал  прибегнуть  к  старому  знакомомусредству: притвориться перед самим собой, что он как будто совсем забыл  оштабс-капитане, и потом вдруг  внезапно  взглянуть  на  него. </p>
	<p>   Обыкновеннотакой прием довольно  быстро  помогал  ему  вспомнить  фамилию  или  местовстречи, но теперь он оказывался совсем недействительным. </p>
	<p>    Под его упорным взглядом Рыбников опять обернулся, глубоко вздохнул и ссокрушением покрутил головой. </p>
	<p>    - Ужасное известие. </p>
	<p>  Вы  верите? </p>
	<p>   Что? </p>
	<p>   Если  даже  и  правда,  не  надоотчаиваться. </p>
	<p>  Знаете, как мы, русские, говорим: бог не  выдаст,  свинья  несъест. </p>
	<p>  То есть я хочу сказать, что свинья - это, конечно, японцы. </p>
	<p>    Теперь он упорно выдерживал пристальный  взгляд  Щавинского,  и  в  егорыжих   звериных   глазах   фельетонист   увидел    пламя    непримиримой,нечеловеческой ненависти. </p>
	<p>    В эту минуту  спавший  на  диване  поэт  Пеструхин  вдруг  приподнялся,почмокал губами и уставился мутным взглядом на офицера. </p>
	<p>    - А, японская морда, ты еще здесь? </p>
	<p>  - сказал  он  пьяным  голосом,  едвашевеля ртом. </p>
	<p>  - Поговори у меня еще! </p>
	<p>    И опять упал на диван, перевернувшись на другой бок. </p>
	<p>    "Японец! </p>
	<p>  - подумал с жутким любопытством Щавинский. </p>
	<p>  - Вот  он  на  когопохож". </p>
	<p>  И Щавинский сказал протяжно, с многозначительной вескостью:   - Однако вы фру-укт, господин штабс-капитан! </p>
	<p>    - Я? </p>
	<p>  - закричал тот. </p>
	<p>  Глаза его потухли, но губы еще нервно кривились. </p>
	<p>  -Я - штабс-капитан Рыбников! </p>
	<p>  - Он опять со смешной гордостью  стукнул  себякулаком по груди. </p>
	<p>  - Мое русское сердце болит. </p>
	<p>  Позвольте пожать вашу правуюруку. </p>
	<p>  Я под Ляояном контужен в голову, а под Мукденом ранен в  ногу. </p>
	<p>   Что? </p>
	<p> Вы не верите? </p>
	<p>  Вот я вам сейчас покажу. </p>
	<p>    Он поставил ногу на стул и стал засучивать кверху свои панталоны. </p>
	<p>    - Ну вас, бросьте, штабс-капитан. </p>
	<p>  Верим, - сказал, морщась, Щавинский. </p>
	<p>    Но тем не менее из привычного любопытства он успел быстро взглянуть  наногу Рыбникова и заметить, что этот штабс-капитан армейской  пехоты  носитнижнее белье из прекрасного шелкового трико. </p>
	<p>    В это время в кабинет вошел посыльный с письмом к Матане. </p>
	<p>    - Это для вас, Владимир Иванович, - сказал Матаня, разорвав конверт. </p>
	<p>   -Программа из конюшни. </p>
	<p>  Поставьте за меня, пожалуйста, один билет в  двойномна Зенита. </p>
	<p>  Я вам во вторник отдам. </p>
	<p>    - Поедемте со мной на бега, капитан? </p>
	<p>  - предложил Щавинский. </p>
	<p>    - Куда? </p>
	<p>   На  бега? </p>
	<p>   С  моим  удовольствием. </p>
	<p>   -  Рыбников  шумно  встал,опрокинув стул. </p>
	<p>  - Это  где  лошади  скачут? </p>
	<p>   Штабс-капитан  Рыбников  кудаугодно. </p>
	<p>  В бой, в строй, к чертовой матери! </p>
	<p>  Ха-ха-ха! </p>
	<p>  Вот  каков. </p>
	<p>   Что? </p>
	<p>   Неправда? </p>
	<p>    Когда они уже  сидели  на  извозчике  и  ехали  по  Кабинетской  улице,Щавинский продел свою руку под руку офицера, нагнулся к самому его  уху  исказал чуть слышно:   - Не бойтесь, я вас не выдам. </p>
	<p>  Вы такой же Рыбников, как я  Вандербильт. </p>
	<p> Вы офицер японского генерального  штаба,  думаю,  не  меньше  чем  в  чинеполковника, и теперь - военный агент в России...  </p> <p> Но Рыбников не слышал его  слов  за  шумом  колес  или  не  понял  его. </p>
	<p> Покачиваясь слегка из стороны в сторону, он говорил хрипло с новым  пьянымвосторгом:   - З-значит, мы с вами з-закутили! </p>
	<p>  Люблю, черт! </p>
	<p>  Не будь я  штабс-капитанРыбников, русский солдат, если  я  не  люблю  русских  писателей! </p>
	<p>   Славныйнарод! </p>
	<p>  Здорово пьют и знают жизнь насквозь. </p>
	<p>  Веселие Руси есть пити. </p>
	<p>   А  я,брат, здорово с утра дерябнул. </p>
	 <pb n="6"/>
	</div>
<div type="chapter"><head>3. </head>   
	<p> Щавинский - и по роду  его  занятия  и  по  склонностям  натуры  -  былсобирателем человеческих  документов,  коллекционером  редких  и  странныхпроявлений человеческого духа. </p>
	<p>  Нередко в продолжение недель, иногда  целыхмесяцев, наблюдал он за интересным субъектом, выслеживая его  с  упорствомстрастного охотника или добровольного сыщика. </p>
	<p>  Случалось, что такой добычейоказывался, по его собственному  выражению,  какой-нибудь  "рыцарь  из-подтемной звезды" - шулер, известный плагиатор, сводник, альфонс, графоман  -ужас  всех  редакций,  зарвавшийся  кассир  или  артельщик,  тратящий   поресторанам, скачкам и игорным залам казенные деньги с  безумием  человека,несущегося  в  пропасть;  но  бывали  также  предметами  его   спортивногоувлечения знаменитости сезона -  пианисты,  певцы,  литераторы,  чрезмерносчастливые игроки, жокеи, атлеты, входящие в моду  кокотки. </p>
	<p>   Добившись  вочто бы то ни стало знакомства,  Щавинский  мягко  и  любовно,  с  какой-тообволакивающей паучьей манерой овладевал вниманием своей жертвы. </p>
	<p>  Здесь  оншел на все: просиживал целыми ночами  без  сна  с  пошлыми,  ограниченнымилюдьми, весь умственный багаж которых  составлял  -  точно  у  бушменов  -десяток-другой  зоологических  понятий  и  шаблонных  фраз;  он   поил   вресторанах отъявленных дураков  и  негодяев,  терпеливо  выжидая,  пока  вопьянении они не распустят пышным махровым цветом своего уродства;  льстиллюдям наобум, с ясными глазами, в чудовищных дозах, твердо веря в то,  чтолесть - ключ ко всем замкам; щедро раздавал взаймы деньги,  зная  заранее,что никогда их не получит назад. </p>
	<p>  В оправдание скользкости этого спорта  онмог  бы  сказать,  что  внутренний  психологический  интерес   значительнопревосходил в нем те  выгоды,  которые  он  потом  приобретал  в  качествебытописателя. </p>
	<p>  Ему доставляло  странное,  очень  смутное  для  него  самогонаслаждение проникнуть в тайные, недопускаемые комнаты человеческой  души,увидеть скрытые, иногда  мелочные,  иногда  позорные,  чаще  смешные,  чемтрогательные, пружины внешних действий - так сказать,  подержать  в  рукахживое, горячее человеческое сердце и ощутить его биение. </p>
	<p>   Часто  при  этойпытливой работе ему казалось, что он утрачивает совершенно  свое  "я",  дотакой степени он начинал думать и чувствовать душою другого человека, дажеговорить его языком и характерными словечками, наконец он даже ловил  себяна том, что употребляет чужие жесты и  чужие  интонации. </p>
	<p>   Но,  насытившисьчеловеком, он бросал его. </p>
	<p>  Правда, иногда за минуту  увлечения  приходилосьрасплачиваться долго и тяжело. </p>
	<p>    Но уж давно никто так глубоко, до волнения,  не  интересовал  его,  какэтот растерзанный, хриплый, пьяноватый общеармейский штабс-капитан. </p>
	<p>   Целыйдень Щавинский не отпускал его от себя. </p>
	<p>  Порою, сидя бок о  бок  с  ним  наизвозчике и незаметно наблюдая его, Щавинский думал решительно:   "Нет, не  может  быть,  чтобы  я  ошибался,  -  это  желтое,  раскосое,скуластое лицо, эти постоянные короткие поклоны и потирание рук, и  вместес тем эта напряженная, нервная, жуткая  развязность... </p> <p> Но  если  все  этоправда и штабс-капитан Рыбников действительно  японский  шпион,  то  какимневообразимым   присутствием   духа   должен   обладать   этот    человек,разыгрывающий  с  великолепной  дерзостью  среди  бела  дня,   в   столицевраждебной нации, такую злую и верную карикатуру на  русского  забубенногоармейца! </p>
	<p>  Какие страшные ощущения должен  он  испытывать,  балансируя  весьдень, каждую минуту над почти неизбежной смертью". </p>
	<p>    Здесь  была  совсем  уже  непонятная  для  Щавинского   очаровательная,безумная и в то же время холодная отвага, был, может быть, высший из  всехвидов патриотического героизма. </p>
	<p>  И острое  любопытство  вместе  с  каким-топочтительным ужасом все сильнее притягивали ум фельетониста к  душе  этогодиковинного штабс-капитана. </p>
	<p>    Но иногда он мысленно одергивал себя:   "А что, если я сам себе навязал смешную и предвзятую мысль? </p>
	<p>   Что,  еслия, пытливый сердцеведец,  сам  себя  одурачил  просто-напросто  закутившимгоголевским капитаном Копейкиным? </p>
	<p>  Ведь  на  Урале  и  среди  оренбургскогоказачества много именно таких монгольских шафранных лиц". </p>
	<p>  И тогда  он  ещевнимательнее  приглядывался  к  каждому  жесту  и   выражению   физиономии<pb n="7"/>штабс-капитана, чутко прислушивался к звукам его голоса. </p>
	<p>    Рыбников не пропускал ни одного солдата, отдававшего ему честь,  и  самприкладывал  руку  к  козырьку   фуражки   с   особенно   продолжительной,аффектированной  тщательностью. </p>
	<p>   Когда  они  проезжали  мимо  церквей,  оннеизменно снимал шапку и крестился широко и аккуратно и при этом чуть-чутькосил глазом на своего соседа - видит тот или нет? </p>
	<p>    Однажды Щавинский не вытерпел и сказал:   - Однако вы набожны, капитан. </p>
	<p>    Рыбников развел  руками,  комично  ушел  головой  в  поднятые  плечи  изахрипел:   - Ничего не поделаешь, батенька. </p>
	<p>  Привык в боях. </p>
	<p>  Кто на  войне  не  был,богу не маливался. </p>
	<p>  Знаете? </p>
	<p>  Прекрасная русская  поговорка. </p>
	<p>   Там,  голубчик,поневоле научишься молиться. </p>
	<p>  Бывало,  идешь  на  позицию  -  пули  визжат,шрапнель, гранаты...эти самые проклятые шимозы...но ничего не  поделаешь- долг, присяга - идешь! </p>
	<p>  А сам читаешь про себя: "Отче  наш,  иже  еси  нанебеси, да святится имя твое, да приидет  царствие  твое,  да  будет  волятвоя, яко на небеси..." </p> <p>   И он дочитал до  самого  конца  всю  молитву,  старательно  отчеканиваякаждый звук. </p>
	<p>    "Шпион! " - решил Щавинский. </p>
	<p>    Но он не хотел оставить свое подозрение на  половине. </p>
	<p>   Несколько  часовподряд он продолжал  испытывать  и  терзать  штабс-капитана. </p>
	<p>   В  отдельномкабинете, за обедом, он говорил, нагибаясь через стол за стаканом  вина  иглядя Рыбникову в самые зрачки:   - Слушайте, капитан, теперь нас никто не слышит, и...я не знаю,  какоевам дать честное слово, что никто в мире не узнает о  нашем  разговоре. </p>
	<p>   Ясовсем бесповоротно, я глубоко убежден, что вы - японец. </p>
	<p>    Рыбников опять хлопнул себя по груди кулаком. </p>
	<p>    - Я штабе...  </p> <p> - Нет, нет, оставим эти выходки. </p>
	<p>  Своего лица вы не спрячете, как вы  ниумны. </p>
	<p>  Очертание скул, разрез глаз,  этот  характерный  череп,  цвет  кожи,редкая и жесткая растительность на лице, все, все несомненно указывает  навашу принадлежность к желтой расе. </p>
	<p>  Но вы в безопасности. </p>
	<p>  Я  не  донесу  навас, что бы мне за это ни обещали, чем бы мне ни угрожали за молчание. </p>
	<p>  Ужепо одному тому я не сделаю вам вреда, что все мое сердце полно бесконечнымуважением перед вашей удивительной смелостью, я скажу даже больше -  полноблагоговением,  -  ужасом,  если  хотите. </p>
	<p>   Я,  -  а   ведь   я   писатель,следовательно человек с воображением и фантазией, - я не  могу  себе  дажепредставить, как это возможно решиться: за десятки тысяч верст от  родины,в городе, полном ненавидящими врагами, ежеминутно рискуя  жизнью,  -  ведьвас повесят без всякого суда, если вы попадетесь, не так  ли? </p>
	<p>   -  и  вдругразгуливать в мундире офицера, втесываться без разбора во всякие компании,вести самые рискованные разговоры! </p>
	<p>  Ведь маленькая ошибка, оговорка погубитвас в одну секунду. </p>
	<p>  Вот, полчаса тому  назад,  вы  вместо  слова  рукописьсказали - манускрипт. </p>
	<p>  Пустяк, а очень характерный. </p>
	<p>  Армейский штабс-капитанникогда не употребит этого слова применительно к современной  рукописи,  атолько к архивной  или  к  особенно  торжественной. </p>
	<p>   Он  даже  не  скажет:рукопись, а сочинение. </p>
	<p>  Но это пустяки. </p>
	<p>  Главное, я не могу постигнуть этогопостоянного напряжения ума и воли, этой дьявольской  траты  душевных  сил. </p>
	<p> Разучиться думать по-японски, совсем  забыть  свое  имя,  отожествиться  сдругой личностью. </p>
	<p>  Нет, нет, это  положительно  выше  всякого  героизма,  окотором нам говорили в школах. </p>
	<p>  Милый мой, не лукавьте со днюю. </p>
	<p>  Клянусь,  яне враг вам. </p>
	<p>    Он говорил это совсем искренно, весь воспламененный и растроганный  темгероическим образом, который ему рисовало воображение. </p>
	<p>  Но штабс-капитан нешел и на лесть. </p>
	<p>  Он слушал его, глядя слегка прищуренными глазами в  бокал,который  он  тихо  двигал  но  скатерти,  и  углы  его  синих  губ  нервнопередергивались. </p>
	<p>  И  в  лице  его  Щавинский  узнавал  все  ту  же  скрытуюнасмешку, ту же упорную,  глубокую,  неугасимую  ненависть,  особую,  бытьможет,  никогда  не   постижимую   для   европейца,   ненависть   мудрого,очеловеченного, культурного, вежливого зверя к существу другой породы. </p>
	<p>    - Э, бросьте вы, благодетель, - возразил небрежно Рыбников. </p>
	<p>  - Ну его  кдьяволу! </p>
	<p>  Меня и в полку дразнили  японцем. </p>
	<p>   Что  там! </p>
	<p>   Я  -  штабс-капитанРыбников. </p>
	<p>  Знаете, есть русская поговорка: рожа овечья, а душа человечья. </p>
	<p>  А<pb n="8"/>вот я расскажу вам, у нас в полку был однажды случай...  - А вы в каком полку служили? </p>
	<p>  - внезапно спросил Щавинский. </p>
	<p>    Но штабс-капитан как будто  не  расслышал. </p>
	<p>   Он  начал  рассказывать  тестарые, заезженные, похабные анекдоты, которые рассказываются  в  лагерях,на маневрах, в казармах. </p>
	<p>  И Щавинский почувствовал невольную обиду. </p>
	<p>    Один раз, уже вечером, сидя на извозчике, Щавинский обнял его за талию,притянул к себе и сказал вполголоса:   - Капитан...нет, не капитан, а, наверное, полковник, иначе бы  вам  недали такого серьезного поручения. </p>
	<p>  Итак, скажем, полковник:  я  преклоняюсьпред вашей отвагой, то есть, я хочу сказать, перед безграничным  мужествомяпонского народа. </p>
	<p>  Иногда, когда я читаю или  думаю  об  единичных  случаяхвашей чертовской  храбрости  и  презрения  к  смерти,  я  испытываю  дрожьвосторга. </p>
	<p>  Какая, например, бессмертная красота и божественная  дерзость  впоступке этого командира  расстрелянного  судна,  который  на  предложениесдаться молча закурил папироску и с папироской в зубах пошел ко дну. </p>
	<p>  Какаянеобъятная сила и какое  восхитительное  презрение  к  врагам! </p>
	<p>   А  морскиекадеты, которые на брандерах пошли на верную смерть с такой радостью,  какбудто они отправились на бал? </p>
	<p>  А помните, как какой-то  лейтенант  -  один,совсем один, - пробуксировал на лодке торпеду к окончанию  порт-артурскогомола? </p>
	<p>  Его осветили прожекторами, и от него с его торпедой осталось  толькобольшое кровавое пятно на бетонной стене, но на другой же день все мичманыи лейтенанты японского флота засыпали адмирала Того  прошениями,  где  онивызывались повторить  тот  же  безумный  подвиг. </p>
	<p>   Что  за  герои! </p>
	<p>   Но  ещевеликолепнее приказ Того о том, чтобы подчиненные ему офицеры не смели такрисковать своей жизнью, которая принадлежит не им, а отечеству. </p>
	<p>  Ах,  черт,красиво! </p>
	<p>    - По какой это мы улице едем? </p>
	<p>  - прервал его Рыбников и зевнул. </p>
	<p>  -  Послеманьчжурских сопок я совсем  забыл  ориентироваться  на  улице. </p>
	<p>   У  нас  вХарбине...  </p> <p> Но увлекшийся Щавинский продолжал, не слушая его:   - Помните вы случай, когда офицер, взятый в плен, разбил себе голову  окамень? </p>
	<p>  Но что всего изумительнее - это подписи самураев. </p>
	<p>  Вы, конечно,  неслыхали об этом, господин штабс-капитан Рыбников? </p>
	<p>  -  спросил  Щавинский  сязвительным подчеркиванием. </p>
	<p>  - Ну да, понятно, не слыхали... </p> <p> Генерал  Ноги,видите ли,  вызвал  охотников  идти  в  первой  колонне  на  ночной  штурмпорт-артурских укреплений. </p>
	<p>  Почти весь отряд вызвался на это дело,  на  этупочетную смерть. </p>
	<p>  И так как их  оказалось  слишком  много  и  так  как  ониторопились друг перед другом попасть на смерть, то  они  просили  об  этомписьменно,  и  некоторые  из  них,  по  древнему  обычаю,  отрубали   себеуказательный палец левой руки и прикладывали его к подписи в виде кровавойпечати. </p>
	<p>  Это делали самураи! </p>
	<p>    - Самураи! </p>
	<p>  - повторил Рыбников глухо. </p>
	<p>    В горле у него  что-то  точно  оборвалось  и  захлестнулось. </p>
	<p>   Щавинскийбыстро оглядел его в профиль. </p>
	<p>  Неожиданное, невиданное до сих пор выражениенежной  мягкости   легло   вокруг   рта   и   на   дрогнувшем   подбородкештабс-капитана, и глаза его засияли тем теплым, дрожащим  светом,  которыйсветится сквозь внезапные непроливающиеся слезы. </p>
	<p>  Но он тотчас же справилсяс собой, на секунду зажмурился, потом повернул к Щавинскому  простодушное,бессмысленное  лицо  и   вдруг   выругался   скверным,   длинным   русскимругательством. </p>
	<p>    - Капитан, капитан, что это с вами? </p>
	<p>   -  воскликнул  Щавинский  почти  виспуге. </p>
	<p>    - Это все в газетах наврали, - сказал Рыбников небрежно, - наш  русскийсолдатик ничем не хуже. </p>
	<p>  Но, конечно, есть разница. </p>
	<p>   Они  дерутся  за  своюжизнь, за славу, за самостоятельность, а мы  почему  ввязались? </p>
	<p>   Никто  незнает! </p>
	<p>  Черт знает почему! </p>
	<p>  Не было печали - черти накачали,  как  говоритсяпо-русски. </p>
	<p>  Что? </p>
	<p>  Не верно? </p>
	<p>  Ха-ха-ха. </p>
	<p>    На бегах Щавинского несколько отвлекла игра, и  он  не  мог  все  времяследить за штабс-капитаном. </p>
	<p>  Но в антрактах между  заездами  он  видел  егоизредка то на одной, то на другой трибуне, вверху, внизу, в буфете и околокасс. </p>
	<p>  В этот день слово Цусима было  у  всех  на  языке  -  у  игроков,  унаездников, у букмекеров,  даже  у  всех  таинственных  рваных  личностей,обыкновенно неизбежных на бегах. </p>
	<p>  Это слово произносили и  в  насмешку  надвыдохшейся лошадью, и в досаде на проигрыш, и с равнодушным  смехом,  и  с<pb n="9"/>горечью. </p>
	<p>   Кое-где  говорили  страстно. </p>
	<p>   И  Щавинский  видел  издали,   какштабс-капитан с его доверчивой, развязной и пьяноватой манерой  заводил  скем-то споры, жал кому-то руки, хлопал кого-то по  плечам. </p>
	<p>   Его  маленькаяприхрамывающая фигура мелькала повсюду. </p>
	<p>    С бегов  поехали  в  ресторан,  а  оттуда  на  квартиру  к  Щавинскому. </p>
	<p> Фельетонист  немного  стыдился  своей  роли   добровольного   сыщика,   ночувствовал, что не в силах отстать от нее,  хотя  у  него  уже  начиналасьусталость и головная боль от  этой  тайной,  напряженной  борьбы  с  чужойдушою. </p>
	<p>  Убедившись, что лесть ему не помогала, он теперь  пробовал  довестиштабс-капитана до откровенности, дразня  и  возбуждая  его  патриотическиечувства. </p>
	<p>    - Да, но все-таки жаль мне бедных макаков! </p>
	<p>  - говорил он  с  ироническимсожалением. </p>
	<p>  - Что там ни рассказывай, а Япония в этой войне истощила  весьсвой национальный гений. </p>
	<p>  Она, по-моему, похожа на  худенького,  тщедушногочеловека, который в экстазе и опьянении или от хвастовства взял  и  поднялспиною двадцать пудов, надорвал себе живот  и  вот  уже  начинает  умиратьмедленной смертью. </p>
	<p>  Россия, видите, это совсем особая страна - это  колосс. </p>
	<p> Для нее  маньчжурские  поражения  все  равно  что  кровесосные  банки  дляполнокровного человека. </p>
	<p>  Вот увидите, как она поправится и  зацветет  послевойны. </p>
	<p>  А Япония захиреет и умрет. </p>
	<p>  Она надорвалась. </p>
	<p>  Пусть мне  не  говорят,что там культура, общая грамотность, европейская техника. </p>
	<p>  Все-таки в концеконцов  японец  -  азиат,  получеловек,  полуобезьяна. </p>
	<p>   Он   и   по   типуприближается к обезьяне так  же,  как  бушмен,  туарег  и  ботокуд. </p>
	<p>   Стоитобратить внимание на камперов угол его лица. </p>
	<p>  Одним словом - макаки. </p>
	<p>  И  наспобедила вовсе не ваша  культура  или  политическая  молодость,  а  простокакая-то сумасшедшая вспышка,  эпилептический  припадок. </p>
	<p>   Вы  знаете,  чтотакое  raptus,  припадок  бешенства? </p>
	<p>   Слабая  женщина  разрывает  цепи   иразбрасывает здоровенных мужчин, как щепки. </p>
	<p>  На другой день она не в  силахподнять руку. </p>
	<p>  Так и  Япония. </p>
	<p>   Поверьте,  после  ее  героического  припадканаступит бессилие, маразм. </p>
	<p>  Но, конечно, раньше она  пройдет  через  полосунационального хвастовства, оскорбительной военщины и безумного шовинизма. </p>
	<p>    - Вер-р-но! </p>
	<p>  - кричал на это штабс-капитан Рыбников в дурацком восторге. </p>
	<p> - Что верно, то верно. </p>
	<p>  Вашу  руку,  мусье  писатель. </p>
	<p>   Сразу  видно  умногочеловека. </p>
	<p>    Он хрипло хохотал, отплевывался, хлопал Щавинского по коленам, тряс егоза руку. </p>
	<p>  И Щавинскому вдруг стало стыдно за себя и за свои  тайные  приемыпроницательного сердцеведа. </p>
	<p>    "А что, если я ошибаюсь и этот Рыбников - самый что ни  на  есть  истыйраспехотный армейский пропойца? </p>
	<p>  Фу-ты, черт! </p>
	<p>  Да  нет,  это  невозможно. </p>
	<p>   Иесли возможно, то боже мой, каким дураком я себя веду! </p>
	<p> "   У себя на квартире он показал штабс-капитану свою библиотеку, коллекциюстаринного фарфора, редкие гравюры и двух породистых сибирских лаек. </p>
	<p>   Женыего - маленькой опереточной артистки - не было в городе. </p>
	<p>    Рыбников разглядывал все это с вежливым, но безучастным любопытством, вкотором хозяину казалось даже нечто похожее на  скуку,  даже  на  холодноепрезрение. </p>
	<p>  Между прочим, Рыбников открыл книжку какого-то журнала и прочелиз нее вслух несколько строчек. </p>
	<p>    "Это он, однако, сделал ошибку! </p>
	<p> " - подумал Щавинский, когда услышал егочтение, чрезвычайно правильное,  но  деревянное,  с  преувеличенно  точнымпроизношением каждой буквы, каким щеголяют первые ученики, изучающие чужойязык. </p>
	<p>  Но, должно быть, Рыбников и  сам  это  заметил,  потому  что  вскорезахлопнул книжку и спросил:   - Вы ведь сами писатель? </p>
	<p>    - Да...немного...  </p> <p> - А вы в каких газетах пишете? </p>
	<p>    Щавинский назвал. </p>
	<p>  Этот вопрос Рыбников предлагал ему за нынешний день вшестой раз. </p>
	<p>    - Ах, да, да, да. </p>
	<p>  Я позабыл, я  уже  спрашивал. </p>
	<p>   Знаете  что,  господинписатель? </p>
	<p>    - Именно? </p>
	<p>    - Сделаем с вами так: вы пишите, а  я  буду  диктовать... </p> <p>  То  есть  недиктовать... </p> <p> О  нет,  я  никогда  не  посмею. </p>
	<p>   -  Рыбников  потер  руки  изакланялся торопливо. </p>
	<p>  - Вы, конечно, будете излагать сами, а  я  вам  будутолько давать мысли и некоторые...как бы выразиться...мемуары  о  войне. </p>
	<p> <pb n="10"/>Ах, сколько у меня интересного материала! .. </p>
	<p>    Щавинский сел боком на  стол  и  посмотрел  на  штабс-капитана,  лукавоприщурив один глаз. </p>
	<p>    - И, конечно, упомянуть вашу фамилию? </p>
	<p>    - А что же? </p>
	<p>  Можете. </p>
	<p>  Я ничего не имею против. </p>
	<p>  Так и упомяните:  сведенияэти любезно сообщены штабс-капитаном Рыбниковым, только что вернувшимся  стеатра военных действий. </p>
	<p>    - Так-с, чудесно-с. </p>
	<p>  Это вам для чего же? </p>
	<p>    - Что такое? </p>
	<p>    - Да вот непременно, чтобы  вашу  фамилию? </p>
	<p>   Или  это  вам  нужно  будетвпоследствии для отчета? </p>
	<p>  Что  вот,  мол,  инспирировал  русские  газеты? ..</p>
	<p> Какой я ловкий мужчина? </p>
	<p>  А? </p>
	<p>    Но штабс-капитан, по своему обыкновению, ушел от прямого ответа. </p>
	<p>    - А может быть, у вас нет времени? </p>
	<p>  Заняты другой работой? </p>
	<p>  Тогда - и  нуих  к  черту,  эти  воспоминания. </p>
	<p>   Всего  не  перепишешь,  что  было. </p>
	<p>   Какговорится: жизнь пережить - не поле перейти. </p>
	<p>   Что? </p>
	<p>   Не  правду  я  говорю? </p>
	<p> Ха-ха-ха! </p>
	<p>    В это время Щавинскому пришла в  голову  интересная  затея. </p>
	<p>   У  него  вкабинете стоял большой белый стол  из  некрашеного  ясеневого  дерева. </p>
	<p>   Начистой, нежной доске этого стола все знакомые  Щавинского  оставляли  своиавтографы в виде афоризмов, стихов, рисунков и даже  музыкальных  нот. </p>
	<p>   Онсказал Рыбникову:   - Смотрите, вот мой альбом, господин капитан. </p>
	<p>  Не  напишете  ли  вы  мнечто-нибудь на память о нашем приятном  (Щавинский  учтиво  поклонился)  и,смею льстить себя надеждой, не кратковременном знакомстве? </p>
	<p>    - Отчего же,  я  с  удовольствием,  -  охотно  согласился  Рыбников. </p>
	<p>   -Что-нибудь из Пушкина или из Гоголя? </p>
	<p>    - Нет...уж лучше что-нибудь сами. </p>
	<p>    - Сам? </p>
	<p>  Отлично. </p>
	<p>    Он взял перо, обмакнул, подумал и  приготовился  писать. </p>
	<p>   Но  Щавинскийвдруг остановил его:   - Мы с вами вот как сделаем  лучше. </p>
	<p>   Нате  вам  четвертушку  бумаги,  аздесь, в  коробочке,  кнопки. </p>
	<p>   Прошу  вас,  напишите  что-нибудь  особенноинтересное, а потом закройте бумагой и прижмите по углам кнопками. </p>
	<p>   Я  даювам честное слово, честное слово писателя, что в продолжение двух  месяцевя не притронусь к этой бумажке и не буду глядеть,  что  вы  там  написали. </p>
	<p> Идет? </p>
	<p>  Ну, так пишите. </p>
	<p>  Я нарочно уйду, чтоб вам не мешать. </p>
	<p>    Через пять минут Рыбников крикнул ему:   - Пожалуйте! </p>
	<p>    - Готово? </p>
	<p>  - спросил Щавинский, входя. </p>
	<p>    Рыбников вытянулся, приложил руку ко лбу, как отдают честь,  и  гаркнулпо-солдатски:   - Так точно, ваше благородие. </p>
	<p>    - Спасибо! </p>
	<p>  Ну, а теперь поедем в Буфф или  еще  куда-нибудь,  -  сказалЩавинский. </p>
	<p>  - Там будет видно. </p>
	<p>  Я вас сегодня целый день не отпущу от  себя,капитан. </p>
	<p>    - С моим превеликим удовольствием, -  сказал  хриплым  басом  Рыбников,щелкая каблуками. </p>
	<p>    И подняв кверху плечи, он лихо расправил в одну и другую сторону усы. </p>
	<p>    Но Щавинский невольно обманул штабс-капитана и не сдержал своего слова. </p>
	<p> В последний момент, перед уходом из  дома,  фельетонист  спохватился,  чтозабыл в кабинете свой портсигар, и  пошел  за  ним,  оставив  Рыбникова  впередней. </p>
	<p>  Белый листок бумаги, аккуратно приколотый  кнопками,  раздразнилего любопытство. </p>
	<p>  Он не устоял перед соблазном, обернулся по-воровски назади, отогнув бумагу,  быстро  прочитал  слова,  написанные  тонким,  четким,необыкновенно изящным почерком:   "Хоть ты Иванов 7-й, а дурак! 
	 .." </p>
	</div>
<div type="chapter"><head>4. </head> 
	 <p> Много позднее  полуночи  они  выходили  из  загородного  кафешантана  вкомпании известного опереточного комика Женина-Лирского, молодого товарища<pb n="11"/>прокурора Сашки Штральмана, который  был  известен  повсюду  в  Петербургесвоим несравненным уменьем рассказывать смешные сценки  на  злобу  дня,  ипокровителя искусств - купеческого сына Карюкова. </p>
	<p>    Было не светло и не темно. </p>
	<p>  Стояла теплая, белая, прозрачная ночь  с  еенежными переливчатыми красками, с перламутровой  водой  в  тихих  каналах,четко отражавших серый камень набережной и неподвижную зелень деревьев,  сбледным, точно утомленным бессонницей небом и со спящими облаками на небе,длинными, тонкими, пушистыми, как клочья растрепанной ваты. </p>
	<p>    - Куда ж мы поедем? </p>
	<p>  - спросил Щавинский, останавливаясь у ворот сада. </p>
	<p>  -Маршал Ояма! </p>
	<p>  Ваше просвещенное мнение? </p>
	<p>    Все  пятеро  замешкались  на  тротуаре. </p>
	<p>   Ими  овладел  момент   обычнойпредутренней  нерешительности,  когда  в   закутивших   людях   физическаяусталость борется с непреодолимым раздражающим стремленьем к новым  прянымвпечатлениям. </p>
	<p>  Из сада непрерывно  выходили  посетители,  смеясь,  напевая,звонко шаркая ногами по сухим белым  плитам. </p>
	<p>   Торопливой  походкой,  смелосвистя шелком нижних юбок, выбегали шансонетные певицы в огромных  шляпах,с дрожащими брильянтами в  ушах,  в  сопровождении  щеголеватых  мужчин  всветлых  костюмах,  украшенных   бутоньерками. </p>
	<p>    Эти   дамы,   почтительноподсаживаемые швейцарами, впархивали в экипажи и  в  пыхтящие  автомобили,непринужденно расправляли вокруг  своих  ног  платья  и  быстро  уносилисьвперед, придерживая рукой передний край шляпы. </p>
	<p>  Хористки и  садовые  певицывысшего разбора разъезжались на простых извозчиках,  сидя  с  мужчиной  поодной и по две. </p>
	<p>  Другие - обыкновенные, панельные проститутки - шныряли тутже около деревянного забора, приставая к тем мужчинам, которые расходилисьпешком, и в особенности к пьяным. </p>
	<p>  Их лица в светлом, белом сумраке майскойночи казались, точно грубые  маски,  голубыми  от  белил,  рдели  пунцовымрумянцем и поражали  глаз  чернотой,  толщиной  и  необычайной  круглостьюбровей; но тем жалче из-под этих наивно ярких красок выглядывала  желтизнаморщинистых висков, худоба жилистых шей и ожирелость дряблых  подбородков. </p>
	<p> Двое конных городовых, непристойно ругаясь, то  и  дело  наезжали  на  нихопененными мордами своих лошадей, от чего девицы  визжали,  разбегались  ихватались за рукава прохожих. </p>
	<p>   У  решетки,  ограждающей  канал,  толпилосьчеловек двадцать - там  происходил  обычный  утренний  скандал. </p>
	<p>   Мертвецкипьяный безусый офицерик буянил и делал вид, что хочет  вытащить  шашку,  агородовой о чем-то его упрашивал убедительным фальцетом, прилагая  руку  ксердцу. </p>
	<p>  Какая-то юркая, темная и нетрезвая личность  в  картузе  с  рванымкозырьком говорила слащаво и подобострастно: "Ваше благородие, плюньте  наих, не стоит вам  внимать  обращение. </p>
	<p>   Лучше  вы  вдарьте  мине  в  морду,позвольте, я вам  ручку  поцелую,  ваше  благородие". </p>
	<p>   А  в  задних  рядахсухопарый и суровый джентльмен,  у  которого  из-под  надвинутого  на  носкотелка виднелись только толстые черные усы, гудел невнятным басом:  "Чегоему в зубы смотреть! </p>
	<p>  В воду его, и крышка! </p>
	<p> "   - А в самом деле, майор Фукушима, - сказал актер. </p>
	<p>  -  Надо  же  достойнозаключить день нашего приятного знакомства. </p>
	<p>  Поедемте  к  девочкам. </p>
	<p>   Сашка,куда? </p>
	<p>    - К Берте? </p>
	<p>  - ответил вопросом Штральман. </p>
	<p>    Рыбников захихикал и с веселой суетливостью потер руки. </p>
	<p>    - К женщинам? </p>
	<p>  А что ж, за компанию - говорит русская пословица - и  жидудавился. </p>
	<p>  Куда люди, туда мы. </p>
	<p>  Что, не правда? </p>
	<p>  Ехать  так  ехать  -  сказалпопугай. </p>
	<p>  Что? </p>
	<p>  Ха-ха-ха! </p>
	<p>    С этими молодыми людьми его познакомил  Щавинский,  и  они  все  вместеужинали в кафешантане, слушали румын и  пили  шампанское  и  ликеры. </p>
	<p>   Одновремя им казалось смешным называть  Рыбникова  фамилиями  разных  японскихполководцев, тем более  что  добродушие  штабс-капитана,  по-видимому,  неимело границ. </p>
	<p>  Эту грубую и фамильярную игру начал  Щавинский. </p>
	<p>   Правда,  ончувствовал по временам, что поступает по отношению к Рыбникову  некрасиво,даже, пожалуй, предательски. </p>
	<p>  Но он успокаивал свою  совесть  тем,  что  ниразу не высказал вслух своих подозрений,  а  его  знакомым  они  вовсе  неприходили в голову. </p>
	<p>    В начале вечера он наблюдал за Рыбниковым. </p>
	<p>  Штабс-капитан был  шумнее  иболтливее всех: он ежеминутно чокался, вскакивал, садился,  разливал  винопо скатерти, закуривал папиросу не тем концом. </p>
	<p>  Однако  Щавинский  заметил,что пил он очень мало. </p>
	<p>    Рыбникову опять пришлось ехать на  извозчике  вместе  с  фельетонистом. </p>
	<p> <pb n="12"/>Щавинский почти не был пьян - он вообще отличался большой выносливостью  вкутежах, но голова у него была легкая и шумная, точно в ней играла пена отшампанского. </p>
	<p>  Он поглядел на штабс-капитана сбоку. </p>
	<p>  В  неверном,  полусонномсвете белой ночи лицо Рыбникова  приняло  темный,  глиняный  оттенок. </p>
	<p>   Всевпадины на нем стали резкими и черными, морщинки на висках и складки околоноса и вокруг рта  углубились. </p>
	<p>   И  сам  штабс-капитан  сидел  сгорбившись,опустившись, запрятав руки в рукава шинели, тяжело  дыша  раскрытым  ртом. </p>
	<p> Все это вместе придавало ему  измученный,  страдальческий  вид. </p>
	<p>   Щавинскийдаже слышал носом его дыхание и подумал, что именно такое несвежее, кислоедыхание  бывает  у  игроков  после  нескольких  ночей  азарта,  у   людей,истомленных  бессонницей   или   напряженной   мозговой   работой. </p>
	<p>    Волнадобродушного умиления и жалости прилила к сердцу Щавинского. </p>
	<p>  Штабс-капитанвдруг показался ему маленьким, загнанным,  трогательно  жалким. </p>
	<p>   Он  обнялРыбникова, привлек к себе и сказал ласково:   - Ну, ладно, капитан. </p>
	<p>  Я сдаюсь. </p>
	<p>   Ничего  не  могу  с  вами  поделать  иизвиняюсь, если доставил вам несколько неприятных минут. </p>
	<p>  Вашу руку. </p>
	<p>    Он отстегнул от своей визитки бутоньерку с розой, которую ему  навязалав саду продавщица цветов, и вдел ее в петлицу капитанского пальто. </p>
	<p>    - Это в знак мира, капитан. </p>
	<p>  Не будем больше изводить друг друга. </p>
	<p>    Извозчик остановился у  каменного  двухэтажного  особняка  с  приличнымподъездом, с окнами, закрытыми сплошь ставнями. </p>
	<p>  Остальные приехали  раньшеи уже их  дожидались. </p>
	<p>   Их  пустили  не  сразу. </p>
	<p>   Сначала  в  тяжелой  двериоткрылось изнутри четырехугольное отверстие, величиной с ладонь, и  в  немна несколько секунд показался чей-то холодный и внимательный  серый  глаз. </p>
	<p> Потом двери раскрылись. </p>
	<p>    Это учреждение было нечто  среднее  между  дорогим  публичным  домом  ироскошным клубом - с шикарным входом, с  чучелом  медведя  в  передней,  сковрами,  шелковыми  занавесками  и  люстрами,  с  лакеями  во  фраках   иперчатках. </p>
	<p>  Сюда ездили мужчины заканчивать ночь после закрытия ресторанов. </p>
	<p> Здесь же играли в карты, держались дорогие вина и всегда был большой запаскрасивых, свежих женщин, которые часто менялись. </p>
	<p>    Пришлось подниматься во второй этаж. </p>
	<p>  Там наверху была устроена  широкаяплощадка с растениями в кадках и  с  диванчиком,  отделенная  от  лестницыперилами. </p>
	<p>  Щавинский поднимался под руку с Рыбниковым. </p>
	<p>  Хоть он и  дал  себевнутренне слово - не дразнить его больше,  но  тут  не  мог  сдержаться  исказал:   - Взойдемте на эшафот, капитан! </p>
	<p>    - Я не боюсь, - сказал тот лениво. </p>
	<p>  -  Я  и  так  хожу  каждый  день  насмерть. </p>
	<p>    Рыбников слабо махнул рукой и принужденно  улыбнулся. </p>
	<p>   Лицо  его  вдругсделалось от этой улыбки усталым, каким-то серым и старческим. </p>
	<p>    Щавинский посмотрел на него молча, с удивлением. </p>
	<p>  Ему стало стыдно своейназойливости. </p>
	<p>  Но Рыбников тотчас же вывернулся:   - Ну да, на смерть. </p>
	<p>  Солдат  всегда  должен  быть  готов  к  этому. </p>
	<p>   Чтоподелаешь? </p>
	<p>  Смерть - это маленькое неудобство в нашей профессии. </p>
	<p>    В этом доме Щавинский и меценат  Карюков  были  свои  люди  и  почетныезавсегдатаи. </p>
	<p>  Их встречали с веселыми улыбками и глубокими поклонами. </p>
	<p>    Им отвели  большой,  теплый  кабинет,  красный  с  золотом,  с  толстымсветло-зеленым ковром на полу, с канделябрами в углах и на  столе. </p>
	<p>   Подалишампанское, фрукты и конфеты. </p>
	<p>  Пришли женщины - сначала три, потом еще две,- потом все время одни из них приходили, другие уходили, и  все  до  однойони были хорошенькие, сильно напудренные,  с  обнаженными  белыми  руками,шеями и грудью, одетые в блестящие, яркие,  дорогие  платья,  некоторые  вюбках по колено, одна  в  коричневой  форме  гимназистки,  одна  в  тесныхрейтузах и жокейской шапочке. </p>
	<p>  Пришла также пожилая полная дама  в  черном,что-то вроде хозяйки или домоправительницы - очень  приличная  на  вид,  слицом лимонно-желтым и дряблым, которая все  время  смеялась  по-старческиприятно, ежеминутно кашляла и  курила  не  переставая. </p>
	<p>   Она  обращалась  сЩавинским, с актером и меценатом с милым, непринужденным кокетством  дамы,годящейся им в матери,  хлопала  их  по  рукам  платком,  а  Штральмана  -очевидно, любимца - называла Сашкой. </p>
	<p>    - Ну-с, генерал Куроки, выпьем за блестящие успехи славной маньчжурскойармии. </p>
	<p>  А то вы сидите и киснете, - сказал Карюков. </p>
	<p>    Щавинский перебил его, зевнув:<pb n="13"/>   -  Будет  вам,  господа. </p>
	<p>    Кажется,   уж   должно   бы   надоесть. </p>
	<p>    Вызлоупотребляете добродушием капитана. </p>
	<p>    - Нет, я не сержусь, -  возразил  Рыбников,  -  выпьемте,  господа,  заздоровье наших милых дам. </p>
	<p>    - Лирский, спой что-нибудь, - попросил Щавинский. </p>
	<p>    Актер охотно сел за пианино и запел цыганский романс. </p>
	<p>   Он,  собственно,не пел его, а скорее рассказывал, не выпуская  изо  рта  сигары,  глядя  впотолок, манерно раскачиваясь. </p>
	<p>  Женщины  вторили  ему  громко  и  фальшиво,стараясь одна поспеть  раньше  другой  в  словах. </p>
	<p>   Потом  Сашка  Штральманпрекрасно имитировал фонограф,  изображал  в  лицах  итальянскую  оперу  иподражал  животным. </p>
	<p>   Карюков  танцевал  фанданго  и  все  спрашивал  новыебутылки. </p>
	<p>    Он  первый  исчез  из  комнаты  с  рыжей  молчаливой  полькой,  за  нимпоследовали Штральман и актер. </p>
	<p>  Остались только Щавинский,  у  которого  наколенях сидела смуглая белозубая венгерка, и Рыбников  рядом  с  белокуройполной женщиной в синей атласной кофте,  вырезанной  четырехугольником  дополовины груди. </p>
	<p>    - Что ж, капитан, простимся на минутку, - сказал Щавинский,  поднимаясьи потягиваясь. </p>
	<p>  - Поздно. </p>
	<p>  Вернее, надо бы сказать, рано. </p>
	<p>  Приезжайте ко  мнев час завтракать, капитан. </p>
	<p>  Мамаша, вы вино запишите на Карюкова. </p>
	<p>   Если  онлюбит святое  искусство,  то  пусть  и  платит  за  честь  ужинать  с  егослужителями. </p>
	<p>  Мои комплименты. </p>
	<p>    Белокурая женщина обняла капитана голой рукой за шею и сказала просто:   - Пойдем и мы, дуся. </p>
	<p>  Правда, поздно. </p>
	 </div>
<div type="chapter"><head>5. </head>    
	<p> У  нее  была   маленькая,   веселая   комнатка   с   голубыми   обоями,бледно-голубым висячим фонарем;  на  туалетном  столе  круглое  зеркало  вголубой кисейной раме, на одной стене олеографии, на другой стене ковер, ивдоль его широкая металлическая кровать. </p>
	<p>    Женщина разделась и с чувством облегчения и удовольствия погладила себяпо бокам, где сорочка от корсета залегла складками. </p>
	<p>  Потом  она  прикрутилафитиль в лампе и, севши на кровать, стала спокойно расшнуровывать ботинки. </p>
	<p>    Рыбников сидел у стола, расставив локти и опустив на них голову. </p>
	<p>  Он, неотрываясь, глядел на ее  большие,  но  красивые  ноги  с  полными  икрами,которые ловко обтягивали черные ажурные чулки. </p>
	<p>    - Что же вы, офицер, не раздеваетесь? </p>
	<p>  - спросила  женщина. </p>
	<p>   -  Скажите,дуся, отчего они вас зовут японским генералом? </p>
	<p>    Рыбников засмеялся, не отводя взгляда от ее ног. </p>
	<p>    - Это так - глупости. </p>
	<p>  Просто они шутят. </p>
	<p>  Знаешь стихи: смеяться,  право,не грешно над тем, что кажется смешно... 
	</p> <p>  - Дуся, вы меня угостите еще шампанским? </p>
	<p>  Ну, если вы такой скупой, то яспрошу хоть апельсинов. </p>
	<p>  Вы на время или на ночь? </p>
	<p>    - На ночь. </p>
	<p>  Иди ко мне. </p>
	<p>    Она легла с ним рядом, торопливо бросила через себя на пол  папиросу  изабарахталась под одеялом. </p>
	<p>    - Ты у стенки любишь? </p>
	<p>  - спросила она. </p>
	<p>  - Хорошо, лежи, лежи. </p>
	<p>  У, какие  утебя ноги холодные! </p>
	<p>  Ты знаешь, я обожаю военных. </p>
	<p>  Как тебя зовут? </p>
	<p>    - Меня? </p>
	<p>  - он откашлялся и ответил неверным тоном: - Я  -  штабс-капитанРыбников. </p>
	<p>  Василий Александрович Рыбников. </p>
	<p>    - А, Вася! </p>
	<p>  У меня есть один знакомый лицеистик Вася -  прелесть,  какойхорошенький! </p>
	<p>    Она запела, ежась под одеялом, смеясь и жмурясь:   Вася, Вася, Васенька,   Говоришь ты басенки. </p>
	<p>    - А знаешь, ей-богу, ты похож  на  япончика. </p>
	<p>   И  знаешь,  на  кого? </p>
	<p>   Намикаду. </p>
	<p>  У нас есть портрет. </p>
	<p>  Жаль, теперь поздно, а то я бы тебе  показала. </p>
	<p> Ну, вот прямо как две капли воды. </p>
	<p>    - Что ж, очень приятно, - сказал Рыбников и тихо  обнял  ее  гладкое  и<pb n="14"/>круглое плечо. </p>
	<p>    - А может, ты и правда японец? </p>
	<p>  Они говорят, что ты был на войне, -  этоправда? </p>
	<p>  Ой, милочка, я боюсь щекотки. </p>
	<p>  А что, страшно на войне? </p>
	<p>    - Страшно... </p> <p> Нет, не особенно. </p>
	<p>  Оставим это, - сказал он устало. </p>
	<p>   -  Кактвое имя? </p>
	<p>    - Клотильда. </p>
	<p>  Нет, я тебе скажу по секрету, что меня зовут  Настей. </p>
	<p>   Этотолько  мне  здесь  дали  имя  Клотильда. </p>
	<p>   Потому  что   мое   имя   такоенекрасивое... </p> <p> Настя, Настасья, точно кухарка. </p>
	<p>    - Настя? </p>
	<p>  - переспросил он задумчиво и осторожно поцеловал ее в грудь. </p>
	<p>  -Нет, это хорошо. </p>
	<p>  На-стя, - повторил он медленно. </p>
	<p>    - Ну вот, что хорошего? </p>
	<p>  Вот хорошие имена, например,  Мальвина,  Ванда,Женя, а то вот еще Ирма...Ух, дуся! </p>
	<p>  -  Она  прижалась  к  нему. </p>
	<p>   -  А  высимпатичный... </p> <p> Такой брюнет. </p>
	<p>  Я люблю брюнетов. </p>
	<p>  Вы, наверно, женаты? </p>
	<p>    - Нет, не женат. </p>
	<p>    - Ну вот, рассказывайте. </p>
	<p>  Все здесь прикидываются  холостыми. </p>
	<p>   Наверное,шесть человек детей имеете? </p>
	<p>    Оттого что окно было заперто ставнями, а лампа едва горела,  в  комнатебыло темно. </p>
	<p>  Ее лицо, лежавшее совсем близко от его  головы,  причудливо  иизменчиво выделялось на смутной белизне подушки. </p>
	<p>  Оно уже стало  не  похожена прежнее лицо, простое и красивое, круглое русское  сероглазое  лицо,  -теперь оно сделалось точно худее и, ежеминутно и странно меняя  выражение,казалось  нежным,  милым,  загадочным  и   напоминало   Рыбникову   чье-тобесконечно знакомое, давно любимое, обаятельное, прекрасное лицо. </p>
	<p>    - Как ты хороша! </p>
	<p>  - шептал он. </p>
	<p>  - Я люблю тебя...я тебя люблю...  Он произнес вдруг какое-то непонятное слово,  совершенно  чуждое  слухуженщины. </p>
	<p>    - Что ты сказал? </p>
	<p>  - спросила она с удивлением. </p>
	<p>    - Нет, ничего...ничего. </p>
	<p>  Это - так. </p>
	<p>  Милая! </p>
	<p>  Женщина! </p>
	<p>  Ты -  женщина... </p> <p> Ялюблю тебя... </p> <p>  Он целовал ей  руки,  шею,  волосы,  дрожа  от  нетерпения,  сдерживатькоторое ему доставляло чудесное наслаждение. </p>
	<p>  Им овладела бурная  и  нежнаястрасть  к  этой  сытой,  бездетной  самке,  к  ее   большому,   молодому,выхоленному, красивому телу. </p>
	<p>  Влечение к женщине, подавляемое  до  сих  порсуровой аскетической жизнью, постоянной физической усталостью, напряженнойработой ума и  воли,  внезапно  зажглось  в  нем  нестерпимым,  опьяняющимпламенем. </p>
	<p>    - У тебя и руки холодные, - сказала она с застенчивой неловкостью. </p>
	<p>  Былов этом человеке что-то неожиданное, тревожное, совсем непонятное для  нее. </p>
	<p> - Руки холодные - сердце горячее. </p>
	<p>    - Да, да, да...Сердце, - твердил он, как безумный, задыхаясь и  дрожа. </p>
	<p> - Сердце горячее...сердце... </p> <p>  Она уже давно привыкла к внешним обрядам и постыдным подробностям любвии исполняла их каждый день по нескольку  раз  -  механически,  равнодушно,часто с молчаливым отвращением. </p>
	<p>  Сотни мужчин, от древних старцев,  клавшихна ночь свои зубы в стакан с водой, до мальчишек, у которых в  голосе  басмешается с дискантом, штатские, военные, люди  плешивые  и  обросшие,  какобезьяны, с ног до головы шерстью, взволнованные и бессильные, морфинисты,не скрывавшие перед ней своего порока, красавцы, калеки,  развратники,  откоторых ее иногда тошнило, юноши, плакавшие от тоски  первого  падения,  -все они обнимали ее с бесстыдными словами, с долгими поцелуями, дышали  ейв лицо, стонали от пароксизма собачьей страсти, которая - она уже  заранеезнала - сию минуту сменится у них нескрываемым, непреодолимым отвращением. </p>
	<p> И давно уже все мужские лица потеряли в ее  глазах  всякие  индивидуальныечерты - и  точно  слились  в  одно  омерзительное,  но  неизбежное,  вечносклоняющееся к ней, похотливое, козлиное мужское лицо с  колючим  слюнявымртом,  с  затуманенными  глазами,  тусклыми,  как   слюда,   перекошенное,обезображенное гримасой сладострастия, которое ей  было  противно,  потомучто она его никогда не разделяла. </p>
	<p>    К тому же все они были грубы, требовательны и лишены самого простейшегостыда, были большей  частью  безобразно  смешны,  как  только  может  бытьбезобразен и смешон современный мужчина в нижнем белье. </p>
	<p>  Но этот  маленькийпожилой  офицер  производил  какое-то  особенное,  новое,  привлекательноевпечатление. </p>
	<p>  Все движения его отличались тихой и вкрадчивой осторожностью. </p>
	<p> Его ласки, поцелуи и прикосновения были невиданно нежны. </p>
	<p>  И  между  тем  он<pb n="15"/>незаметно  окружал  ее  той  нервной  атмосферой  истинной,   напряженной,звериной страсти, которая даже на расстоянии, даже  против  воли,  волнуетчувственность женщины, делает ее послушной, подчиняет ее  желаниям  самца. </p>
	<p> Но ее бедный маленький ум, не выходивший за узкие рамки обихода публичногодома, не умел сознать этого странного, волнующего  очарования. </p>
	<p>   Она  моглатолько шептать, стыдясь, счастливая и удивленная, обычные пошлые слова:   - Какой вы интересный мужчина! </p>
	<p>  Вы мой цыпа-ляля? </p>
	<p>  Да? </p>
	<p>    Она встала, потушила лампу и опять легла возле него. </p>
	<p>  Сквозь щели  междуставнями и стеной тонкими полосами белело  утро,  наполняя  комнату  синимтуманным полусветом. </p>
	<p>  Где-то за перегородкой  торопливо  стучал  будильник. </p>
	<p> Кто-то пел далеко-далеко и грустно. </p>
	<p>    - Когда ты еще придешь? </p>
	<p>  - спросила женщина. </p>
	<p>    - Что? </p>
	<p>  -  сонно  спросил  Рыбников,  открывая  глаза. </p>
	<p>   -  Когда  приду? </p>
	<p> Скоро... </p> <p> Завтра...  </p> <p> - Ну да...обманываешь. </p>
	<p>  Нет, скажи по правде - когда? </p>
	<p>  Я без  тебя  будускучать. </p>
	<p>    - Мм...Мы  придем  скучать... </p> <p> Мы  им  напишем... </p> <p> Они  остановятся  вгорах... </p> <p> - бормотал он бессвязно. </p>
	<p>    Тяжелая дремота сковывала и томила его тело. </p>
	<p>  Но, как это всегда  бываетс людьми, давно выбившимися из сна, он не мог заснуть сразу. </p>
	<p>   Едва  толькосознание его начинало заволакиваться темной, мягкой и  сладостной  пеленойзабвения, как страшный внутренний толчок вдруг подбрасывал его тело. </p>
	<p>  Он состоном вздрагивал, широко открывал в диком испуге глаза и тотчас же  опятьпогружался   в   раздражающее   переходное   состояние   между   сном    ибодрствованием, похожее на бред, полный грозных, путаных видений. </p>
	<p>    Женщине не хотелось спать. </p>
	<p>  Она  сидела  на  кровати  в  одной  сорочке,обхватив  голыми  руками  согнутые  колени,  и  с  боязливым  любопытствомсмотрела на  Рыбникова. </p>
	<p>   В  голубоватом  полумраке  его  лицо  еще  большепожелтело, обострилось и было похоже на мертвое. </p>
	<p>  Рот  оставался  открытым,но дыхания его она не слышала. </p>
	<p>  И на всем его лице - особенно кругом глаз иоколо  рта  -  лежало  выражение  такой  измученности,  такого   глубокогочеловеческого страдания, какого она еще никогда не видала в  своей  жизни. </p>
	<p> Она тихо провела рукой по его жестким волосам на лбу. </p>
	<p>  Кожа была холодна  ився покрыта  липким  потом. </p>
	<p>   От  этого  прикосновения  Рыбников  задрожал,испуганно вскрикнул и быстрым движением поднялся с подушек. </p>
	<p>    - А! ..</p>
	<p>  Кто это? </p>
	<p>  Кто?   - произносил он отрывисто, вытирая рукавом рубашкилицо. </p>
	<p>    - Что с тобой, котик? - спросила женщина участливо. </p>
	<p>   -  Тебе  нехорошо? </p>
	<p> Может быть, дать тебе воды? </p>
	<p>    Но Рыбников уже овладел собой и опять лег. </p>
	<p>    - Нет, благодарю! ..  </p>
	<p> Теперь хорошо... </p> <p> Мне  приснилось... </p> <p>  Ложись  спать,милая девочка, прошу тебя. </p>
	<p>    - Когда тебя разбудить, дуся? </p>
	<p>  - спросила она. </p>
	<p>    - Разбудить... </p> <p> Утром... </p> <p> Рано взойдет солнце, и  приедут  драгуны... </p> <p> Мыпоплывем... </p> <p> Знаете? </p>
	<p>  Мы поплывем через реку. </p>
	<p>    Он замолчал и несколько минут лежал тихо. </p>
	<p>  Но внезапно  его  неподвижноемертвое лицо исказилось гримасой мучительной боли. </p>
	<p>  Он со стоном повернулсяна спину, и странные,  дико  звучащие,  таинственные  слова  чужого  языкабыстро побежали с его губ. </p>
	<p>    Женщина слушала, перестав дышать,  охваченная  тем  суеверным  страхом,который всегда порождается бредом спящего. </p>
	<p>  Его лицо было в двух вершках отнее, и она не сводила с  него  глаз. </p>
	<p>   Он  молчал  с  минуту,  потом  опятьзаговорил длинно  и  непонятно. </p>
	<p>   Опять  помолчал,  точно  прислушиваясь  кчьим-то словам. </p>
	<p>  И вдруг женщина услышала  произнесенное  громко,  ясным  итвердым голосом, единственное знакомое ей из газет японское слово:   - Банзай! </p>
	<p>    Сердце ее так сильно трепетало, что от его толчков часто  и  равномерновздрагивало плюшевое одеяло. </p>
	<p>  Она вспомнила, как сегодня в красном кабинетеРыбникова  называли  именами  японских  генералов,   и   слабое,   далекоеподозрение уже начинало копошиться в ее темном уме. </p>
	<p>    Кто-то тихонько поцарапался в дверь. </p>
	<p>  Она встала и отворила ее. </p>
	<p>    - Клотильдочка, это ты? </p>
	<p>  - послышался  тихий  женский  шепот. </p>
	<p>   -  Ты  неспишь? </p>
	<p>  Зайди ко мне на минуточку. </p>
	<p>   У  меня  Ленька,  угощает  абрикотином. </p>
	<p> Зайди, милочка! </p>
	<p> <pb n="16"/>   Это была Соня-караимка - соседка Клотильды, связанная с нею  узами  тойистеричной и  слащавой  влюбленности,  которая  всегда  соединяет  попарноженщин в этих учреждениях. </p>
	<p>    - Хорошо. </p>
	<p>  Я сейчас  приду. </p>
	<p>   Ах,  я  тебе  расскажу  что-то  интересное. </p>
	<p> Подожди, я оденусь. </p>
	<p>    - Глупости! </p>
	<p>  Не надо. </p>
	<p>  Перед кем  стесняться,  перед  Ленькой! </p>
	<p>   Иди,  какесть. </p>
	<p>    Она стала надевать юбку. </p>
	<p>    Рыбников проснулся. </p>
	<p>    - Ты куда? </p>
	<p>  - спросил он сонно. </p>
	<p>    - Я сейчас, мне надо, - ответила она, поспешно  завязывая  тесемку  надбедрами. </p>
	<p>  - Спи себе. </p>
	<p>  Я сию минуту вернусь. </p>
	<p>    Но он уже не слыхал ее последних слов, потому  что  густой  черный  сонсразу потопил его сознание. </p>
	</div>
<div type="chapter"><head>6. </head>    
	<p> Ленька был кумиром всего дома, начиная от  мамаши  и  кончая  последнейгорничной. </p>
	<p>   В  этих  учреждениях,  где  скука,  бездействие   и   лубочнаялитература порождают повышенные романтические вкусы, наибольшим  обожаниемпользуются воры и  сыщики  благодаря  своему  героическому  существованию,полному захватывающих приключений, опасности  и  риска. </p>
	<p>   Ленька  появлялсяздесь в самых разнообразных костюмах, чуть  ли  не  гримированным,  был  внекоторых случаях многозначительно и таинственно молчалив, и главное - этовсе хорошо помнят -  он  неоднократно  доказывал,  что  местные  городовыечувствуют к нему безграничное уважение и слепо исполняют  его  приказания. </p>
	<p> Был случай, когда он  тремя-четырьмя  словами,  сказанными  на  загадочномжаргоне, в один миг прекратил страшный скандал, затеянный пьяными  ворами,и заставил их покорно уйти из заведения. </p>
	<p>   Кроме  того,  у  него  временамиводились большие деньги. </p>
	<p>  Поэтому но мудрено, что к Генриетте, или, как  онее называл, Геньке, с которою  он  "крутил  любовь",  относились  здесь  сзавистливым почтением. </p>
	<p>    Это был молодой человек со смуглым веснушчатым лицом, с черными  усами,торчащими вверх, к самым глазам, с твердым, низким и широким подбородком ис темными, красивыми, наглыми глазами. </p>
	<p>   Он  сидел  теперь  на  диване  безсюртука, в расстегнутом жилете и развязанном галстуке. </p>
	<p>  Он был строен и малростом, но выпуклая грудь и крепкие мускулы, распиравшие рукава рубашки  уплеч, говорили об его большой силе. </p>
	<p>  Рядом  с  ним,  с  ногами  на  диване,сидела Генька, напротив - Клотильда. </p>
	<p>  Медленно  потягивая  красными  губамиликер, он рассказывал небрежно, наигранным фатовским тоном:   - Привели его в участок. </p>
	<p>  Паспорт при нем:  Корней  Сапетов,  колпинскиймещанин,  или  как  там  его. </p>
	<p>   Ну,  конечно,  обязательно  пьян,  каналья. </p>
	<p> "Посадить его в холодную для вытрезвленья". </p>
	<p>  Обыкновенный принцип. </p>
	<p>  Но в этусамую минуту я случайно прихожу в канцелярию пристава. </p>
	<p>  Гляжу  -  ба-ба-ба! </p>
	<p> Старый знакомый, Санька Мясник. </p>
	<p>  Тройное убийство и  взлом  святого  храма. </p>
	<p> Сейчас сделал издали глазами намек дежурному  околоточному  и,  как  будтоничего себе, вышел в коридор. </p>
	<p>  Выходит ко мне околоточный. </p>
	<p>  "Что вы, ЛеонтийСпиридонович? </p>
	<p> " -  "А  ну-ка,  отправьте  этого  красавца  на  минуточку  всыскную". </p>
	<p>  Привели его. </p>
	<p>  У мерзавца ни один мускул на  лице  не  дрогнул. </p>
	<p>   Яэтак посмотрел ему в глаза и го-во-рю... </p> <p>  -  Ленька  значительно  постучалкостяшками пальцев по столу. </p>
	<p>  - "Давно ли, Санечка,  пожаловали  к  нам  изОдессы? </p>
	<p> " Он, конечно, держит себя индифферентно - валяет дурака. </p>
	<p>   Никаких. </p>
	<p> Тоже субъект! </p>
	<p>  "Не могу знать, какой-такой Санька Мясник. </p>
	<p>  Я такой-то". </p>
	<p>   Тутя подхожу к нему, хвать его за бороду! </p>
	<p>  - трах! </p>
	<p>  Борода остается  у  меня  вруках. </p>
	<p>  Привязная! </p>
	<p> .. "Сознаешься, сукин сын? "</p> <p>  - "Не могу  знать". </p>
	<p>   Кэ-эк  яего, прохвоста, врежу в переносье, прямым штосом - р-раз! </p>
	<p>  Потом -  два! </p>
	<p>   Вкровь! </p>
	<p>  "Сознаешься? " </p> <p> - "Не могу знать". </p>
	<p>  - "А - так ты так-то! </p>
	<p>  Я до сих поргуманно щадил тебя. </p>
	<p>  А теперь пеняй на себя. </p>
	<p>  Позвать сюда Арсентия  Блоху". </p>
	<p> Был у нас такой арестант, до слез этого  Саньку  ненавидел. </p>
	<p>   Я,  брат,  ужтонко знаю ихние взаимные фигель-мигели. </p>
	<p>  Привели Блоху. </p>
	<p>  "Ну,  так  и  так,Блоха. </p>
	<p>  Кто сей самый индивидум? </p>
	<p> " Блоха смеется: "Да кто же  иной,  как  неСанька Мясник? </p>
	<p>  Как ваше здоровье, Санечка? </p>
	<p>  Давно ли к  нам  припожаловали? </p>
	<p> <pb n="17"/>Как вам фартило в Одестах? </p>
	<p> " Ну, уж тут Мясник  сдался. </p>
	<p>   "Берите,  говорит,Леонтий Спиридонович, ваша  взяла,  от  вас  никуда  не  уйдешь. </p>
	<p>   Одолжитепапиросочку". </p>
	<p>  Ну, конечно, я ему папироску дал. </p>
	<p>  Я им  в  этом  никогда  неотказываю из альтруизма. </p>
	<p>   Повели  раба  божьего. </p>
	<p>   А  на  Блоху  он  толькопоглядел. </p>
	<p>  И я подумал:  "Ну,  уж,  должно  быть,  Блохе  не  поздоровится. </p>
	<p> Наверно, его Мясник пришьет". </p>
	<p>    - Пришьет? </p>
	<p>  -  шепотом,  с  ужасом,  с  подобострастием  и  уверенностьюспросила Генька. </p>
	<p>    - Абсолютно пришьет. </p>
	<p>  Амба. </p>
	<p>  Этот такой! </p>
	<p>    Он самодовольно прихлебнул из рюмки. </p>
	<p>  Генька, которая  глядела  на  негоостановившимися испуганными глазами с таким вниманием, что даже рот у  нееоткрылся и стал влажным, хлопнула себя руками по ляжкам. </p>
	<p>    - Ах ты, боже ж мой! </p>
	<p>  Какие ужасы! </p>
	<p>  Ну, подумай только,  Клотильдочка! </p>
	<p>   Иты не боялся, Леня? </p>
	<p>    - Ну вот! .. </p>
	<p>  Стану я всякой рвани бояться. </p>
	<p>    Восторженное внимание женщин раззудило его, и он стал врать о том,  чтогде-то на Васильевском острове студенты готовили бомбы, и о том,  как  емуградоначальник поручил арестовать этих злоумышленников. </p>
	<p>  А бомб там было  -потом уж это оказалось - двенадцать тысяч штук. </p>
	<p>  Если б все это взорвалось,так не только что дома этого, а, пожалуй,  и  пол-Петербурга  не  осталосьбы...  </p> <p> Дальше следовал захватывающий рассказ о  необычайном  героизме  Леньки,который сам переоделся студентом, проник  в  "адскую  лабораторию",  подалкому-то знак из окна и в один  миг  обезоружил  злодеев. </p>
	<p>   Одного  он  дажесхватил за рукав в тот самый момент, когда  тот  собирался  взорвать  кучубомб. </p>
	<p>    Генька ахала, ужасалась, шлепала себя по ногам и то и дело обращалась кКлотильде с восклицаниями:   - Ах, ну  и  что  же  это  такое,  господи? </p>
	<p>   Нет,  ты  подумай  только. </p>
	<p> Клотильдочка, какие подлецы эти студенты. </p>
	<p>  Вот уж я их никогда не уважала. </p>
	<p>    Наконец, совсем растроганная, очарованная своим любовником, она повислау него на шее и стала его громко целовать. </p>
	<p>    - Ленечка, моя дуся! </p>
	<p>  Даже страшно слушать! </p>
	<p>   И  как  это  ты  ничего  небоишься? </p>
	<p>    Он самодовольно взвинтил свой левый ус вверх и обронил небрежно:   - Чего ж бояться? </p>
	<p>  Раз умирать. </p>
	<p>  За то и деньги получаю. </p>
	<p>    Клотильду все время мучила ревнивая зависть к подруге, обладавшей такимвеликолепным любовником. </p>
	<p>  Она смутно подозревала, что  в  рассказах  Ленькимного вранья, а  между  тем  у  нее  было  сейчас  в  руках  нечто  совсемнеобыкновенное, чего еще ни у кого не бывало  и  что  сразу  заставило  быпотускнеть впечатление от Ленькиных  подвигов. </p>
	<p>   Она  колебалась  несколькоминут. </p>
	<p>  Какой-то отголосок нежной жалости к Рыбникову еще удерживал ее. </p>
	<p>   Ноистерическое стремление блеснуть романтическим случаем взяло верх,  и  онасказала тихо, глухим голосом:   - А знаешь, Леня, что  я  тебе  хотела  сказать? </p>
	<p>   Вот  у  меня  сегоднястранный гость. </p>
	<p>    - Мм? </p>
	<p>  Думаешь, жулик? </p>
	<p>  - спросил снисходительно Ленька. </p>
	<p>    Генька обиделась. </p>
	<p>    -  Что-о? </p>
	<p>   Это,  по-твоему,  жулик? </p>
	<p>   Тоже  скажешь! </p>
	<p>   Пьяный  офицеришкакакой-то. </p>
	<p>    - Нет, ты не говори, - с деловой важностью перебил ее Ленька, - бывают,которые и жулики офицерами переодеваются. </p>
	<p>  Ну, так что ты  хотела  сказать,Клотильда? </p>
	<p>    Тогда она  рассказала  подробно,  обнаружив  большую,  мелочную,  чистоженскую наблюдательность, обо всем, что касалось Рыбникова: о том, как егоназывали генералом Куроки, об его японском лице, об его странной  нежностии страстности, об его бреде  и,  наконец,  о  том,  как  он  сказал  слово"банзай". </p>
	<p>    - Слушай, ты не врешь? </p>
	<p>  - спросил быстро Ленька, и в его  темных  глазахзажглись острые искры. </p>
	<p>    - Вот ей-богу! </p>
	<p>  Не сойти мне с места! </p>
	<p>  Да ты посмотри в замок - я  откроюставню. </p>
	<p>  Ну, вот - две капли воды - японец! </p>
	<p>    Ленька встал, неторопливо, с серьезным видом, надел сюртук и  заботливоощупал левый внутренний карман. </p>
	<p> <pb n="18"/>   - Пойдем, - сказал он решительно. </p>
	<p>  - С кем он приехал? </p>
	<p>    Из всей  ночной  компании  остались  только  Карюков  и  Штральман. </p>
	<p>   НоКарюкова не могли добудиться, а Штральман, с оплывшими  красными  глазами,еще полупьяный, ворчал неразборчиво:   - Какой офицер? </p>
	<p>  Да черт с ним совсем. </p>
	<p>  Подсел он к нам в  Буффе,  откудаон взялся, никто не знает. </p>
	<p>    Он тотчас стал одеваться, сердито сопя. </p>
	<p>  Ленька извинился  и  вышел. </p>
	<p>   Онуже успел разглядеть в  дверную  щелку  лицо  Рыбникова,  и  хотя  у  негооставались кое-какие сомнения, но  он  был  хорошим  патриотом,  отличалсянаглостью и не был лишен воображения. </p>
	<p>  Он решил действовать на  свой  риск. </p>
	<p> Через минуту он был уже на крыльце и давал тревожные свистки. </p>
	</div>
<div type="chapter"><head>7.</head> 
	<p> Рыбников внезапно проснулся,  точно  какой-то  властный  голос  крикнулвнутри его: встань! </p>
	<p>  Полтора часа сна совершенно освежили его. </p>
	<p>  Прежде всегоон подозрительно уставился на дверь: ему почудилось, что кто-то следил  заним оттуда пристальным взглядом. </p>
	<p>  Потом он оглянулся  вокруг. </p>
	<p>   Ставня  былаполуоткрыта, и оттого в  комнате  можно  было  разглядеть  всякую  мелочь. </p>
	<p> Женщина сидела напротив кровати у стола, безмолвная и  бледная,  глядя  нанего огромными светлыми глазами. </p>
	<p>    - Что случилось? </p>
	<p>  - спросил Рыбников тревожно. </p>
	<p>   -  Послушай,  что  здесьслучилось? </p>
	<p>    Она не отвечала. </p>
	<p>  Но подбородок у нее задрожал, и зубы застучали друг  одруга. </p>
	<p>    Недоверчивый,  жестокий  блеск  зажегся  в  глазах  офицера. </p>
	<p>   Он   весьперегнулся вперед с кровати и наклонил ухо по направлению к двери. </p>
	<p>   Чьи-томногочисленные шаги, очевидно непривычные к осторожности, приближались  покоридору и вдруг затихли у двери. </p>
	<p>    Рыбников мягким, беззвучным движением спрыгнул с  кровати  и  два  разаповернул ключ. </p>
	<p>  Тотчас же в дверь постучали. </p>
	<p>  Женщина с криком  опрокинуласьголовой на стол, закрыв лицо ладонями. </p>
	<p>    В несколько минут штабс-капитан оделся. </p>
	<p>  В двери опять постучали. </p>
	<p>  С  нимбыла только фуражка. </p>
	<p>  Шашку и пальто он оставил внизу. </p>
	<p>  Он  был  бледен,  носовершенно спокоен, даже руки у него не дрожали, когда он одевался, и  вседвижения его были  отчетливо-неторопливы  и  ловки. </p>
	<p>   Застегивая  последнююпуговицу сюртука, он подошел к женщине и с такой страшной  силой  сжал  ееруку выше кисти, в запястье, что  у  нее  лицо  мгновенно  побагровело  открови, хлынувшей в голову. </p>
	<p>    - Ты! </p>
	<p>  - сказал он тихо, гневным шепотом, не разжимая челюстей. </p>
	<p>   -  Еслиты шевельнешься, крикнешь, я тебя убью! .. </p>
	<p>    В дверь снова постучались. </p>
	<p>  И глухой голос произнес:   - Господин, соблаговолите, пожалуйста, отворить. </p>
	<p>    Теперь штабс-капитан не хромал больше. </p>
	<p>  Он быстро и беззвучно подбежал кокну, мягким, кошачьим движением вскочил на подоконник, отворил  ставни  иодним толчком распахнул рамы. </p>
	<p>  Внизу под ним белел мощеный  двор  с  чахлойтравой между  камнями  и  торчали  вверх  ветви  жидких  деревьев. </p>
	<p>   Он  неколебался ни секунды, но в тот самый  момент,  когда  он,  сидя  боком  нажелезной облицовке подоконника, опираясь в нее левой рукой  и  уже  свесиввниз  одну  ногу,  готовился  сделать  всем  телом  толчок,  -  женщина  спронзительным криком кинулась  к  нему  и  ухватила  его  за  левую  руку. </p>
	<p> Вырываясь, он сделал неловкое движение и вдруг с слабым, точно  удивленнымкриком, неловко, нерасчетливо полетел вниз на камни. </p>
	<p>    Почти одновременно ветхая дверь упала внутрь в комнату. </p>
	<p>  Первым  вбежал,задыхаясь, с оскаленными зубами и горящими глазами Ленька. </p>
	<p>  За ним входили,топоча и придерживая  левыми  руками  шашки,  огромные  городовые. </p>
	<p>   Увидавоткрытое  окно  и  женщину,  которая,  уцепившись  за  раму,  визжала   непереставая,  Ленька  быстро  понял  все,  что  здесь  произошло. </p>
	<p>   Он   былбезусловно смелым человеком и потому,  не  задумываясь,  не  произнеся  нислова, точно это заранее  входило  в  план  его  действий,  он  с  разбегувыпрыгнул в окошко. </p>
	<p>    Он упал в двух шагах от Рыбникова, который лежал  на  боку  неподвижно. </p>
	<p> <pb n="19"/>Несмотря на то, что у Леньки от  падения  гудело  в  голове,  несмотря  настрашную боль, которую он ощущал в животе и пятках, он не  потерялся  и  водин миг тяжело, всем телом навалился на штабс-капитана. </p>
	<p>    - А-а! </p>
	<p>  Вре-ошь! </p>
	<p>  - хрипел он, тиская свою жертву с бешеным озлоблением. </p>
	<p>    Штабс-капитан  не  сопротивлялся. </p>
	<p>    Глаза   его   горели   непримиримойненавистью, но  он  был  смертельно  бледен,  и  розовая  пена  пузырькамивыступала на краях его губ. </p>
	<p>    - Не давите меня, - сказал он шепотом, - я сломал себе ногу. </p>
	<p>   1905</p>

	</div>
</body>
</TEI>
	
		
